[{"headline": "Gynekolog ville ikke skade jentas \u00abjomfruhinne\u00bb \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Camilla (17) dro dit med kraftige mensensmerter, i h\u00e5p om \u00e5 f\u00e5 hjelp. Gynekologen ville ikke utf\u00f8re unders\u00f8kelse for \u00e5 beskytte Camillas jomfrudom.", "published_date": "2022-01-31T07:04:35+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/gynekolog-ville-ikke-skade-jentas-_jomfruhinne_-1.15826793", "text_body": "Camilla (17) dro dit med kraftige mensensmerter, i h\u00e5p om \u00e5 f\u00e5 hjelp. Gynekologen ville ikke utf\u00f8re unders\u00f8kelse for \u00e5 beskytte Camillas jomfrudom.Camilla (17) ble anbefalt en innvendig gynekologisk unders\u00f8kelse.\nMen plutselig ombestemte gynekologen seg.\n\n\u2013 Legen begynte \u00e5 gj\u00f8re i stand til unders\u00f8kelsen, f\u00f8r hun spurte meg, \u00abNei vent, er du seksuelt aktiv?\u00bbDa Camilla svarte nei, sa gynekologen noe som satte henne ut.\u2013 Da sa hun; \u00abVi burde vel ikke gj\u00f8re det, med tanke p\u00e5 jomfruhinnen.\u00bb\n\n\u2013 Hun sa det som et statement, som en setning, i stedet for et sp\u00f8rsm\u00e5l. Hun spurte ikke om hva jeg syntes om det.\n\u2013 Jeg har jo l\u00e6rt at den ikke finnes, legger hun til.\nI stedet fikk Camilla en utvendig unders\u00f8kelse. Med en beskjed om at den ikke er like n\u00f8yaktig.\n\u2013 Jeg ble ganske oppr\u00f8rt. Jeg f\u00f8lte jeg ikke hadde f\u00e5tt noe hjelp, forteller hun.\nVille mistet jomfrudommen\nOgs\u00e5 Camillas far stusset over gynekologens utsagn.\n\u2013 Det er i hvert fall ikke et begrep vi har brukt hjemme, og som for meg er litt arkaisk, sier han.\nI bilen p\u00e5 vei hjem, snakket de derfor med gynekologen p\u00e5 telefon.\nDe trengte en oppklaring. \n\u2013 Vi tenkte at hun kanskje snakket om bl\u00f8dninger. At det hadde v\u00e6rt vanskelig s\u00e5nn sett, forteller Camilla.\n\n\n\n\nSKJEDEKRANS: Det som f\u00f8r ble omtalt som jomfruhinna, heter egentlig skjedekransen. \nFoto: Hikimi / Sex og samfunn\n\n\n\nMen gynekologen bekreftet begrepsbruken sin.\nS\u00e5nn Camilla og faren skj\u00f8nte det, mente gynekologen at Camilla ville mistet jomfrudommen sin dersom de hadde gjennomf\u00f8rt unders\u00f8kelsen.\n\u2013 Og om det var hennes egen datter s\u00e5 hadde hun ikke \u00f8nsket det slik for henne, forklarer Camilla.\nVidere skal gynekologen ha sagt at unders\u00f8kelsen kunne gitt henne et unormalt forhold til eget underliv.\n\n\n\nDet jeg opplevde var at hun seksualiserte det som skulle ha v\u00e6rt en normal legeunders\u00f8kelse.\nCamillas far\n\n\nHan fortsetter:\n\u2013 Gjennom \u00e5 skape tvil rundt hvordan min datter ville oppfatte og f\u00f8le rundt det i etterkant.\nEt gammeldags begrep\nGynekolog ved Sex og samfunn Siri Kl\u00f8kstad mener \u00abjomfruhinne\u00bb er et gammeldags begrep.\n\n\n\n\nGYNEKOLOG: Siri Kl\u00f8kstad ved Sex og samfunn mener man ikke b\u00f8r bruke ordet \u00abjomfruhinne\u00bb. \nFoto: Privat\n\n\n\n\u2013 Det er ingenting som g\u00e5r i stykker eller som mistes f\u00f8rste gang man har sex, sier hun.\nKl\u00f8kstad forteller at \u00abjomfruhinne\u00bb er et begrep de vil g\u00e5 bort fra.\n\u2013 Jomfrudom tenker jeg knyttes til \u00e5 debutere seksuelt. Ikke til \u00e5 putte en ultralydprobe opp i skjeden, sier hun.\nHun mener man b\u00f8r bruke ordet skjedekrans, et mer anatomisk korrekt begrep.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNRK\nforklarer\n\n\nHva er skjedekransen?\n\n\nBla videre\n\n\n\n\n\n\nSkjedekransen\ner en slimhinnefold like innenfor skjedeinngangen, som markerer overgangen til selve skjeden.\n\u00a0\nDenne har formen av en krans og varierer i form og st\u00f8rrelse.\n\n\n\n\n\n\n\"Jomfruhinna\" er misvisende\nHos friske jenter og kvinner finnes det ikke en hinne\u00a0som lukker inngangen til skjeden helt.\n\n\n\n\n\n\nTidligere trodde man en inspeksjon av skjedekransen ville avsl\u00f8re om kvinnen har hatt samleie.\u00a0\n\u00a0\nDet stemmer ikke.\n\n\n\n\n\n\nNoen kvinner opplever ikke bl\u00f8dninger ved f\u00f8rste samleie.\u00a0\n\u00a0\nMens andre\u00a0kan f\u00e5 sm\u00e5 rifter\u00a0i skjeden.\u00a0Disse gror vanligvis fort.\n\n\n\n\n\n\n\nVisste du dette?\n\n\nJa\n\nJa\n\n\n\n\n                      66%\n                    \n\n\n\nNei\n\nNei\n\n\n\n\n                      34%\n                    \n\n\n\n\n            754 stemmer\n          \n\n\n\n\n\n\nForrige kort\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNeste kort\n\n\n\n\nBekymret for slike holdninger\nAnne-Lise Kristensen, pasient- og brukerombud i Oslo og Viken reagerer sterkt p\u00e5 hendelsen.\n\u2013 Man m\u00e5 sette sp\u00f8rsm\u00e5lstegn ved om denne legen i det hele tatt har gjennomf\u00f8rt en forsvarlig unders\u00f8kelse.\n\n\n\n\nBEKYMRET: Pasientombud i Oslo Anne-Lise Kristensen mener det er problematisk. \nFoto: H\u00e5vard Hagen\n\n\n\nHun er bekymret for gynekologens holdninger og syn p\u00e5 kvinners kropp og seksualitet.\n\u2013 Det \u00e5 i det hele tatt snakke om hun er jomfru eller ikke, etter \u00e5 ha gjennomf\u00f8rt en underlivsunders\u00f8kelse, er veldig merkelig, sier hun. \nHun mener det er problematisk hvis kvinner ikke f\u00e5r n\u00f8dvendige unders\u00f8kelser, fordi de ikke er seksuelt aktive.\n\u2013 Kan v\u00e6re ubehagelig\nGynekologen jobber hos Aleris.\nI en e-post svarer administrerende direkt\u00f8r Anita Tunold at deres gynekologer i m\u00f8te med unge jenter med menstruasjonssmerter, vurderer sykehistorien og den individuelle problemstillingen f\u00f8r de utf\u00f8rer en gynekologisk unders\u00f8kelse.\n\u2013 Dersom det ikke er indikasjon og en helhetlig vurdering tilsier at det er ikke n\u00f8dvendig, vil gynekologene som regel ikke anbefale en vaginal unders\u00f8kelse da det f\u00f8r seksuell debut kan v\u00e6re ubehagelig, og mange unge jenter kvier seg for det.\nDe sier at det da er vanlig \u00e5 gj\u00f8re en utvendig unders\u00f8kelse, slik Camilla fikk. \n\u2013 Denne fremgangsm\u00e5ten er det bred enighet om i det gynekologiske fagmilj\u00f8et, og den er i tr\u00e5d med faglige retningslinjer for barn og ungdom. \nAleris vil ikke si noe om denne enkeltsaken, av hensyn til den unge pasienten. \nDe svarer heller ikke p\u00e5 hva de tenker om legens bruk av ordet \u00abjomfruhinne\u00bb. \nNRK har pr\u00f8vd \u00e5 f\u00e5 kontakt med gynekologen uten hell.\nFikk ikke hjelp\nUnder telefonsamtalen fikk Camilla til slutt et tilbud om en ny, gratis time hos samme gynekolog. Hun takket nei.\n\n\n\nJeg f\u00f8ler meg ikke trygg p\u00e5 at jeg vil bli h\u00f8rt av henne\nCamilla (17)\n\n\nTimen endte med en resept p\u00e5 minipiller, men Camilla fikk verken bekreftet eller avkreftet om noe var galt.\n\u2013 Jeg har fortsatt helsebekymringer. Egentlig har jeg lyst til \u00e5 dra til gynekolog igjen, men jeg er mer bekymret, sier hun.\n\u2013 Det er vanskelig, som en 17 \u00e5r gammel jente, \u00e5 v\u00e6re veldig tydelig med legen. Jeg var der alene og for f\u00f8rste gang.\n\n\n\n\nOPPR\u00d8RT: Camilla (17) ble fortalt at \u00abjomfruhinna\u00bb ikke m\u00e5tte skades.\nFoto: Rushda Syed / NRK\n\n\n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nFrankrike vil bekjempe sykdommen \u00e9n av ti kvinner lider av", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Forsikring: Gyda og ekstremv\u00ear over 1000 skademeldingar. Turids campingvogn opp ned \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Forsikringsselskapa reknar med \u00e5 f\u00e5 fleire skademeldingar med meir ekstremv\u00ear, men forsikringa skal likevel ikkje bli dyrare.", "published_date": "2022-01-31T09:12:36+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/forsikring_-gyda-og-ekstremver-over-1000-skademeldingar.-turids-campingvogn-opp-ned-1.15831370", "text_body": "Forsikringsselskapa reknar med \u00e5 f\u00e5 fleire skademeldingar med meir ekstremv\u00ear, men forsikringa skal likevel ikkje bli dyrare.For f\u00e5 veker sidan raserte ekstremv\u00earet \u00abGyda\u00bb Noregskysten.\nDet f\u00f8rste til store materielle skadar.\nFor Turid \u00c5sen p\u00e5 Steigen var det berre flaks at ho ikkje var i campingvogna som uv\u00earet snudde p\u00e5 hovudet.\nForsikringsselskapa seier at dei har f\u00e5tt mange forsikringskrav etter stormen.\nDei trur det blir meir av det n\u00e5r v\u00earet blir villare.\n\u2013 Ganske flaks\nTurid \u00c5sen var ein av dei som verkeleg fekk sj\u00e5 kva vind og v\u00ear kan stelle i stand, d\u00e5 \u00abGyda\u00bb viste kreftene sine 12. og 13. januar i \u00e5r.\n\nD\u00e5 ho stakk innom for \u00e5 sj\u00e5 til vogna dagen etter var vogna snudd p\u00e5 hovudet.\u2013 Det var ekkelt og ubehageleg, eg kjente ikkje noko igjen i vogna. Det var kjemperart, seier Turid \u00c5sen.\n\nHo budde nemleg i campingvogna to m\u00e5nadar i fjor saman med hunden sin. Men rett f\u00f8r jul fann ho ein annan stad \u00e5 bu.\n\u2013 Det var ganske flaks. Hadde eg ikkje funne den staden hadde eg nok budd der enno.\nMen \u00c5sen hadde eit problem. Ho hadde ikkje rukke \u00e5 f\u00e5 forsikring p\u00e5 vogna enno. Det skulle ho gjere dagen etter stormen.\n\n\n\n\n\u2013 Det ville ha kosta meg nesten 9000 \u00e5 f\u00e5 snudd vogna, seier \u00c5sen.\nFoto: Privat\n\n\n\nD\u00e5 la ho vogna ut p\u00e5 Facebook med teksten \u00abSelges som den st\u00e5r\u00bb.\nEtter det har mange skrive til ho at dei er interesserte i campingvogna som st\u00e5r opp ned.\nOver 1000 skademeldingar\nMen Turid er ikkje den einaste som har opplevd korleis ekstremv\u00ear kan f\u00f8re til store skadar.\nRundt 1000 skader er s\u00e5 langt meldt inn til forsikringsselskapa etter ekstremv\u00earet \u00abGyda\u00bb viser ein forel\u00f8pig oversikt fr\u00e5 Finans Noreg og Norsk Naturskadepool.\nForsikringsselskapet If har f\u00f8rebels f\u00e5tt inn omkring 350 skademeldingar. Men Sigmund Clementz i If trur dei kjem til \u00e5 f\u00e5 mange fleire.\n\u2013 Det trefte eit stort omr\u00e5de langs norskekysten. Det tek ein stund f\u00f8r ein f\u00e5r fullstendig oversikt, seier han.\nDet er fordi mellom anna ein del hytter vart r\u00e5ka av v\u00earet.\n\n\n\n\nSigmund Clementz i If r\u00e5r alle som enno ikkje har f\u00e5tt sjekka om \u00abGyda\u00bb har skada deira hytte om \u00e5 sjekke dette. Skadane kan nemleg vere st\u00f8rre enn det ser ut for om det sn\u00f8r eller regner inn i sprekker.\nFoto: IF Skadeforsikring\n\n\n\nMen Gyda vert ikkje det siste uv\u00earet vi ser.\nVerdas beste naturskadeforsikring\nGjennom mange \u00e5r har v\u00earet i Noreg blitt v\u00e5tare og villare. Og verre vil det bli seier klimaforskarane.\nMen for privatpersonar har f\u00f8rebels ikkje ekstremv\u00ear stor innverknad p\u00e5 lommeboka.\n\u2013 Noreg har kanskje verdas beste naturskadeordning. Det er rett og slett fordi prisen p\u00e5 den delen av forsikringa som dekker naturskadar er lik uansett kvar du bur i landet, seier Clementz i If.\nEin gong i \u00e5ret samlar Norsk Naturskadepool kostnadane p\u00e5 alle skadane. Rekninga blir fordelt p\u00e5 alle dei norske forsikringsselskapa.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEkstremv\u00e6r som \u00abGyda\u00bb vil gi enda mer regn i framtida\n\n\n\n\n\n\n\nDet betyr at situasjonen i Noreg er noko heilt anna enn situasjonen i USA, meiner Clementz. Der har store \u00f8ydeleggingar allereie gjort det for dyrt for mange \u00e5 forsikre huset sitt.\n\u2013 Men korleis vil det bli i framtida, om det vert enno meir ekstremv\u00ear enn vi har sett til no? \n\u2013 Korleis det vil utvikle seg langt fram i framtida er vanskeleg \u00e5 sp\u00e5, men den naturskadeforsikringa vi har i Noreg er veldig solid.\nHege Hodnesdal, direkt\u00f8r i skadeforsikring i Finans Noreg var med i NOU-utvalet som evaluerte organiseringa av norsk naturskadeforsikring i 2017.\n\n\n\n\nHege Hodnesdal, direkt\u00f8r i skadeforsikring i Finans Noreg fortel at vi har hatt ordninga i over 40 \u00e5r no. Ordninga er lovp\u00e5lagt og alle selskap som lever brannforsikring er pliktig \u00e5 vere medlem.\nFoto: CF-WESENBERG / CF-WESENBERG\n\n\n\nAlle som har hus- og innbuforsikring har naturskadeforsikring automatisk innbakt i forsikringa. Og det kostar like mykje for alle uansett kvar dei bur.\n\u2013 Men vil det halde fram med \u00e5 vere slik dersom det blir meir ekstremv\u00ear framover?\n\u2013 Det er ingenting som tyder p\u00e5 at vi ikkje skal klare \u00e5 handtere naturskadeforsikringa p\u00e5 same m\u00e5te som i dag i framtida, seier ho.\nAlts\u00e5 ved at alle forsikringsselskapa g\u00e5r saman og dekkjer skadane n\u00e5r det oppst\u00e5r naturskadar.\n\u2013 Viss det skjer veldig mange hendingar p\u00e5 ein gong, har naturskadeforsikringsorndingen teikna ein eigen forsikring for dei aller st\u00f8rste krisene ute i verdsmarknaden, fortel direkt\u00f8ren.\nEnkelt sagt kan du seie at forsikringsselskapa sj\u00f8lv er forsikra utanfor landets grenser. \n\u2013 Det er med p\u00e5 \u00e5 gjere dette til ein solid ordning og ei god l\u00f8ysing for alle som bur i Noreg, seier Hodnesdal.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHer reparerer de p\u00e5 masta i uv\u00e6ret: \u2013 Trollsterk vind\n\n\n\n\n\n\n\nHelga toppa \u00abGyda\u00bb\nMen sj\u00f8lv om eitt uver ikkje har et namn, s\u00e5 betyr ikkje det at det ikkje kan gjere skade.\nM\u00e5ndag har selskapet If mottatt over 400 skademeldingar etter helgens kraftige uver, og det ser ut til \u00e5 kunne bli fleire.\n\u2013 Det har vore en enorm p\u00e5gang til skadesenteret v\u00e5rt. If passerte tidleg s\u00f8ndag kveld skadetalet som vi fekk inn etter ekstremv\u00earet \u00abGyda\u00bb, rundt 350. Vi har f\u00e5tt inn like mange skademeldingar p\u00e5 nokon timar som vi har f\u00e5tt inn p\u00e5 to veker etter \u00abGyda\u00bb, seier kommunikasjonssjef Sigmund Clementz i If.\nHan understrekar at det ofte tar mange dagar \u2013 i nokon tilfelle veker \u2013 f\u00f8r alle skader er meldt inn. Det har kommen inn skader p\u00e5 hus, hytter, b\u00e5tar, biler og bedrifter.\n\u2013 Det er altfor tidleg \u00e5 spekulere i kva alle skadane utgj\u00f8r i kroner og \u00f8re, utover at det blir noko med \u00abmillionar kroner\u00bb til slutt, seier han\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEkstremv\u00earet \u00abGyda\u00bb stansa produksjonen for Yara: \u2013 Har tapt millionar", "topic": "nordland"}, {"headline": "Bygde dette t\u00e5rnet p\u00e5 jobb med psykisk utviklingshemma \u2013 fekk \u00e5tvaring fr\u00e5 sjefen \u2013 NRK M\u00f8re og Romsdal \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Pleiaren t\u00f8mde veska si for dropsesker, snusboksar og sprit og bygde t\u00e5rn med ein funksjonshemma pasient. D\u00e5 bilde av seansen hamna p\u00e5 Snapchat blei det rabalder.", "published_date": "2022-01-30T13:34:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/mr/bygde-dette-tarnet-pa-jobb-med-psykisk-utviklingshemma-_-fekk-atvaring-fra-sjefen-1.15824791", "text_body": "Pleiaren t\u00f8mde veska si for dropsesker, snusboksar og sprit og bygde t\u00e5rn med ein funksjonshemma pasient. D\u00e5 bilde av seansen hamna p\u00e5 Snapchat blei det rabalder.Det var verja til ein av pasientane p\u00e5 institusjonen som slo alarm, d\u00e5 ho blei tipsa om at det l\u00e5g ute eit bilde av snust\u00e5rnet p\u00e5 Snapchat f\u00f8r jul.\nI bakgrunnen sat ein psykisk utviklingshemma pasient, som det var mogleg \u00e5 kjenne igjen.\n\u2013 I forklaringa vi har f\u00e5tt er at dei tilsette bygde t\u00e5rnet medan brukaren kikka p\u00e5, som ei form for underhaldning. Etter kvart som t\u00e5rnet blei h\u00f8gare, blei det behov for \u00e5 finne nye gjenstandar, seier kommunaldirekt\u00f8ren i den aktuelle kommunen i M\u00f8re og Romsdal.\nEin av pleiarane skal til slutt ha t\u00f8mt veska si. Der var det b\u00e5de parfyme, alkohol, snus og drops. Til slutt blei alt fotografert og lagt ut p\u00e5 den sosiale plattforma Snapchat.\nKommunedirekt\u00f8ren seier at pleiaren har forklart at publiseringa skjedde ved eit uhell.\nKalla inn p\u00e5 teppet til sjefen\nVerja likte slettes ikkje bildet p\u00e5 Snapchat. Ho klaga rett til Statsforvaltaren, som skal sj\u00e5 til at alle pasientar f\u00e5r forsvarleg helsehjelp og ikkje blir utsett for noko gale. Her blei det klaga p\u00e5 fleire forhold:\n\u00abN\u00e5r det i samme periode oppdages at det p\u00e5 TikTok publiseres bilder av at det stables t\u00e5rn av tomme snusesker og j\u00e4germeisterflasker med lett gjenkjennelige pasienter fra den samme enhet i bakgrunnen, bidrar heller ikke dette til \u00e5 styrke inntrykket av en forsvarlig ledelse av tjenesten. De aktuelle pasienter er selv ikke i stand til verken \u00e5 ta slike bilder eller \u00e5 publisere dem\u00bb. \nVerja \u00f8nskjer ikkje \u00e5 utdjupe klagen, men er glad for at NRK tek opp saka.\nDet er ikkje lov \u00e5 ta bilde av pasientar utan samtykke, og det er heller ikkje lov \u00e5 publisere slike bilde. Kommunen syntest heller ikkje noko om at pleiaren hadde tatt med alkohol p\u00e5 arbeidsplassen.\n\n\n\n\n\n\n\n\nKritiserer UPs Snapchat-bilde: \u2013 Krenkende\nDelte bilde av en person som ble tatt for ruskj\u00f8ring.\n\n\n\n\n\n\nBer kommunen passe p\u00e5\nFylkeslege Karin M\u00fbller Mikaelsen seier saka er sjeldan, og dei ikkje veit omfanget av helsepersonell som eventuelt deler bilde av pasientane sine. Ho meiner saka fr\u00e5 institusjonen i M\u00f8re og Romsdal er ei klar krenking av privatlivet til brukaren.\n\u2013 Slike bilde som var lagt ved i klagen har ingenting p\u00e5 nett \u00e5 gjere, heller ikkje p\u00e5 mobiltelefonar til tilsette, seier Mikaelsen.\nHo strekar under at ein b\u00e5de m\u00e5 innhente samtykke og f\u00f8lgje retningslinene for verksemda for \u00e5 kunne publisere bilde fr\u00e5 privatlivet til brukarar. Dei tilsette har ogs\u00e5 eit spesielt ansvar for personvernet og integriteten til den som blir avbilda.\n\n\n\n\nFylkeslege Karin M\u00fbller Mikaelsen seier bildet er ei klar krenking av privatlivet til pasienten.\nFoto: Remi Sagen / NRK\n\n\n\n\u00c5tvaring til tre pleiarar\nKommuneleiinga er usikker p\u00e5 kor mange som faktisk har sett bildet p\u00e5 Snapchat. Det skal ha ligge ute i omtrent eit d\u00f8gn, f\u00f8r pleiaren sletta det.\nNo har dei p\u00e5r\u00f8rande f\u00e5tt ei orsaking. Pleiaren fekk ei skriftleg \u00e5tvaring fr\u00e5 kommunen. To andre pleiarar som var til stades, har f\u00e5tt ei munnleg \u00e5tvaring.\n\u2013 Desse tenestemottakarane har d\u00f8gnkontinuerleg oppf\u00f8lging, vi er tett inn p\u00e5 livet deira. Det seier seg sj\u00f8lv at det ikkje skal eksponerast p\u00e5 denne m\u00e5ten, seier kommunedirekt\u00f8ren.\nAlle dei tre pleiarane er tidleg i 20-\u00e5ra og ufagl\u00e6rte. Dei er framleis i arbeid hos dei same pasientane p\u00e5 institusjonen. Ingen av dei \u00f8nskjer \u00e5 kommentere saka.\nNRK har valt \u00e5 anonymisere kommunen for \u00e5 unng\u00e5 identifisering av pasienten og dei tilsette.", "topic": "mr"}, {"headline": "Forvirring rundt koronaregler gikk viralt p\u00e5 TikTok \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Karantene? 10 dager? 5 dager? PCR-test? N\u00e6rkontakt? Tiltak? Munnbind?", "published_date": "2022-01-31T07:09:24+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/forvirring-rundt-koronaregler-gikk-viralt-pa-tiktok-1.15829139", "text_body": "Karantene? 10 dager? 5 dager? PCR-test? N\u00e6rkontakt? Tiltak? Munnbind?Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Ikke rart vi er forvirret. \nDu har kanskje merket det selv. Det er vanskelig \u00e5 henge med. Tiltakene og anbefalingene endres jevnlig. Hva gjelder egentlig n\u00e5r?\n\u2013 Reglene endrer seg s\u00e5 mye at folk blir uenig. De begynner \u00e5 mene forskjellige ting, selv om ingen vet, sier Andrine L\u00f8vberg.\nDa hun laget en video om forvirringen gikk den raskt viralt p\u00e5 TikTok. Over en halv million har sett den.\n\u2013 Det er helt sykt. Jeg la den ut for \u00e5 sette det litt p\u00e5 spissen, det var ikke forventet at den skulle bli sett av s\u00e5 mange, sier L\u00f8vberg.\nNakstad: \u2013 Skj\u00f8nner forvirringen\nHele studietiden hennes ved H\u00f8yskolen Kristiania i Oslo har v\u00e6rt preget av restriksjoner.\n\u2013 Alle vennene mine er forvirret. Jeg tror man daglig m\u00e5 lese seg opp p\u00e5 reglene for \u00e5 unng\u00e5 det, og det gj\u00f8r i hvert fall ikke jeg.\nL\u00f8vberg gleder seg til lettelser. Hun mener hyppige regelendringer kan f\u00f8re til splittelse.\n\u2013 Det gj\u00f8r at man d\u00f8mmer andre ut ifra hvilke valg som tas.\n\n\n  @andrinelovberg Ikke rart vi er forvirra \ud83d\ude05 #fhi #helsedirektoratet #helsenorge #nrk #regjeringen #norge #oslo #coronanorge \u266c original sound - andrine   \n\nDet er Folkehelseinstituttet og Helsedirektoratet som gir regjeringen anbefalinger om n\u00f8dvendige tiltak.\nAssisterende helsedirekt\u00f8r Espen Nakstad er for mange selve bildet p\u00e5 restriksjoner. Han har sett videoen til L\u00f8vberg.\n\n\n\n\nAssisterende helsedirekt\u00f8r Espen Nakstad. \nFoto: Ole Berg-Rusten / NTB\n\n\n\u2013 Vi forst\u00e5r veldig godt at mange blir forvirret av all informasjonen knyttet til korona, sier Nakstad.\nAllerede denne uken er det ventet at flere av de nasjonale tiltakene vil forsvinne. Nakstad tror p\u00e5 bedring.\n\u2013 At r\u00e5d og regler har v\u00e6rt kompliserte skyldes delvis at det har v\u00e6rt viktig \u00e5 gi unntak for grupper som trenger det, men de siste ukene har mye blitt enklere.\n\u2013 Ingen b\u00f8r forvente\nPsykologspesialist i barne- og ungdomspsykologi, Kirsten Resaland, tror responsen gjenspeiler situasjonen vi er i.\nVi trenger noe \u00e5 le av n\u00e5r livet er slitsomt.\n\u2013 Ingen b\u00f8r forvente at ungdom eller unge voksne sitter klistret til alle pressekonferansene med notatblokk i fanget. De har mer enn nok med \u00e5 skape seg normalitet i det unormale akkurat n\u00e5, sier Resaland.\n\n\n\n\nPsykologspesialist Kirsten Resaland.\nFoto: Privat\n\n\n\nPsykologspesialisten har skrevet bok om livsmestring og mental helse for ungdom. Hun tror ikke forvirringen rundt smitteverntiltak er skadelig.\n\u2013 Selve smitteverntiltakene kan absolutt ha sv\u00e6rt uheldige virkninger p\u00e5 mange barn og unge. Men at det g\u00e5r fram og tilbake vil de fleste barn og unge h\u00e5ndtere helt fint, sier hun.\nAndrine L\u00f8vberg forventer at hverdagen ikke g\u00e5r helt tilbake til normalen, til tross for at det er varslet f\u00e6rre tiltak fremover.\n\u2013 Restriksjonene har f\u00f8rt til at det har tatt betydelig lenger tid \u00e5 bli kjent med medstudenter. Men jeg h\u00e5per jeg rekker \u00e5 oppleve studietiden slik den skal v\u00e6re, sier 23-\u00e5ringen.\n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n Professor: Tiltakene har skadet en hel generasjon \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHei!Vi setter stor pris p\u00e5 at du har lest deg helt ned hit.Har du tips til hva v\u00e5r neste sak kan handle om? Send oss en epost.Vi har skrevet om dette tidligere:Barn under ni \u00e5r sier de ikke vil leve mer: \u2013 Det gj\u00f8r vondtSl\u00e5r alarm om spiseforstyrrelser - ti-\u00e5ringer er innlagtDaniel (17) mistet \u00e5tte bekjente til selvmord under pandemienHelene (28) er psykisk syk - n\u00e5 deler hun fra livet p\u00e5 sykehusStudenter f\u00e5r 30 millioner kroner mindre\u00a0til psykisk helse neste \u00e5rRegjeringen vil opprette et eget telefonnummer for psykisk helseRahand Bazaz og Amalie Fagerhaug EvjenJournalister Send meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 14040  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          14040  Vaksinerte:\n          4\u00a0313\u00a0034 Innlagte n\u00e5:\n          230 D\u00f8de:\n          1439\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 31.01.2022 122\u00a0364 Smittede siste 7 dager  230 Innlagte  1\u00a0439 D\u00f8de  4\u00a0313\u00a0034 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "For f\u00e5 helsearbeidarar f\u00f8rer til \u00abkannibalisme\u00bb \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Sjukepleiarar som Tonje Systad kan f\u00e5 50.000 kroner i ekstra bonus. Samstundes er ordf\u00f8rarar redde for at kommunane endar opp med kannibalisme.", "published_date": "2022-01-31T06:56:26+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/for-fa-helsearbeidarar-forer-til-_kannibalisme_-1.15828259", "text_body": "Sjukepleiarar som Tonje Systad kan f\u00e5 50.000 kroner i ekstra bonus. Samstundes er ordf\u00f8rarar redde for at kommunane endar opp med kannibalisme.Kampen om sjukepleiarar er knallhard, og s\u00e6rleg i distrikta knivast kommunane.\nEin av desse er vesle L\u00e6rdal i Sogn. Her grev dei djupt i kommunekassa for \u00e5 rekruttere varme hender. Kommunen gir til no 30.000 kroner i bonus til sjukepleiarar som blir verande i minst to \u00e5r.\nDet har fungert fint for L\u00e6rdal, som ogs\u00e5 lokkar til seg operasjonssjukepleiarar til sjukehuset i bygda med ein \u00absigneringsbonus\u00bb p\u00e5 100.000 kr.\nProblemet er berre at andre ogs\u00e5 har oppdaga \u00abgulloppskrifta\u00bb, og tek det eitt steg vidare. No blar nabokommunar opp 50.000 kroner i bonus. Det gjer til at L\u00e6rdal no vurderer \u00e5 gjere det same.\nOrdf\u00f8rar Audun Mo ser at pengar er det lokkemiddelet som fungerer best, men er uroleg for \u00abkannibalisme\u00bb mellom kommunane.\n\n\n\n\nKAMP: L\u00e6rdal ser at det fungerer \u00e5 opne opp lommeboka. Men s\u00e6rleg berekraftig er det ikkje, vedg\u00e5r ordf\u00f8rar Audun Mo. \nFoto: VERI Media\n\n\n\n\u2013 Vi b\u00f8r einast om \u00e5 ha like st\u00f8tteordningar slik at vi ikkje overbyr kvarandre. Vi kan ikkje halde p\u00e5 med det i lengda. Det gagnar ingen, seier Mo. \nTotalt er det ein manko p\u00e5 n\u00e6r 7000 sjukepleiarar i Noreg. Fleire hundre norske kommunar seier i ei unders\u00f8king at det er \u00absv\u00e6rt vanskeleg\u00bb \u00e5 f\u00e5 tak i nok sjukepleiarar.\n\u2013 Den som betalar mest, f\u00e5r ofte flest \nTrygve Skjerdal er ordf\u00f8rar i Aurland, ein annan liten sognekommune med skrikande behov for helsepersonell. Her gir dei nyrekrutterte sjukepleiarar 50.000 kroner i bonus dei to f\u00f8rste \u00e5ra.\nSkjerdal er samd med ordf\u00f8rarkollegaen om at kommunane m\u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 samarbeide.\n\u2013 Men den dagen vi st\u00e5r der utan arbeidskraft, s\u00e5 blir vi innhenta av realiteten.\nHilmar H\u00f8l som sit med ordf\u00f8rarkjeda i \u00c5rdal, er samd i at det blir ein kannibalisme blant kommunane.\n\u2013 Den som betalar mest, f\u00e5r ofte flest, seier han.\nMen i hans kommune har dei ikkje delt ut bonus av noko slag.\nEi unders\u00f8king fr\u00e5 2018 synte at 165 kommunar hadde sett i verk tiltak for \u00e5 rekruttere nye sjukepleiarar.\nH\u00f8yanger er blant dei. Her gir dei 150.000 kroner til sjukepleiarstudentar dersom dei kjem heim etter studiane. Men det har fungert d\u00e5rleg. \n\u2013 S\u00e5 langt er det berre ein person som har \u00abbete p\u00e5\u00bb, seier ordf\u00f8rar Petter Sortland.\n\u2013 L\u00f8n betyr mykje, men ikkje alt\nLangt fr\u00e5 bekymra ordf\u00f8rarar, finn vi sjukepleiar Tonje Systad i fj\u00f8sen sin i Lavik i H\u00f8yanger kommune. Ho skal snart p\u00e5 jobb i heimesjukepleia i nabokommunen Hyllestad.\n\n\n\n\nM\u00c5 VISE SEG FRAM: Sjukepleiar Tonje Systad meiner kommunane m\u00e5 syne fram alt dei kan tilby, og ikkje berre vifte med pengar n\u00e5r dei skal rekruttere. \nFoto: Arne Stubhaug / NRK\n\n\n\nDet som lokka henne til Hyllestad var eit godt arbeidsmilj\u00f8. Ho meiner det er eit gode kommunane m\u00e5 vere flinkare \u00e5 syne fram n\u00e5r dei rekrutterer, og ikkje berre vifte med pengar.\nSjefen til Tonje Systad, Trine Engeb\u00f8, er samd i at pengar ikkje betyr alt. For trass i at ogs\u00e5 Hyllestad lokkar med ekstra pengar, s\u00e5 syner ikkje dette att i s\u00f8knadsbunkane p\u00e5 kontoret til Engeb\u00f8. \nKommune-kannibalismen er lite berekraftig, meiner ho. \n\u2013 Vi m\u00e5 tenke nye vegar og utanfor boksen for \u00e5 rekruttere seier ho, og nemner at det mellom anna m\u00e5 bli lettare \u00e5 ta utdanninga ute i distrikta. \nEit samarbeid med andre kommunar om \u00e5 dele p\u00e5 arbeidskrafta, meiner ho ogs\u00e5 kan vere aktuelt. \n\u00c5tvarar mot prissamarbeid\nDistriktskommunane taper ofte i kampen om arbeidskrafta, seier Silje Naustvik, f\u00f8rste nestleiar i Norsk sjukepleiarforbund.\n\n\n\n\nSTOR MANGEL: Silje Naustvik i Norsk sjukepleiarforbund, seier pengar er viktig for \u00e5 lokke til seg sjukepleiarar- men det er ogs\u00e5 viktig at kommunane tilbyr tilsette vidareutdanning og fagleg p\u00e5fyll. \nFoto: SUNNIVA TONSBERG GASKI / SUNNIVA TONSBERG GASKI\n\n\n\n\u2013 \u00c5 opne opp lommeboka kan sj\u00f8lvsagt fungere, men eit godt fagmilj\u00f8 med moglegheit for vidareutdanning er ogs\u00e5 sv\u00e6rt viktig.\nSj\u00f8lv om ho forst\u00e5r kannibalisme-frykta til ordf\u00f8rarane, \u00e5tvarar ho mot eit prissamarbeid.\n\u2013 Det er ulovleg, seier ho.\nNaustvik meiner kommunane ogs\u00e5 m\u00e5 jobbe meir for \u00e5 behalde sjukepleiarane dei allereie har. 1 av 5 sjukepleiarar sluttar nemleg i yrket innan ti \u00e5r. \u00c5rsakene er at l\u00f8n og arbeidsbelastning ikkje st\u00e5r i stil, seier Naustvik. \nHans Johan Breidablik, forskar ved Senter for helseforsking i Helse F\u00f8rde, er bekymra:\n\u2013 Det er ikkje hjelp i om kommunane har nok sjukeheimsplassar eller omsorgsbustader dersom dei ikkje har personell \u00e5 betene dei.\nHan meiner det er lett \u00e5 forst\u00e5 at kommunane n\u00e6raste byr over kvarandre, men at dei m\u00e5 tenke lengre fram og at dei m\u00e5 samarbeide.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Bedrift i Lofoten fikk betalt for \u00e5 bruke str\u00f8m i desember \u2013 NRK Nordland", "ingress": "En ny str\u00f8mavtale ga kontorfellesskap i Lofoten en uventet overraskelse.", "published_date": "2022-01-31T06:04:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/bedrift-i-lofoten-fikk-betalt-for-a-bruke-strom-i-desember-1.15824222", "text_body": "En ny str\u00f8mavtale ga kontorfellesskap i Lofoten en uventet overraskelse.\u2013 Jeg skj\u00f8nner ikke detaljene i avtalen helt selv, men det er klart at jeg er sv\u00e6rt forn\u00f8yd, sier Christian St\u00f8rmer.\nI desember fikk kontorfellesskapet han driver en str\u00f8mregning som de fleste bare kan misunne.\nKraftprisen kom p\u00e5 minus 1890,99 kroner\nTotalregningen redusert\nFor hver kilowattime (kWh) som ble brukt i Art Lofoten i desember, ble regningen redusert med 83,12 \u00f8re.\nStr\u00f8mprisen St\u00f8rmer m\u00e5tte betale var p\u00e5 47,50 \u00f8re. Med andre ord ble bedriften godskrevet med 35,62 \u00f8re for hver kWh som ble brukt.\nForbruket var p\u00e5 rundt 5600 kwh. \nMen selv om kraftprisen kom p\u00e5 minus 1890,99 kroner, betyr det ikke at pengene kom trillende inn p\u00e5 bedriftens bankkonto.\nNettleien var som vanlig. Og siden det kun er privatkunder i Nord-Norge som er fritatt for moms, kom dette ogs\u00e5 i tillegg.\nSluttsummen, inkludert alt som finnes av ulike poster, endte p\u00e5 beskjedne 1534 kroner.\n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n Mye nedb\u00f8r og vind gir billig str\u00f8m: \u2013 Vanvittig lave priser \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFor \u00e5 sette det i perspektiv: La oss si at bedriften i Nord-Norge brukte like mye str\u00f8m i desember som to eneboliger gj\u00f8r p\u00e5 et helt \u00e5r. Med Art Lofotens str\u00f8mavtale, ville hele regninga blitt p\u00e5 om lag 8500 kroner.\nMen hvordan kj\u00f8p av fremtidig kraft foreg\u00e5r, og hvordan spotprisene fastsettes, er gresk for de fleste.\nChristian St\u00f8rmer er sivil\u00f8konom og bedriftsleder. I likhet med mange andre har han heller ikke full oversikt over \u00e5rsaken til at avtalen ga negativ str\u00f8mpris. \n\u2013 Jeg har vel en vag id\u00e9 om hvordan det henger sammen. Jeg skj\u00f8nner at det er mulig \u00e5 tjene penger i markeder som kj\u00f8per og selger energi, og her har det sl\u00e5tt positivt ut for oss, sier St\u00f8rmer.\n\n\n\n\n\u2013 S\u00e5 langt har vi kommet veldig godt ut av str\u00f8mavtalen, sier Christian St\u00f8rmer. \nFoto: John Inge Johansen / NRK\n\n\n\nSikrer prisen flere \u00e5r f\u00f8r\nStr\u00f8mavtalen inneb\u00e6rer at leverand\u00f8ren forhandler fram priser for flere \u00e5r fram i tid. Det positive utslaget n\u00e5 er et resultat av at jobben med \u00e5 sikre prisene p\u00e5 kraft begynte for rundt tre \u00e5r siden.\nKjell Martin Grimeland er administrerende direkt\u00f8r i Veni Energy Group. De eier selskapet Eneas AS som tilbyr denne str\u00f8mavtalen.\n\n\n\n\nKjell Martin Grimeland forteller at kundene i nord har hatt nytt godt av lave priser i desember.\nFoto: Veni Energy Group / NRK\n\n\n\nDe kj\u00f8per energi p\u00e5 vegne av mer en 40.000 bedriftskunder i Norge, Sverige og Finland.\n\u2013 Vi samler mange kunder, mest sm\u00e5 og mellomstore bedrifter, i portef\u00f8ljer. S\u00e5 forhandler vi med de store leverand\u00f8rene om leveranse. Det gir et konkret kraftbehov som leverand\u00f8rene er sikret \u00e5 f\u00e5 levere. \nIf\u00f8lge Grimeland gir det selskapet rom til \u00e5 forhandle, og at de kj\u00f8per store volum med framtidig kraftbehov p\u00e5 gunstige tidspunkt. \n\u2013 V\u00e5r oppfatning er at det normalt er bedre \u00e5 betale relativt stabile og fornuftige priser hele tiden, enn \u00e5 bli med p\u00e5 markedets store opp og nedturer. Det vi har sett de siste m\u00e5nedene st\u00f8tter dette, sier han. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nStatnett advarer: Norge risikerer \u00e5 bli akterutseilt\n\n\n\n\n\n\n\nForskjell p\u00e5 s\u00f8r og nord \nN\u00e5r bedriften i Lofoten f\u00e5r penger for \u00e5 bruke str\u00f8m, handler det om at str\u00f8mnettet mellom nord og s\u00f8r i Norge har for d\u00e5rlig kapasitet. \nDet er to forhold som avgj\u00f8r prisen. \nSystemprisen er den gjennomsnittlige nordiske spotprisen fra Nord Pool over en m\u00e5ned. Denne prisen kan forvaltere bruke for \u00e5 avtale en fastpris med en leverand\u00f8r. \nP\u00e5 samme m\u00e5te som hvem som helst kan kj\u00f8pe en fastprisavtale fra sitt kraftselskap. \nMen fordi det forhandles p\u00e5 vegne av s\u00e5 mange tusen abonnenter, er det mulig \u00e5 f\u00e5 en ekstra gunstig pris. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKraftsjef vil ha forbrukerne bort fra spotmarkedet\n\n\n\n\n\n\n\nS\u00e5 er det geografien: For hver kunde blir det ogs\u00e5 beregnet en forbruksvektet omr\u00e5depris, som vil v\u00e6re lik uansett leverand\u00f8r. \n\u2013 Omr\u00e5deprisen kommer som en konsekvens av at nettet ikke har nok kapasitet til \u00e5 balansere produksjon og forbruk mellom regioner, sier Grimeland. \nDerfor har man den siste tida sett mye lavere omr\u00e5depriser fra Tr\u00f8ndelag og nordover. Man f\u00e5r ikke overf\u00f8rt overskuddet, og dermed lavere priser s\u00f8rover.\n\u2013 Det faktum at omr\u00e5deprisen i nord ble negativ, kan ikke vi ta \u00e6ren for, sier Grimeland. Det er et resultat av det nettet vi har i Norge og den overf\u00f8ringskapasiteten som mangler.\n\n\nForvaltet str\u00f8m til Art Lofoten\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nStr\u00f8mregninga til bedriften best\u00e5r oftest av tre deler:\nStr\u00f8mpris+Nettleie+Moms. \nStr\u00f8mprisen er vanligvis en spotpris eller fastpris evt p\u00e5slag for leverand\u00f8r. Denne prisen er en variabel pris\nNettleie er en kombinasjon av en fastleiedel, prisen for \u00e5 v\u00e6re koblet til str\u00f8mnettet, samt en forbruksdel (som varierer med forbruket) og avgifter for elsertifkat osv. \nMoms eller merverdiavgift er for bedrifter i hele landet 25 prosent. \nRegninga i desember utgj\u00f8r 25,8 \u00f8re pr kilowattime - inklusive ALT som st\u00e5r over her. \n\n\n\nI S\u00f8r-Norge har str\u00f8mprisen til tider v\u00e6rt rekordh\u00f8y. \nB\u00e5de fordi man ikke kan f\u00e5 str\u00f8m fra nord, og fordi man fra S\u00f8r-Norge har eksportert til Nord-Tyskland og England. \nKunder i nord f\u00e5r da et fratrekk, mens kunder i s\u00f8r f\u00e5r et tillegg i sin omr\u00e5depris. \n\u2013 Det er ikke helt rettferdig, men hyggelig for v\u00e5re kunder i nord. Fordi vi har gjort s\u00e5 god jobb p\u00e5 sikring av systemprisen, og omr\u00e5deprisen i nord har v\u00e6rt s\u00e5 lav, har vi derfor hatt kunder i Nord-Norge som har f\u00e5tt betalt for \u00e5 bruke str\u00f8m de siste par m\u00e5nedene.\nFor de fleste har likevel omr\u00e5deprisene blitt en mye st\u00f8rre del av str\u00f8mregningen den siste tiden.\n\n\n\n\nKorrigert for omr\u00e5deprisen fikk bedriften en regning p\u00e5 vel 1900 kroner i minus. De betyr at de fikk betalt for str\u00f8mmen de brukte i desember.\nFoto: John Inge Johansen / NRK\n\n\n\nVil ha billig str\u00f8m fra nord\n\u2013 Vi anser omr\u00e5dekostnadene som et problem. Vi er i dialog med politikere og andre for \u00e5 se hva som kan gj\u00f8res. P\u00e5 kort sikt er det ikke s\u00e5 mye. Statnett m\u00e5 bygge mer linjer, sier Grimeland. \nDet vil i s\u00e5 fall bety likere str\u00f8mpris for alle i landet \u2013 ogs\u00e5 n\u00e5r prisene g\u00e5r opp. Det kan bety at lofotbedriften i framtida aldri mer vil f\u00e5 betalt for \u00e5 bruke str\u00f8m. \n\u2013 Det er fint for oss at avtalen er som den er, sier Christian St\u00f8rmer i Art Lofoten.\nFor St\u00f8rmer og kontorfellesskapet betyr dette at de tar en risiko. N\u00e5r str\u00f8mprisene blir lavere, betaler de kanskje mer enn markedspris.\n\u2013 Og n\u00e5r situasjonen er som den var i desember f\u00e5r vi tilbake. S\u00e5 langt har vi kommet veldig godt ut av det avslutter St\u00f8rmer.\nRed.anm. NRK Nordland leier kontorplass i det aktuelle kontorfellesskapet, men har fast husleie uavhengig av prisen p\u00e5 kraft. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill avStr\u00f8mregninga til bedriften best\u00e5r oftest av tre deler:\nStr\u00f8mpris+Nettleie+Moms. \nStr\u00f8mprisen er vanligvis en spotpris eller fastpris evt p\u00e5slag for leverand\u00f8r. Denne prisen er en variabel pris\nNettleie er en kombinasjon av en fastleiedel, prisen for \u00e5 v\u00e6re koblet til str\u00f8mnettet, samt en forbruksdel (som varierer med forbruket) og avgifter for elsertifkat osv. \nMoms eller merverdiavgift er for bedrifter i hele landet 25 prosent. \nRegninga i desember utgj\u00f8r 25,8 \u00f8re pr kilowattime - inklusive ALT som st\u00e5r over her.", "topic": "nordland"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15834584.1.15834584", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n07:56\n\n\nRams m\u00f8ter Bengals i Superbowl\nLos Angeles Rams er klare for Superbowl etter \u00e5 ha sl\u00e5tt San Francisco 49ers 20-17 natt til mandag norsk tid. I NFL-finalen venter Cincinnati Bengals.\nSuperbowl skal spilles p\u00e5 Los Angeles Rams' hjemmearena. Dermed blir Rams det andre laget i NFL-historien som f\u00e5r spille finalen p\u00e5 hjemmebane, etter at Tampa Bay Buccaneers gjorde det for et knapt \u00e5r siden. Da endte Buccaneers opp med \u00e5 vinne NFL-tittelen. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:10\n\n\nNy seier for Minnesota Wild\nMinnesota Wild tok nok en seier i NHL natt til mandag norsk tid. Mats Zuccarello og Wild vant til slutt 4-3 over New York Islanders.\nNordmannen, som har storspilt for Wild denne sesongen, fikk denne gangen ikke verken scoringer eller assists i kampen, men noterte seg for to minutters utvisning i siste periode.\nDermed endte han p\u00e5 ti strake kamper med m\u00e5lpoeng. P\u00e5 disse kampene fikk han totalt 18 m\u00e5lpoeng etter fem scoringer og 13 assists.\nMakker Kevin Fiala tok p\u00e5 sin side m\u00e5lpoeng i sin ellevte kamp p\u00e5 rad etter at han noterte seg for en assist p\u00e5 scoringen til Matt Boldy. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:08\n\n\nBengals til Superbowl etter enormt comeback\nCincinnati Bengals l\u00e5 under 3-21 mot storfavoritt Kansas City Chiefs, men kom tilbake og vant NFL-semifinalen 27-24 etter forlengning.\nEvan McPherson sparket vinnerpoengene fra 31 yards etter at Bengals-forsvarer Vonn Bell hadde brutt en pasning fra Chiefs-quarterback Patrick Mahomes, som sluknet helt etter en str\u00e5lende start.\nPublikum jublet vilt da Chiefs vant myntkastet og fikk ballen f\u00f8rst i forlengningen. Alle trodde at superstjernen Mahomes ville f\u00f8re laget sitt til touchdown akkurat som i det ville dramaet mot Buffalo Bills sist helg, men i stedet havnet den f\u00f8rste pasningen som ble fanget i hendene til Bell. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n23:08\n\n\nCanada med st\u00f8 VM-kurs\nCanada er i ferd med \u00e5 sikre seg plass i fotball-VM for f\u00f8rste gong sidan 1986. I toppkampen mot USA s\u00f8ndag kveld vann Canada 2\u20130.\nCyle Larin scora det f\u00f8rste m\u00e5let etter berre sju minutt, tidlegare V\u00e5lerenga-spelar Sam Adekugbe det andre p\u00e5 overtid.\nCanada er utan tap p\u00e5 sine 10 spelte kampar, og har 22 poeng. USA held framleis andreplassen med 18, men kan blir forbig\u00e5tt av Mexico som m\u00f8ter Costa Rica i natt.\nDei tre beste av dei seks laga i finalerunden g\u00e5r direkte til VM, medan lag nummer fire g\u00e5r vidare til interkontinental kvalifisering.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:13\n\n\n- Lampard utnemnd til Everton-manager\nFrank Lampard (43) signerte s\u00f8ndag ein kontrakt som manager for Everton, melder fleire britiske media.\nLampard har tidlegare vore manager for Derby og Chelsea, der han fekk sparken for eit \u00e5r sidan. BBC melder at han skal ha skrive kontrakt for to og eit halvt \u00e5r.\nKlubben sj\u00f8lv har ikkje stadfesta dette, men avisa Liverpool Echo skriv at det kjem dei til \u00e5 gjere m\u00e5ndag.\nEverton sparka Rafael Benitez tidlegare i januar, etter at Everton berre hadde vunne ein av 13 kampar og var i ferd med \u00e5 n\u00e6rme seg nedrykksstriden.\nKlubben er nummer 16 i Premier League, berre fire poeng over nedrykksstreken.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:56\n\n\nFavoritten til semifinale\nSenegal sikra den siste semifinaleplassen i Afrika-meisterskapet i fotball med 3-1 over overraskingslaget Ekvatorial-Guinea s\u00f8ndag kveld.\nFamara Diedhiou gav Senegal leiinga etter 28 minutt. Jannick Sam utlikna 12 minut etter pause, men Cheikou Kouyat\u00e9 og Ismail Sarr sikra siger for favoritten.\nSenegal skal m\u00f8te Burkina Faso i semifinalen. Laget er det h\u00f8gast rangerte i Afrika, men har aldri vunne meisterskapet. Tapte finaler i 2019 og 2002 er det n\u00e6rmaste dei har kome.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:39\n\n\nIkkje comeback for Vickhoff Lie denne sesongen\nAlpinisten Kajsa Vickhoff Lie gj\u00f8r ikkje comeback etter skade denne sesongen, men vel \u00e5 rette blikket mot oppk\u00f8yringa til neste sesong.\nDet meldte ho p\u00e5 Instagram s\u00f8ndag. Ho brakk beinet i februar i fjor og har ikkje konkurrert sidan.\n\u2013 I dag er det eitt \u00e5r sidan min f\u00f8rste pallplassering i verdscupen, men det er ogs\u00e5 veka da alle OL-ut\u00f8varane reiser til Beijing. Beinet mitt er omsider p\u00e5 god veg, men ikkje bra nok til at eg kan ta nokon sjansar med det, skriv ho.\n\u2013 Eg elskar \u00e5 konkurrere p\u00e5 ski og \u00f8nsker \u00e5 gjere det i mange \u00e5r til, s\u00e5 eg har bestemt meg for \u00e5 gi skaden den tid den trenger og ikkje konkurrere igjen denne sesongen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:57\n\n\nSverige vant EM-gull etter nervedrama\nI en sv\u00e6rt jevn EM-finale var det Sverige som trakk det lengste str\u00e5et med 27-26-seier over Spania i Budapest. Det var svenskenes f\u00f8rste gull siden 2002.\nStillingen var 26-26 da Sverige fikk sjumeter og kunne avgj\u00f8re finalen i siste sekund. Det gjorde Niklas Ekberg og sikret Sverige gull.\nLagene m\u00f8ttes ogs\u00e5 i finalen i 2018, da Spania dominerte i 2. omgang og vant 29-23. Spanjolene vant ogs\u00e5 EM i 2020 og gikk for en tredje strake finaletriumf i Slovakia.\nMen i finalen ble svenskene, ledet av sin norske trener Glenn Solberg, for sterke.\n\u2013 P\u00e5 ett \u00e5r har jeg v\u00e6rt i en VM-finale, v\u00e6rt i OL og blitt europamester. Det kan ikke beskrives. Jeg er utrolig stolt og r\u00f8rt, sa en t\u00e5rev\u00e5t Solberg til Viaplay etter at gullet var sikret.\nKampen var jevn fra start til m\u00e5l. Spania hadde en knepen ledelse med 13-12 til pause, etter en omgang der begge lag slet med \u00e5 score. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:18\n\n\nEriksen nesten klar for Brentford\nDanske Christian Eriksen er s\u00e5 godt som klar for Brentford etter \u00e5 ha gjennomg\u00e5tt legesjekk. Han kjem til \u00e5 skrive kontrakt for seks m\u00e5nader med London-klubben, skriv Sky Sports. Brentford er leia av ein annan danske, Thomas Frank.\nEriksen har ikkje spela sidan han kollapsa med hjartestans under Danmarks EM-kamp mot Finland i sommar.\nSist m\u00e5nad blei han frigitt fr\u00e5 sin gamle klubb Inter. Eriksen har f\u00e5tt operert inn pacemaker, og det er ikkje lov \u00e5 spele profesjonellfotball med det i Italia.\nMen i England er det lov. Eriksen blir den f\u00f8rste som spela med pacemaker i Premier League.\nEriksen spela for Tottenham i sju sesongar f\u00f8r han gjekk til Inter i 2020.\nHan har sagt at han vil spele i VM i Qatar i \u00e5r, eit VM der Danmark allereie er kvalifisert.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n18:43\n\n\nSalah-magi sende Egypt til semifinale\nMohamed Salah scora eitt og var arkitekten bak det andre d\u00e5 Egypt gjekk til semifinale i Afrika-meisterskapet med 2-1 over Marokko.\nSofiane Boufal sende Marokko i leiinga p\u00e5 straffe etter berre sju minutt, og marokkanarane leia ved pause.\nSalahs og Egypts utlikning kom \u00e5tte minutt ute i andre omgang.\nMahmoud Tr\u00e9z\u00e9gu\u00e9t sette inn sigersm\u00e5let ti minutt ute i f\u00f8rste ekstraomgang, etter eit perfekt l\u00f8p ute p\u00e5 h\u00f8gresida og eit like perfekt innlegg av Salah.\nEgypt er mestvinnande lage i Afrika-meisterskapet med sju sigrar. Men den siste kom s\u00e5 lant tilbake som i 2010\nEgypt er ute etter revansje for det skuffande meisterskapet p\u00e5 heimebane i 2019, d\u00e5 dei blei sl\u00e5tt ut i \u00e5ttedelsfinalen.\nI semifinalen tysdag skal Egypt m\u00f8te heimelaget Kamerun.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:35\n\n\nRosenborg l\u00e5ner argentinsk stopper\nDen argentinske stopperen Renzo Giampaoli l\u00e5nes ut fra Boca Juniors til Rosenborg. L\u00e5neavtalen strekker seg ut 2023, skriver Boca Juniors p\u00e5 Twitter. \nRosenborg har ogs\u00e5 en kj\u00f8psoppsjon i avtalen. \n22-\u00e5ringen har spilt to kamper for den argentinske storklubben.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:21\n\n\n4.-plass for Boasson Hagen i sesong\u00e5pningen\nEdvald Boasson Hagen viser at han ikke er ferdig som toppsyklist og endte p\u00e5 4.-plass i det franske endagsrittet Grand Prix Cycliste La Marseillaise s\u00f8ndag.\nHagen ble dratt godt opp og \u00e5pnet spurten i tet. De siste meterne ble han derimot passert av Amaury Capiot som vatn, samt Mads Pedersen og Fransisco Galvan.\nOgs\u00e5 det norske profflaget Uno-X var med i rittet, men de endte uten topplasseringer.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:08\n\n\nMarius Lindvik vant generalpr\u00f8ven til OL\nMarius Lindvik leverte varene i finaleomgangen og endte opp med \u00e5 vinne sitt sjette verdenscuprenn i hopp i Willingen s\u00f8ndag.\nLindvik hadde et OK utgangspunkt etter f\u00f8rste omgang med et hopp p\u00e5 140 meter. I finaleomgangen dro han til med et hopp p\u00e5 144,5 meter med gode stilkarakterer. Dermed avanserte han fem plasser og vant rennet foran Karl Geiger og Cene Prevc.\n\u2013 Jeg visste det var mulig \u00e5 klatre noen plasser etter f\u00f8rste omgang. Vinden var ganske sterk, men det var en morsom konkurranse. Det er en veldig t\u00f8ff helg for juryen. Vinden har v\u00e6rt veldig kraftig denne helgen. Jeg er veldig glad og forn\u00f8yd med uka, sa Lindvik til arrang\u00f8ren etter seieren.\nGranerud havnet like utenfor pallen p\u00e5 5.-plass i det siste rennet f\u00f8r OL. Verdenscupvinneren fra forrige sesong hoppet 134 og 144 meter.\nRobert Johansson og Robin Pedersen endte som nummer 13 og 22.\nDaniel-Andr\u00e9 Tande og Johann Forfang sto over rennene i Willingen etter \u00e5 ha f\u00e5tt p\u00e5vist koronasmitte. De m\u00e5 teste negativt mandag for \u00e5 rekke OL-starten i Beijing.\nF\u00f8rste OL-\u00f8velse for hoppherrene skjer i normalbakken 6. februar. Dagen f\u00f8r er det kvalifisering. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n16:24\n\n\nKarna Solskj\u00e6r debuterte for United \u2013 far p\u00e5 tribunen\nKarna Solskj\u00e6r fikk s\u00f8ndag sin debut for Manchester Uniteds f\u00f8rstelag i FA-cupoppgj\u00f8r mot Bridgwater. United vant 2-0 og er klare for \u00e5ttedelsfinale. \nHun er datter av tidligere United-manager Ole Gunnar Solskj\u00e6r, og den tidligere United-spilleren og -manageren var p\u00e5 plass p\u00e5 tribunen under s\u00f8ndagens kamp.\nSolskj\u00e6r er den tredje norske spilleren i United-stallen. Fra f\u00f8r er b\u00e5de Maria Thorisdottir og Vilde B\u00f8e Risa faste innslag for de r\u00f8dkledde.\nInntil s\u00f8ndag hadde Solskj\u00e6r spilt p\u00e5 Uniteds U21-lag. Der har hun b\u00f8ttet inn m\u00e5l, og i november debuterte hun for Norges J19-landslag. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:12\n\n\nGraabak gikk inn til seier og vant Seefeld-trippelen\nJ\u00f8rgen Graabak tok en etterlengtet verdenscupseier i kombinert i Seefeld s\u00f8ndag. Han spurtslo verdenscupleder Johannes Lamparter.\nJarl Magnus Riiber m\u00e5tte gi slipp like f\u00f8r avslutningen. Trioen gikk nesten hele langrennet p\u00e5 12,5 kilometer sammen og ristet av seg de resterende konkurrentene tidlig. Til slutt var Graabak sterkest i kamp mot Lamparter.\nDette er Graabaks f\u00f8rste seier siden 2019.\nJarl Magnus Riiber har slitt med en ryggskade de siste ukene og var derfor godt forn\u00f8yd med tredjeplassen i Seefeld.\n\u2013 Det er de to beste langrennsl\u00f8perne i feltet per dags dato. Det skulle bare mangle at de var bedre enn meg med tanke p\u00e5 l\u00f8ypa her og at vi g\u00e5r lengre enn vi vanlig. Det er en bra prestasjon med tanke p\u00e5 det som kommer, sier Riiber og sikter p\u00e5 OL som starter i neste uke.\n(NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:11\n\n\nNadal snudde og ble historisk med sin 21. Grand Slam-tittel\nRafael Nadal slo tilbake etter \u00e5 ha tapt de to f\u00f8rste settene mot Daniil Medvedev og sikret s\u00f8ndag sin andre seier i Australian Open. Kampen varte i over fem timer.\n\u2013 Det har v\u00e6rt en av de mest f\u00f8lelsesladde kamper i karrieren min, sier Nadal, som har slitt med skader det siste dr\u00f8ye \u00e5ret.\n\u2013 Jeg vet ikke hva jeg kan si. Det er er utrolig. For halvannen m\u00e5ned siden visste jeg ikke at jeg kunne spille p\u00e5 touren igjen. Men n\u00e5 st\u00e5r jeg her med trofeet.\nSeieren er spanjolens 21. i en Grand Slam-turnering, og han har dermed \u00e9n tittel mer enn Novak Djokovic og Roger Federer. Pete Sampras er nestemann p\u00e5 lista med sine 14 titler.\nDen f\u00f8rste seieren kom p\u00e5 grusen i Roland-Garros i 2005. Han har siden vunnet ytterligere tolv ganger i Paris, mens han ogs\u00e5 har vunnet US Open fire ganger og Wimbledon to ganger. Den f\u00f8rste seieren\nMedvedev vant det f\u00f8rste settet komfortabelt 6-2, mens han avgjorde det andre settet i tiebreak. Deretter ble det seier 6-4, 6-4 og 7-5 for Nadal.\nDet ble dramatisk i siste sett. Nadal br\u00f8t tidlig og kunne serve til seier p\u00e5 stillingen 5-4. Da br\u00f8t russeren, men Nadal svarte umiddelbart og p\u00e5 andre mulighet servet han seieren inn uten \u00e5 gi fra seg et eneste poeng.\nDet er f\u00f8rste gang siden 2007 at Nadal vinner en kamp etter \u00e5 ha ligget under med to sett, if\u00f8lge BBC.\nN\u00e5 hylles Nadal i sosiale medier. Norges tennisstjerne Casper Ruud har p\u00e5 Twitter lagt ut en melding kun best\u00e5ende av en geite-emoji, et symbol som ofte brukes for \u00e5 hylle noen som tidenes beste (GOAT - Greatest of all time).I g\u00e5r\n2022\nkl.\n13:50\n\n\nSkuffende av de norske kvinnene i Willingen\nDe norske kvinnehopperne havnet et stykke bak teten i Willingen s\u00f8ndag. Silje Opseth ble beste norske p\u00e5 11.-plass i et renn Nika Kriznar vant.\nRennet ble utsatt i flere timer grunnet vanskelige vindforhold og gikk uten verdenscupleder Marita Kramer. Tidligere p\u00e5 dagen ble det kjent at \u00f8sterrikeren har testet positivt p\u00e5 koronaviruset. Dermed sp\u00f8ker det for Kramers deltakelse i OL.\nKvinnehopperne starter lekene med renn 5. februar, og s\u00f8ndagens konkurranse var den siste f\u00f8r OL.\nI Willingen vant slovenske Kriznar 5,6 poeng foran tyske Katharina Althaus. Aleksandra Kustova tok tredjeplassen.\nOpseth hoppet 125 meter og endte 58,5 poeng bak Kriznar. Anna Odine Str\u00f8m endte p\u00e5 14.-plass, mens Thea Minyan Bj\u00f8rseth ble nummer 17.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "S\u00f8ker etter savnet kvinne i Skien \u2013 NRK Vestfold og Telemark \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Politiet leter i Falkumelva etter at en kvinne er meldt savnet.", "published_date": "2022-01-31T10:06:58+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestfoldogtelemark/soker-etter-savnet-kvinne-i-skien-1.15834686", "text_body": "Politiet leter i Falkumelva etter at en kvinne er meldt savnet.Saken oppdateres.\nPolitiet s\u00f8ker etter en kvinne i 60-\u00e5rene etter at hun ble meldt savnet fra hjemmet sitt p\u00e5 Falkum i Skien. Politiet har allerede s\u00f8kt med hund i omr\u00e5det.\nRedningsdykkere er p\u00e5 plass ved Falkumelva etter at det ble oppdaget et hull i isen.", "topic": "vestfoldogtelemark"}, {"headline": "Slik ble norsk laks smuglet inn i Kina \u2013 Dokumentar", "ingress": "Har du h\u00f8rt om de slemme kineserne som \u00f8dela for norsk lakseindustri? Det finnes en annen historie fra \u00e5rene da Norge var uvenner med Kina. Den handler om smugling.", "published_date": "2022-01-31T06:53:22+01:00", "url": "https://www.nrk.no/dokumentar/xl/slik-ble-norsk-laks-smuglet-inn-i-kina-1.15828594", "text_body": "Tollerne rykker inn p\u00e5 fryselageret. De river opp flere kasser og holder triumferende fram fangsten.\nLaks.\nI neste TV-klipp ser vi en bakbundet person bli f\u00f8rt ut.\nDet er mars 2018. Kinesisk politi og tollvesen er i full gang med en operasjon de kaller \u00abLynende sverd\u00bb.\n\n\n\nIf\u00f8lge kinesisk TV er norsk laks for 700 millioner kroner blitt stoppet og beslaglagt p\u00e5 grensen mellom Vietnam og Kina denne dagen.\nDr\u00f8yt fire m\u00e5neder senere svinger tollerne sverdet igjen. I august blir 17 personer arrestert. Hovedmannen f\u00e5r 14 \u00e5rs fengsel.\nOgs\u00e5 denne gangen handler det om smugling av norsk laks.\nBestilt fra norske eksport\u00f8rer.\nSikker i sin sak\n\u2013 Her, sier Jon Petter Rui og peker. Han har akkurat bladd seg gjennom en tykk dokumentbunke. N\u00e5 er han p\u00e5 side 21.\n\n\n\n\nProfessor Jon Petter Rui var leder for utvalget som kom med forslag til ny lov om hvitvasking.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\n\u2013 Et stort kinesisk selskap har kj\u00f8pt laks fra en rekke norske lakseprodusenter og eksport\u00f8rer.\nPapirene jusprofessoren blar i, er en dom fra 2020. Den er avsagt av h\u00f8yeste rettsinstans i provinsen Guangdong i Kina.\n\u2013 Det gjelder et sv\u00e6rt omfattende forhold, sier Rui.\nI tillegg til \u00e5 undervise studentene p\u00e5 Universitetet i Bergen, er han kjent som spesialist p\u00e5 \u00f8konomisk kriminalitet.\n\u2013 N\u00e5r jeg leser denne dommen, er jeg helt sikker p\u00e5 at norsk laks er blitt smuglet inn i Kina, sier han.\nR\u00e5ttent spill\nFor \u00e5 forst\u00e5 dommen Rui referer til, m\u00e5 vi ti \u00e5r tilbake i tid. N\u00e6rmere bestemt til 8. oktober 2010. Da kunngj\u00f8r Den norske Nobelkomite at fredsprisen g\u00e5r til den kinesiske regimekritikeren Liu Xiaobo.\n\n\n\n\nLiu Xiaobo fikk Nobels fredspris for sin lange kamp for menneskerettigheter i Kina.\nFoto: HEIKO JUNGE / Afp\n\n\n\nDermed er helvetet l\u00f8s.\nKina skiller ikke mellom den norske regjeringen og Nobelkomiteen.\n\u2013 Dere har gitt prisen til en kriminell, er omkvedet.\nKina innf\u00f8rer restriksjoner p\u00e5 import av norsk laks. Omfattende tollkontroller f\u00f8rer til at laksen fra Norge st\u00e5r p\u00e5 lager og r\u00e5tner. Tapene er betydelige.\nOg i bakgrunnen st\u00e5r b\u00e5de skotske, australske og chilenske lakseprodusenter, klare til \u00e5 overta markedet.\nVeldig klare til \u00e5 rykke inn.\nVeldig velst\u00e5ende\nI \u00e5rene f\u00f8r fredsprisen er Norge i en unik posisjon i Kina. Norsk laks har p\u00e5 det meste en markedsandel p\u00e5 utrolige 97 prosent. I 2010 skal det feires p\u00e5 sj\u00f8matmessen i Shanghai. Norsk laks nummer 10 millioner er p\u00e5 vei til Kina \u2013 sammen med fiskeriministeren.\nEn av laksebedriftene som er i ferd med \u00e5 bygge seg opp i Kina, er Salmar p\u00e5 Fr\u00f8ya i Tr\u00f8ndelag. Det er kontrollert av selskapets konsernsjef, Gustav Witz\u00f8e.\n\n\n\n\nNorsk laks har gjort Gustav Witz\u00f8e til en velst\u00e5ende mann. Finansmagasinet Kapital plasserte ham\u00a0p\u00e5 femteplass lista over landets rikeste i 2020.\nFoto: Erlend Blaalid Oldeide / NRK\n\n\n\nSelskapet hans omsatte for nesten 13 milliarder i 2020.\nRoten til ondet\n\u00abFredsprisen gjorde stor skade for det markedsarbeidet som vi hadde gjort i Kina over lengre tid\u00bb forteller finansdirekt\u00f8r i Salmar, Trine S\u00e6ther Romuld i en e-post til NRK.\nSkaden ga seg umiddelbart uttrykk i tall.\nEksporten av norsk laks til Kina i 2011 ble halvert.\n\u2013 Jeg vil tro at fredsprisutdelinga var en direkte \u00e5rsak til det fallet vi ser i eksporten til Kina, sier Espen Kristiansen, seksjonssjef i Statistisk sentralbyr\u00e5 (SSB).\nS\u00e5 hva gjorde norske lakseeksport\u00f8rer da Kina-krisen var et faktum?\n\n\n\n\nSeksjonssjef Espen Kristiansens jobb i Statistisk sentralbyr\u00e5 (SSB) er \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 utenlandshandelen.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\nDen gode naboen\nEtter fredsprisen fant Kristiansen en annen interessant endring i tallene sine.\n\u2013 Utover i 2011 s\u00e5 vi at eksporten av laks til Vietnam \u00f8kte kraftig.\nHvorfor trekker seksjonssjefen Kinas naboland opp av hatten?\n\u2013 N\u00e5r vi ser utviklingen i litt lengre perspektiv, s\u00e5 ser det ut til \u00e5 v\u00e6re en ganske klar sammenheng mellom utviklingen i eksporten til Kina og eksporten til Vietnam, sier Kristiansen.\nVietnam, alts\u00e5.\nHva er det egentlig som skjer her?\nEtikk, takk\nDen voldsomme \u00f8kningen i eksporten av norsk laks til Vietnam har v\u00e6rt et hett tema i mange \u00e5r. Fiskeribladet og andre norske medier omtalte fenomenet. Ogs\u00e5 internasjonalt vakte det oppsikt.\nFlere store produsenter var tidlig ute og forsikret om at de ikke var involvert i noe ulovlig da Vietnam plutselig ble en stor mottaker av norsk laks. De s\u00e5 faktisk store problemer med \u00e5 eksportere til Kinas naboland.\n\u2013 Vi \u00f8nsker ikke \u00e5 risikere \u00e5 \u00f8delegge merkevarenavnet v\u00e5rt, sa Ler\u00f8y-sjef Henning Beltestad til Dagens N\u00e6ringsliv i 2013.\nLer\u00f8y, som er verdens nest st\u00f8rste lakseprodusent, mente det var etisk problematisk \u00e5 eksportere til Vietnam.\nDet samme mente Mowi, verdens st\u00f8rste produsent.\n\n\n\n\nMowi er verdens st\u00f8rste lakseprodusent. Her er deres anlegg i Nordfjord.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\n\u2013 Vi tok en avgj\u00f8relse allerede i 2010 at vi ikke ville selge fisk til Vietnam, nettopp fordi vi fant det etisk problematisk, uttalte kommunikasjonssjef Ola Helge Hjetland til Fiskeribladet.\nDet etisk problematiske kan summeres i ett ord.\nSmugling.\nFra Vietnam til Kina.\nPass p\u00e5 plass\nHar laksen et pass n\u00e5r den skal ut og reise?\nSp\u00f8rsm\u00e5let h\u00f8res banalt ut, men ikke n\u00f8dvendigvis.\n\u2013 Ja, vi kaller det ofte for fiskens pass, sier Malin Florv\u00e5g, seksjonssjef i Mattilsynet i Bergen.\nDokumentet hun snakker om, er et helsesertifikat.\n\n\n\n\n\u2013 N\u00e5r importlandet krever det, s\u00e5 m\u00e5 varepartiet ha med seg et helsesertifikat for \u00e5 komme inn i importlandet, forklarer seksjonssjef i Mattilsynet i Bergen, Malin Florv\u00e5g.\n\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\n\u2013 Helsesertifikatet er et slags verdipapir. Det inneholder informasjon om produsent, eksport\u00f8r, import\u00f8r, hva slags vare det er snakk om, og mengden som er eksportert, sier seksjonssjefen.\nB\u00e5de Kina og Vietnam stiller krav om at norske laksepartier m\u00e5 ha et slikt sertifikat.\nS\u00e5 her ligger det uante muligheter til \u00e5 skaffe seg informasjon.\nOm lakseeksport\u00f8renes aktivitet da Norge var ute i den kinesiske kulden.\nFor f\u00f8rste gang kan vi se hva navngitte akt\u00f8rer gjorde.\n\nGRAFIKK: Christoffer Holm og Joakim Digernes-Nordstr\u00f6m\n\nOg s\u00e5 snur det\nNRK Brennpunkt har systematisert 142.487 helsesertifikater fra Mattilsynet. Disse sertifikatene har fulgt samtlige norske laksepartier til Vietnam og Kina.\nVi har sett p\u00e5 tendensen i \u00e5rene b\u00e5de f\u00f8r og etter fredsprisen til Liu Xiaobo. Kurvenes bevegelser f\u00f8lger hverandre systematisk. N\u00e5 eksporten g\u00e5r ned i Kina, g\u00e5r den opp i Vietnam. Og motsatt:\n\n\n\n\n\n\u2013 Disse eksporttallene er s\u00e5 p\u00e5fallende, at hvis ikke selskapene har skj\u00f8nt at det kan ha dreid seg om smugling, s\u00e5 m\u00e5 de ha knepet igjen b\u00e5de \u00f8yne og \u00f8rer, sier professor Tina S\u00f8reide ved Norges Handelsh\u00f8yskole.\n\n\n\n\nKorrupsjonsekspert Tina S\u00f8reide ved NHH mener norske lakseeksport\u00f8rer burde forst\u00e5tt hvor fisken havnet.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\nBransjeorganisasjonen Norges Sj\u00f8matr\u00e5d p\u00e5 sin side avviser dette.\n\u00abVi legger til grunn at norske selskaper forholder seg til gjeldende lover og regler\u00bb, skriver Sj\u00f8matr\u00e5det i en epost til Brennpunkt.\nDet er s\u00e6rlig to selskaper som skiller seg ut med stor eksport til Vietnam.\nDen aller st\u00f8rste eksport\u00f8ren er Salmar.\nI 2009, \u00e5ret f\u00f8r fredsprisen, sendte Salmar 4530 tonn laks til Kina. Eksporten til Vietnam det samme \u00e5ret var bare p\u00e5 827 tonn.\nS\u00e5 flytter vi oss til 2011, \u00e5ret etter nobelprisutdelingen.\nDa blir alt snudd p\u00e5 hodet.\nSalmar sendte kun 799 tonn til Kina. \u202f\nEksporten til Vietnam ble mer enn sjudoblet. Til 6350 tonn.\n\nGRAFIKK: Christoffer Holm og Joakim Digernes-Nordstr\u00f6m\n\nSpesiell \u00e5rgang\nTrine S\u00e6ther Romuld i Salmar fremholder at selskapet ikke har v\u00e6rt innblandet i noe ulovlig:\n\n\n\n\nFinansdirekt\u00f8r Trine S\u00e6ther Romuld i Salmar avviser at selskapet har v\u00e6rt involvert i smugling av laks.\nFoto: Erlend Aas / NTB\n\n\n\n\u00abSalmar kjenner ikke til om det har foreg\u00e5tt skatteunndragelser eller andre ulovligheter i Kina og Vietnam knyttet til handel med norsk laks mellom de to landene. Vi vil understreke at Salmar naturligvis har nulltoleranse for alt som kan gi grunnlag for korrupsjon, hvitvasking, andre ulovligheter eller mistanke om dette.\u00bb\u202f\nBrennpunkt har sett p\u00e5 den totale lakseeksporten fra Salmar i perioden etter fredsprisutdelingen. Og vi har sett p\u00e5 enkelt\u00e5r som utmerker seg.\nLa oss ta det siste f\u00f8rst. Alts\u00e5 \u00e5r som er litt spesielle.\nVi begynner i 2015.\nDa skjer det noe helt avgj\u00f8rende.\nBrutal e-post\nI begynnelsen av mars 2015 sender den norske ambassaden i Beijing ut en e-post.\nHer kommer det fram at kinesiske helsemyndigheter mener \u00e5 ha funnet sykdom p\u00e5 laksen fra Salmar. Konklusjonen er brutal. Selskapet blir fullstendig utestengt fra Kina. Om det tidligere har v\u00e6rt vanskelig \u00e5 komme inn i landet, er det helt stengt n\u00e5.\n\nGRAFIKK: CHRISTOFFER HOLM OG JOAKIM DIGERNES-NORDSTR\u00d6M/NRK\n\nMen hvordan ser eksporttallene til selskapet ut etter dette?\nI 2015 selger Salmar 3800 tonn laks til Vietnam. \u00c5ret etter utestengelsen fra Kina, \u00f8ker denne eksporten med 5000 tonn. Totalen er 8800 tonn i 2016.\nTallet for Kina er null.\nAlene p\u00e5 topp\nFinansdirekt\u00f8ren i Salmar svarer i en e-post:\n\u00abMed redusert eksport til Kina, ble det \u00f8kt eksport fra Norge til andre land. Det er derfor ikke overraskende at eksporten av laks fra Norge til Vietnam \u00f8kte i disse \u00e5rene, eller at noe av denne laksen skulle bli solgt videre til andre land.\u00bb\nHvis vi ser p\u00e5 hele perioden etter fredsprisutdelingen, er det stadig ett selskap som utmerker seg med en betydelig eksport til Kinas naboland.\nSalmar.\nTotalt har Gustav Witz\u00f8es selskap eksportert over 54.000 tonn laks til Vietnam fra 2010 til 2017. Det er en tredel av all laks som gikk til Vietnam i perioden.\n\n\n\n\n\nIngen andre norske selskaper er i n\u00e6rheten av dette volumet.\nFinnes det en forklaring p\u00e5 fenomenet?\nFrom Bergen with love\nKinesisk politi og tollmyndigheter g\u00e5r til aksjon i slutten av mars 2018. Et stort nettverk av smuglere blir sirklet inn og arrestert. Kinesiske myndigheter mener smugling av sj\u00f8mat er en trussel mot folkehelsa.\nBlant de p\u00e5grepne etter aksjonen er det en norsk statsborger. Som kan risikere mange \u00e5rs fengsel.\nForhistorien er denne:\nH\u00f8sten 1992 kommer en 26 \u00e5r gammel kinesisk kvinne til Bergen som utvekslingsstudent. Studentlistene fra universitetet viser at hun melder seg p\u00e5 sosial\u00f8konomi.\nI Bergen forelsker hun seg i en annen student, en nordmann. De gifter seg sommeren 1994. Og de f\u00e5r en s\u00f8nn sammen. Kvinnen blir norsk statsborger.\nHun heter Yimin Dong.\nP\u00e5 dette tidspunktet setter hun seg ned og skriver et brev.\nTil en norsk lakseeksport\u00f8r.\nKvinne i front\n\u2013 Hun ville tilbake til Kina, forteller Harald Kvalheim.\nDet er han som f\u00e5r brevet fra Yimin Dong. Vi er helt p\u00e5 slutten av 90-tallet og Kvalheim er direkt\u00f8r for Domstein Salmon i M\u00e5l\u00f8y.\n\u2013 Jeg ba salgssjefen umiddelbart ringe og kalle henne inn til et intervju.\n\u2013 Hva skrev hun i brevet? \u2013 Hun ville selge laks i Kina. Og s\u00e5 skrev hun selvf\u00f8lgelig litt om sin bakgrunn og erfaring. Hun hadde studert i Kina ogs\u00e5, jobbet litt for Coca-Cola. Hun virket helt overbevisende.\n\u2013 P\u00e5 hvilken m\u00e5te? \u2013 Hun var selvbevisst. Kunnskapsrik. Ga uttrykk for stor drive. Og det passet oss utmerket \u00e5 f\u00e5 en kvinnelig representant i Kina.\n\n\n\n\nHarald Kvalheim har holdt kontakten med Yimin Dong helt siden han ansatte henne p\u00e5 slutten av 90-tallet.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\nP\u00e5 egen kj\u00f8l\nAnsettelsen er en suksess. If\u00f8lge Bergens Tidende s\u00f8rger Yimin Dong for at Domstein st\u00e5r for 30 prosent av norsk lakseeksport til Kina.\n\u2013 Volumet steg, prisene ble etter hvert bedre, og man tjente penger, minnes Kvalheim.\nDen norsk-kinesiske kvinnen blir etter hvert s\u00e5 dreven at hun starter for seg selv.\n\u2013 Hun drev da egentlig trading. Hun var ikke ansatt noe sted lenger, men drev i egen regi, forteller Harald Kvalheim.\nYimin Dong blir en n\u00f8kkelperson, en d\u00f8r\u00e5pner for norsk laks i Kina.\n\u2013 Yimin hadde betydelig kontaktflate, forteller Kvalheim. Han bes\u00f8kte henne flere ganger.\nMen hvem i Norge var det egentlig Yimin Dong handlet mest laks med?\nNytt topp\u00e5r i Vietnam\nVi flytter oss til mai 2017. Norge er blitt venner med Kina igjen etter seks og et halvt \u00e5r med isfront.\nEn s\u00e5kalt normaliseringsavtale mellom de to landene har \u00e5pnet d\u00f8ren for norske eksport\u00f8rer, ikke minst laksebransjen.\nP\u00e5 en stor sj\u00f8matmesse i Beijing kaster fiskeriminister Per Sandberg glans over laksefiletene.\nTr\u00f8nderske Salmar er ogs\u00e5 representert. Ved blant andre Yimin Dong.\n\n\n\n\nUnder sj\u00f8matmessen i Beijing i mai 2017 sitter Yimin Dong under logoen til den norske oppdretteren Salmar og diskuterer med kunder.\nFoto: Arne Fenstad / Fiskeribladet\n\n\n\n\u2013 Yimin Dong var tett knyttet til Salmar og selskapets forretninger i Kina, sier Louis Harkell. Han f\u00f8lger det asiatiske sj\u00f8matmarkedet tett som seniorreporter for bransjenettstedet Undercurrent News.\n\u2013 Hun stod p\u00e5 deltakerlistene til konferanser som representant for Salmars kinakontor, sier Harkell.\nUnder sj\u00f8matmessen er ogs\u00e5 Salmar asiadirekt\u00f8r p\u00e5 plass. Geir W\u00e6r\u00f8 benytter anledningen til \u00e5 introdusere Yimin Dong som Salmars nye kinasjef.\nSelskapet er i en utfordrende fase. Selv om norsk laksebransje er p\u00e5 vei inn i Kina igjen med fullstappede konteinere, er Salmar fortsatt utestengt. Kinesiske myndigheter holder fast ved at det er sykdom p\u00e5 laksen fra selskapet.\nSalmars eksport til Vietnam fortsetter imidlertid \u00e5 \u00f8ke.\nI 2017 sender Salmar 11.700 tonn laks til Vietnam. Opp nesten 3000 tonn fra \u00e5ret f\u00f8r.\nLakseluksus\nPer Sandberg husker ogs\u00e5 at han m\u00f8tte Yimin Dong.\n\u2013 Det eneste jeg husker fra denne dama er at hun var meget aktiv, meget intens. En god selger, og en god kj\u00f8per kanskje. Og hun var veldig p\u00e5 n\u00e5r det gjaldt eksport av laks, forteller den dav\u00e6rende fiskeriministeren fra Fremskrittspartiet.\n\n\n\n\nPer Sandberg m\u00f8tte Yimin Dong p\u00e5 sj\u00f8matmesse i Beijing.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\nI januar 2018 skjer det noe som forsterker b\u00e5ndene mellom Salmar og Yimin Dong ytterligere. I Singapore blir det registrert et selskap som heter Salmar Pacific. Det har to hovedeiere.\nSalmar og Yimin Dong.\nIf\u00f8lge selskapsregisteret er selskapets form\u00e5l dette: \u00abPurchase and sale Norwegian salmon to Chinese Market\u00bb.\nYimin Dong bor i Shanghai sammen med familien. De har flyttet inn i et eksklusivt boligomr\u00e5de utenfor sentrum.\n\u2013 De bodde meget bra. Et s\u00e5nn \u00abgated community\u00bb, hvor du har vakt ved innkj\u00f8rselen og gjerde rundt og murer og det ene med det andre, forteller Harald Kvalheim.\n\u2013 Jeg har inntrykk at de var rimelig velst\u00e5ende.\n\u2013 Det var laksepenger? \u2013 Ja, det var laks de arbeidet med.\nMen idyllen skulle f\u00e5 en br\u00e5 og brutal slutt.\n\n\n\n\nYimin Dong ble en n\u00f8kkelperson, en d\u00f8r\u00e5pner for norsk laks i Kina.\nFoto: Einar Aarre / Bergens tidende\n\n\n\n14 \u00e5rs fengsel\nI slutten av mars 2018 smeller det.\nYimin Dong blir arrestert, mistenkt for \u00e5 st\u00e5 bak smugling av norsk laks fra Vietnam til Kina. Det f\u00f8rer til store nyhetsoppslag b\u00e5de i norske og internasjonale medier. Kvinnens tette forhold til Salmar blir et tema, f\u00f8rst hos Fiskeribladet, deretter i Dagens N\u00e6ringsliv og Financial Times.\nBrennpunkt har v\u00e6rt i kontakt med flere kilder som kjenner saken godt. De bekrefter at Yimin Dong er d\u00f8mt til 14 \u00e5rs fengsel.\nMen hun nekter straffskyld for smugling og har anket saken.\n\u2013 Jeg tror ikke hun drev med smugling. At hun har v\u00e6rt i periferien av det, det kan godt hende. Men jeg tror ikke hun aktivt har drevet med noe smugling, sier hennes gamle sjef, Harald Kvalheim.\nYimin Dongs norske mann \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere saken. Heller ikke hennes kinesiske advokat.\nUtenriksdepartementet vil ikke la seg intervjue, men bekrefter at Yimin Dong f\u00e5r konsul\u00e6r bistand. De opplyser at de ikke har dommen mot Dong. Det har heller ikke lykkes Brennpunkt \u00e5 finne den i det kinesiske rettssystemet.\nMen politiet og tollvesenet i Kina er ikke ferdige med aksjoner mot sj\u00f8matsmuglerne. I august 2018 sl\u00e5r de til igjen. Ogs\u00e5 denne gangen er norsk laks involvert. Og ikke bare det. N\u00e5 dukker det opp norske lakseeksport\u00f8rer.\nOrganisert kriminalitet\n\u2013 Nei, dette er ikke en lettvint dom. Den er sv\u00e6rt grundig. Minst like grundig som hvis den var avsagt ved en norsk domstol.\n\n\n\n\nProfessor Jon Petter Rui har analysert dommen som Brennpunkt har funnet i det kinesiske rettssystemet.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\nJusprofessor Jon Petter Rui sitter ved et m\u00f8tebord i Bergen og blar i den omfangsrike dommen fra Kina.\nDen omhandler ikke Yimin Dong. Det dreier seg om de 17 kineserne som ble p\u00e5grepet i august 2018. Dommen er rettskraftig.\n\u2013 P\u00e5talemyndigheten har bevist at et kinesisk selskap i flere \u00e5r har tatt direkte kontakt med norske lakseeksport\u00f8rer. Man har avtalt \u00e5 kj\u00f8pe laks og man har avtalt med de norske selgerne at laksen ikke skal leveres i Kina, men i nabolandet Vietnam, forklarer Rui.\nJusprofessoren blar og peker:\n\u2013 Det er lagt til grunn at det kinesiske selskapet har st\u00e5tt for en omfattende og organisert smugling over i hovedsak to grenseoverganger i Kina. Dommen viser at man har fulgt den norske laksen over grensen. Man har avh\u00f8rt alle ledd \u2013 fra kinesisk grense fram til laksen ligger i butikken eller boden.\n\nIf\u00f8lge den kinesiske smuglerdommen er dette veien den norske laksen tok etter at den landet p\u00e5 flyplassen i Hanoi.Grafikk: Christoffer Holm og Joakim Digernes-Nordstr\u00f6m/NRK\n\nJusprofessoren trekker ogs\u00e5 fram et annet poeng:\n\u2013 Det er oppgitt flere navngitte norske lakseprodusenter og eksport\u00f8rer.\nBergen calling\nVi skal tilbake til helsesertifikatene, laksens pass. N\u00e5r vi g\u00e5r gjennom tallene for de st\u00f8rste norske eksport\u00f8rene av laks til Vietnam, dukker det opp et annet selskap.\nDet heter Sekkingstad og holder til p\u00e5 Sotra utenfor Bergen.\nEtter Salmar var Sekkingstad den st\u00f8rste leverand\u00f8ren av laks til Vietnam i perioden da Kina og Norge var uvenner.\nVirksomheten kontrolleres av B\u00e5rd Sekkingstad. Laksen har gjort ogs\u00e5 ham til en velst\u00e5ende mann. I 2020 omsatte bedriften hans for 2,7 milliarder.\nEksporttallene viser at Sekkingstad bare i \u00e5rene 2015 til 2017 mer enn tredoblet eksporten sin til Vietnam.\nTotalt har Sekkingstad sendt n\u00e6rmere 26.000 tonn laks til Vietnam da Norge var uvenner med Kina.\nOg blant de norske selskapene som dukker opp i den kinesiske smuglerdommen, er Sekkingstad klart st\u00f8rst.\n\nGRAFIKK: CHRISTOFFER HOLM OG JOAKIM DIGERNES-NORDSTR\u00d6M/NRK\n\nDokumenter p\u00e5 dokumenter\n\u2013 Jeg kjenner ikke til denne dommen eller rettssaken rundt den, sier administrerende direkt\u00f8r Even Hopland.\nHan ser p\u00e5 avsnittene hvor Sekkingstad er omtalt.\n\u2013 Hva tenker du om det du leser?\u202f \u2013 Jeg tenker at det vanskelig kan v\u00e6re korrekt. \u202f\n\u2013 Etterforskerne har g\u00e5tt gjennom ordrer, fraktregninger, e-poster, fakturaer, pakkelister, helsesertifikater og bildemateriale. Dette er dokumenter som knytter Sekkingstad til smuglingen. Hva tenker du om det?\n\u2013 Jeg kan ikke g\u00e5 god for det du sier n\u00e5. Jeg kjenner ingen s\u00e5nne dokumenter som du omtaler, sier Even Hopland.\nHan understreker:\n\u2013 Sekkingstad har ikke solgt laks til kunder i Kina og levert i Vietnam. Vi har heller ikke solgt laks som er smuglet inn i Kina. S\u00e5 det visste Sekkingstad ingen ting om.\n\n\n\n\nAdministrerende direkt\u00f8r i Sekkingstad, Even Hopland, sier at han ikke kjenner til dommen fra Kina, der selskapet er omtalt.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\nMen hva med import\u00f8rene? Selskapene i Vietnam.\nKan vi finne ut noe om dem?\nLille skilt p\u00e5 veggen der\nHanoi har v\u00e6rt et viktig mottakssted for norsk laks.\nP\u00e5 oppdrag fra NRK begynner Lam Le, en lokal gravejournalist, \u00e5 lete etter selskapet som har importert mest laks fra Sekkingstad. \u202fImport\u00f8ren heter Thanh Loi Trade.\n36 prosent av all laks Sekkingstad har sendt til Vietnam, skal ha havnet hos dette selskapet.\nJakten begynner i handelsregisteret. P\u00e5 adressen selskapet har oppgitt er det bare et skilt p\u00e5 veggen. Og et telefonnummer. N\u00e5r Lam Le ringer, blir r\u00f8ret lagt p\u00e5.\nS\u00e5 drar Lam Le ut p\u00e5 landet. If\u00f8lge handelsregisteret skal selskapet ha et hovedkontor. Det skal ligge i en liten by, ikke langt fra grensen mot Kina.\n\nIngen i den lille grenselandsbyen kjenner til selskapet som har mottatt store mengder norsk laksLam Le\n\nLetingen er resultatl\u00f8s. Ikke noe hovedkontor.\nKjenner Sekkingstad til dette selskapet som har tatt imot s\u00e5 mye fisk fra dem?\n\u2013 Nei, jeg kjenner ikke til dette selskapet personlig, sier Even Hopland.\nDen som leter, skal finne\nLam Le tar kontakt med flere selskaper som har importert mye norsk laks til Vietnam. Hun sp\u00f8r inng\u00e5ende om importen av laks fra Norge og den aktuelle perioden. Hos selskapet Vinalines Logistics f\u00e5r hun et interessant svar.\n\u2013 Det var kineserne som bestilte laksen. V\u00e5rt selskap bare transporterte den og gjorde papirarbeidet, opplyser en representant for selskapet.\nOgs\u00e5 en annen stor import\u00f8r bekrefter at deres oppgave var \u00e5 transportere norsk laks til grensen mot Kina og levere den fra seg der. De bekrefter at laksen var bestilt av kineserne, direkte av norske lakseeksport\u00f8rer. Slik det ogs\u00e5 fremg\u00e5r av den kinesiske smuglerdommen.\nDet er ikke bare Sekkingstad som har benyttet seg av disse selskapene i Vietnam. Salmar har ogs\u00e5 sendt store mengder fisk til de samme import\u00f8rene.\nHvor g\u00e5r grensen?\nFinansdirekt\u00f8r i Salmar, Trine Romuld S\u00e6ther, skriver dette i en e-post:\n\u00abSalmar har ingen oversikt over lakseeksport fra Vietnam, men vi f\u00f8lger naturligvis gjeldende regler for kontroll med handel av varer, de s\u00e5kalte IncotermsIncotermsIncoterms\u00a0eller\u00a0international commercial terms\u00a0er\u00a0internasjonale salgsklausuler\u00a0brukt i internasjonal handel. Disse regulerer kostnader, ansvar, transportmiddel og ansvar for eksport- og importformaliteter mellom kj\u00f8per og selger av en vare. .\u00bb\n\u00abVi pakker fisk som bestilt, sender faktura, plukkliste, helsesertifikat og opprinnelsessertifikat i tr\u00e5d med myndighetskrav. Ut over \u00e5 etterleve disse internasjonalt anerkjente reglene, har Salmar i praksis ingen mulighet til \u00e5 kontrollere hvem import\u00f8rer selger laksen videre til.\u00bb\u202f\nMen har norske eksport\u00f8rer noe ansvar for \u00e5 sjekke kundene sine i andre land? B\u00f8r de unders\u00f8ke om kundene f\u00f8lger lover og regler og ikke er innblandet i noe kriminelt?\n\u2013 Det er jo litt s\u00e5nn at vi m\u00e5 snakke med kundene v\u00e5re, sier Even Hopland i Sekkingstad.\n\u2013 Men vi har et begrenset ansvar for hvilken forretningsf\u00f8rsel de gj\u00f8r. S\u00e5 lenge vi leverer en lovlig vare til dem, s\u00e5 er det deres ansvar hva de gj\u00f8r med den videre, sier han.\nMen noen ser annerledes p\u00e5 det.\nBare lukke \u00f8ynene?\nP\u00e5 Handelsh\u00f8yskolen i Bergen har professor Tina S\u00f8reide pakket kontoret. 1.februar begynner hun i jobben som ny konkurransedirekt\u00f8r. Men her uttaler hun seg som en av landets fremste korrupsjonseksperter.\n\n\n\n\n\u2013 Skulle det vise seg at norske selskaper har v\u00e6rt involvert i korrupsjon, kan de bli holdt ansvarlig i Norge, sier Tina S\u00f8reide.\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\n\u2013 Hvis man driver handel i land med s\u00e5 store korrupsjonsutfordringer som man har b\u00e5de i Vietnam og Kina, s\u00e5 er det helt opplagt at man m\u00e5 ha p\u00e5 plass et etterlevelsessystem, p\u00e5peker hun.\n\u2013 Dette m\u00e5 man ha for \u00e5 kartlegge og identifisere risikoen for at man kan tjene penger p\u00e5 noe som er ulovlig. Hvem er det som er agenter? Hva skjer med denne fisken? De kan ikke bare selge fisken ut av Norge og lukke \u00f8ynene deretter.\nOg s\u00e5 legger hun til:\n\u2013 Hvis det er s\u00e5nn at denne fisken er smuglet over til Kina, kan det v\u00e6re snakk om flere typer ulovligheter. Det er ikke bare snakk om smugling, men skatteunndragelse og hvitvasking.\nEven Hopland sier at han ikke frykter noen etterforskning.\n\n\n\n\nAdministrerende direkt\u00f8r i Sekkingstad, Even Hopland er ikke redd\nFoto: Bj\u00f8rn Olav Nordahl / NRK\n\n\n\n\u2013 Ringer politiet p\u00e5 d\u00f8ren hos meg, skal de f\u00e5 alle de opplysningene de \u00f8nsker.\nRyddig p\u00e5 toppen?\nHva med verdens to st\u00f8rste lakseprodusenter?\nMowi og Ler\u00f8y.\nDu husker kanskje at de mente det var uetisk \u00e5 eksportere fisk til Vietnam? At det var \u00f8deleggende for merkevarenavnet.\nS\u00e5 hva skjedde?\nBegge selskapene har eksportert laks til Vietnam i perioden 2011\u20132017.\nBrennpunkts kurver viser imidlertid to ting. Ler\u00f8ys og Mowis eksport til Vietnam svinger ikke p\u00e5 samme m\u00e5te som de to andre store ekport\u00f8renes. Og det er sm\u00e5 volum.\n\n\n\n\n\n\u2013 Vi f\u00f8ler oss trygge p\u00e5 alle de produkter vi har eksportert til Vietnam i perioden havner enten som innenlands distribusjon og konsum, eller g\u00e5r til bearbeidingsindustrien, sier samfunnskontakt Krister Hoaas i Ler\u00f8y.\nHan peker ogs\u00e5 p\u00e5 noe annet. At Ler\u00f8y kontrollerer kundene sine i Vietnam.\n\u2013 V\u00e5re selgere av ferske og fryste varer har foretatt flere markedsreiser til Vietnam hvor de bes\u00f8ker kunder og deres fasiliteter. Her kan de f\u00f8lge hvordan v\u00e5re varer blir levert via distribusjonskjeden.\nHelsesertifikatene i NRKs database bekrefter at laksen fra Ler\u00f8y i hovedsak havner hos sj\u00f8matselskaper, og ikke transportbedrifter.\nMowis forklaring er omtrent den samme:\n\u2013 Vi har ikke har solgt fisk til Vietnam for videresalg eller transport til Kina, sier kommunikasjonssjef Ola Helge Hjetland.\n\u2013 90 prosent av volumet v\u00e5rt til Vietnam er frossenprodukter som blir videreforedlet der for det japanske markedet. Vi har en egen fabrikk i Vietnam som st\u00e5r for dette.\nTriste greier\nHvordan g\u00e5r det med Yimin Dong?\nHun sitter fortsatt fengslet. Brennpunkt har f\u00e5tt opplyst at ankesaken hennes kommer opp til v\u00e5ren.\nSalmar har f\u00e5tt en lang rekke konkrete sp\u00f8rsm\u00e5l om selskapets forhold til Yimin Dong. Brennpunkt har ogs\u00e5 spurt om Salmar har gjort noe for \u00e5 hjelpe henne etter at hun ble fengslet.\n\n\n\n\nSalmars Asia-sjef, Geir W\u00e6r\u00f8, presenterte Yimin Dong som selskapets nye Kina-sjef p\u00e5 en sj\u00f8matmesse i Beijing i 2017.\nFoto: ARNE FENSTAD / FISKERIBLADET\n\n\n\nTrine S\u00e6ther Romuld i Salmar skriver f\u00f8lgende:\n\u00abVi synes det er trist at Yimin Dong har havnet i denne situasjonen. Vi er kjent med saken, men har ikke hatt noen befatning med rettsprosessen i Kina. Salmar og andre oppdrettere hadde en forretningsmessig relasjon til henne som import\u00f8r av laks p\u00e5 det asiatiske markedet. V\u00e5re erfaringer fra samarbeidet med henne vil vi beskrive som positive.\u00bb\nSank som en stein\nI 2017 ble Norge og Kina venner igjen. Det kinesiske markedet \u00e5pnet seg for norsk laks.\n\u2013 Da det ved \u00e5rsskiftet 2017-18 kom en avtale p\u00e5 plass om lakseeksporten til Kina, s\u00e5 vi en \u00e5ttedobling i eksporten. Samtidig sank eksporten til Vietnam som en stein, sier seksjonssjef Espen Kristiansen i SSB. \nHan trekker f\u00f8lgende slutning:\n\u2013 Forklaringen er vel trolig ikke at vietnameserne over natta mista lysten p\u00e5 norsk laks. Det er n\u00e6rliggende \u00e5 tro at disse markedene henger sammen p\u00e5 et vis og at med den nye avtalen p\u00e5 plass, s\u00e5 slapp norsk laks \u00e5 ta veien om Vietnam for \u00e5 n\u00e5 kinesiske forbrukere.\n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n \u2013 Idretten ble slengt inn som et kj\u00f8ttbein til kineserne \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHei!Har du\u00a0tips til andre saker og historier? Ta gjerne kontakt!Tidligere har jeg\u00a0skrevet om Smiths bestevenner i skatteparadis, koronanedstengingen,\u00a0legespesialister,\u00a0eiendomsskatt\u00a0og pengepredikanten.Bj\u00f8rn Olav NordahlJournalistSend meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n9+ 43:24 \n\n\nSpill av\n\n\n\nBrennpunkt: Alt for Kina\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSe Brennpunkt-dokumentaren \u00abAlt for Kina: Smuglerruta\u00bb", "topic": "dokumentar"}, {"headline": "Ansatte er frustrerte etter beskjed om nedbemanning p\u00e5 Coop-lageret p\u00e5 Tiller i Trondheim \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "F\u00f8rst kom nedbemannings-beskjeden, deretter ble det stille.", "published_date": "2022-01-31T07:35:01+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/ansatte-er-frustrerte-etter-beskjed-om-nedbemanning-pa-coop-lageret-pa-tiller-i-trondheim-1.15827796", "text_body": "F\u00f8rst kom nedbemannings-beskjeden, deretter ble det stille.I november ble det klart at Coop Norge kutter 200\u2013220 \u00e5rsverk ved lokale lager i Trondheim, Bergen, Stavanger og Troms\u00f8.\nDet er varslet at mellom 65 og 75 \u00e5rsverk i Trondheim vil forsvinne.\nProblemet er bare at de ansatte p\u00e5 lagrene trolig ikke vil f\u00e5 vite hvem som mister jobben f\u00f8r til sommeren.\nFor de ansatte f\u00f8rer uvissheten til frustrasjon.\n\u2013 Det g\u00e5r p\u00e5 psyken. Det er fremtida mi det er snakk om. Har jeg jobb, eller har jeg ikke, sp\u00f8r ansatt Jonack Ali (34) p\u00e5 Coop-lageret i Trondheim.\n\u2013 Vi lever med stor usikkerhet, sier ansatt Xahir Kedir (29).\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nCoop kuttar opp mot 220 \u00e5rsverk \u2013 oppbemannar med 100 nye\n\n\n\n\n\n\n\nBelastende ventetid\nJonak Ali sier at mangelen p\u00e5 informasjon om hvem som mister jobben, f\u00f8rer til stor misn\u00f8ye. Dette p\u00e5virker arbeidsmotivasjonen og arbeidsmilj\u00f8et, forteller han.\nDe ansatte m\u00e5 belage seg p\u00e5 \u00e5tte m\u00e5neders uvisshet, f\u00f8r de f\u00e5r vite hvem som mister jobben p\u00e5 lageret. \nAli sier det er belastende \u00e5 skulle vente s\u00e5 lenge, f\u00f8r han f\u00e5r vite om han mister jobben.\n\u2013 Hvis jeg ikke har jobb, m\u00e5 de si det tidlig, s\u00e5 jeg kommer meg ut i s\u00f8kerunder for andre jobber, sier han.\n\n\n\n\nP\u00e5 Coop-lageret i Trondheim skal 65\u201370 \u00e5rsverk kuttes. \nFoto: Bent Lindsetmo / NRK\n\n\n\nLite informasjon\nKjell-Arve Aspaas er tillitsvalgt ved lageret i Trondheim, og forteller at de aller fleste ansatte deler frustrasjonen til Kedir og Ali.\n\u2013 Det er et sug etter informasjon. Usikkerheten og misn\u00f8yen sprer seg, og da er det heller ikke arbeidsmoral, sier Aspaas.\n\u2013 Hvordan synes du informasjonsflyten mellom ledelse og ansatte har v\u00e6rt s\u00e5 langt?\n\u2013 Den har v\u00e6rt altfor d\u00e5rlig, og ikke bare overfor ansatte \u2013 men ogs\u00e5 tillitsvalgte, sier Aspaas.\nHan mener det er uholdbart at de ansatte m\u00e5 vente til sommeren med \u00e5 f\u00e5 vite hvem som mister jobben.\nAspaas forventer at ledelsen n\u00e5 kommer p\u00e5 banen og gir endelig informasjon s\u00e5 snart som mulig.\n\u2013 Det g\u00e5r p\u00e5 psyken til de ansatte og det er en belastning for dem \u00e5 skulle st\u00e5 i denne situasjonen helt til sommeren, sier han.\nStillinger gis til andre\nSamtidig som Coop kutter i stillinger p\u00e5 lokale lager, oppbemanner de med rundt 100 nye stillinger ved hovedlageret p\u00e5 Gardermoen.\nDe som mister jobben vil f\u00e5 fortrinnsrett p\u00e5 disse stillingene, har Coop tidligere uttalt.\nIf\u00f8lge Ali, Kedir og Aspaas stemmer ikke dette med realiteten. \nCoop sentralt har begynt \u00e5 ansette eksterne kandidater i stillingene, som ansatte opprinnelig skulle ha hatt fortrinnsrett p\u00e5.\n\u2013 Det p\u00e5virker jo ogs\u00e5 psyken oppi det hele, sier Ali.\nDet bekreftes av Coop Norge at de har rekruttert eksterne s\u00f8kere til flere av stillingene.\nKritisk til evnetest\nTillitsvalgt Aspaas sier at alle ansatte som skal s\u00f8ke jobb ved hovedlageret p\u00e5 Gardermoen m\u00e5 best\u00e5 det han tolker som en IQ-test, og som ledelsen kaller en evnetest.\nHan mener strykprosenten p\u00e5 denne evnetesten er altfor h\u00f8y, i tillegg til at de som gjennomf\u00f8rer ikke f\u00e5r god nok tilbakemelding p\u00e5 hva de str\u00f8k p\u00e5.\nAspaas er skeptisk til bruken av denne evnetesten \u2013 b\u00e5de fordi det burde v\u00e6re un\u00f8dvendig at ansatte som allerede jobber p\u00e5 et Coop-lager m\u00e5 gjennom dette, men ogs\u00e5 fordi tillitsvalgte ikke f\u00e5r innsyn i selve testen og dens vurderingskriterier.\n\u2013 Vi setter et stort sp\u00f8rsm\u00e5lstegn ved hva som egentlig er grunnen til denne evnetesten, sier han.\n\n\n\n\nAspaas er skeptisk til IQ-testen som de ansatte som s\u00f8ker jobb ved hovedlageret m\u00e5 gjennomg\u00e5 \u2013 s\u00e6rlig siden han ikke f\u00e5r innsyn i vurderingskriteriene. \nFoto: Marthe Svendsen / NRK\n\n\n\nKjenner seg ikke igjen i kritikken\nCoop Norge \u00f8nsker ikke \u00e5 stille til intervju, men besvarer sp\u00f8rsm\u00e5lene skriftlig.\nHarald Kristiansen er kommunikasjonssjef for Coop Norge og stiller seg uforst\u00e5ende til kritikken fra de ansatte og tillitsvalgt.\n\u2013 Vi kjenner oss ikke igjen i kritikken, sier Kristiansen.\nKommunikasjonssjefen sier at nedbemanningsprosessen er tidkrevende, men at ledelsen har valgt \u00e5 v\u00e6re \u00e5pne hele veien \u2013 b\u00e5de med tillitsvalgte og ansatte.\nKristiansen vil ikke love at ledelsen kan avgi endelig svar f\u00f8r sommeren. Dette er fordi det n\u00e5 kartlegges hvem som \u00f8nsker \u00e5 benytte seg av sluttpakker og hvem som vil s\u00f8ke jobb ved hovedlageret.\n\u2013 Under pandemien har ogs\u00e5 volumet ved lageret \u00f8kt og Coop tar markedsandeler, som igjen gj\u00f8r at det per i dag ikke er hugget i stein hvor stor nedbemanningen vil bli, sier Kristiansen og legger til at det ikke vil kuttes flere enn 75 \u00e5rsverk ved lageret i Trondheim. \nEvnetest for andre oppgaver\nKristiansen bekrefter at Coop har begynt \u00e5 rekruttere eksterne ansatte til hovedlageret. Han mener det ikke er til hinder for at egne ansatte med tilstrekkelige kvalifikasjoner kan f\u00e5 jobb.\n\u2013 Dette er ikke noe l\u00f8ftebrudd, og vi kommer til \u00e5 m\u00e5tte rekruttere eksternt i tillegg for \u00e5 fylle alle stillingene, sier han.\nHan kaller testen de ansatte m\u00e5 gjennom for \u00e5 f\u00e5 jobb for en evnetest. \n\u2013 Det er ikke IQ-test av ansatte, men en evnetest som skal kartlegge om den ansatte har de evnene som trengs for at vedkommende skal mestre og trives i den nye jobben som driftsoperat\u00f8r, sier Kristiansen.\nHan begrunner testen med at hovedlageret p\u00e5 Gardermoen er helautomatisk og at det \u00e5 v\u00e6re driftsoperat\u00f8r der stiller helt andre krav til ansatte enn dagens arbeidsoppgaver.\nHan hevder ogs\u00e5 at det ikke er noen som stryker p\u00e5 evnetesten, og kan derfor ikke oppgi noen strykprosent.\n\u2013 Hvorfor f\u00e5r ikke tillitsvalgte innsyn i IQ-testen og dens vurderingsgrunnlag?\n\u2013 Det er standard internasjonalt anerkjente tester som benyttes, og de ansatte f\u00e5r se vurderingen etter at testen er gjennomf\u00f8rt. Detaljert tallmateriale gjennomg\u00e5s med tillitsvalgte, svarer Kristiansen.\nKlokken 09.53 endret NRK to punkter i saken. \nVi presiserte at tillitsvalgt tolker evnetesten som en IQ-test, og la ogs\u00e5 til f\u00f8lgende sitat:\n\u2013 Det er ikke IQ-test av ansatte, men en evnetest som skal kartlegge om den ansatte har de evnene som trengs for at vedkommende skal mestre og trives i den nye jobben som driftsoperat\u00f8r, sier Kristiansen.", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Anmeldelse: \u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb p\u00e5 Teater Vestland \u2013 Anmeldelser og anbefalinger", "ingress": "\u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb handlar om det gr\u00f8ne graset p\u00e5 andre sida. Men n\u00e5r klimakset kjem, er krutet brukt opp.", "published_date": "2022-01-29T15:44:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/anmeldelser/anmeldelse_-_gratis-og-uforpliktande-verdivurdering_-pa-teater-vestland-1.15826438", "text_body": "\u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb handlar om det gr\u00f8ne graset p\u00e5 andre sida. Men n\u00e5r klimakset kjem, er krutet brukt opp.Marit Eikemo har blitt kalla \u00abnynorskens svar p\u00e5 Nina Lykke\u00bb: Ein forfattar med kl\u00e5rt og skarpt blikk som skriv treffande samtidssatire. Ikkje at m\u00e5lform skulle ha noko \u00e5 seia, satire er vel s\u00e5 giftig p\u00e5 nynorsk som p\u00e5 bokm\u00e5l. \nMen Eikemo er ein forfattar med kj\u00e6rleik for kvardagen: for alle timane ein bruker p\u00e5 bustaddraumen, Finn-annonsar, tankerekkene som startar med \u00abOm me berre hadde ...\u00bb. \nDet gr\u00f8ne graset p\u00e5 hi sida, om du vil.\nMinner om Ibsen\nEikemo kan minna litt om Ibsen der ho kretsar seg inn rundt svik og livsl\u00f8gn. Kan hende er det desse kvalitetane Teater Vestland har jobba etter n\u00e5r dei no set opp \u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb i Mari Hesjedal si dramatisering. \nForteljinga har mykje: Ho er ein pageturnar, og samstundes feelgood-komedie med islett fr\u00e5 krim. \nHanne og Andreas er eit par i f\u00f8rti\u00e5ra. Dei bur i ein treroms med to sm\u00e5 barn, og dei treng meir plass. Dei har eigentleg ikkje r\u00e5d til det dei \u00f8nsker seg, men s\u00e5 plingar det inn ei annonse p\u00e5 Finn ein kvardagsmorgon midt under frukosten. Draumehuset. Sidan vert ingenting det same for Hanne og Andreas. Framsyninga f\u00f8lger paret dei siste dagane fram mot bodrunden. \n\n\n\n\nHanne g\u00e5r heilt opp i lengta etter draumehuset i Lerkevegen i \u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb. Ungane er mest til bry, og b\u00e5de dei (og foreldra) brukar mykje tid ved skjermar. Fr\u00e5 venstre: Carina Furseth, Peder Lauv\u00e5s og Idun Losneg\u00e5rd.\nFoto: Espen Nyttingnes / Teater Vestland\n\n\n\nHer er mykje \u00e5 kjenna seg att i: Klassiske problemstillingar fylde med ambivalens. Som jobben ein berre blei verande i, mastergraden ein aldri tok, ungane ein kanskje fekk for seint \u2013 og alle kvardagslege familiekonfliktar. \n\u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb gjev mykje \u00e5 le av og mykje \u00e5 kjenna seg att i, ikkje minst fordi Idun Losneg\u00e5rd som Hanne gjer ei overbevisande rolle.\nSom i romanen m\u00f8rknar teaterstykket til mot slutten. Teaterframsyninga er intens, men ikkje p\u00e5 same vis som i boka. Rett nok m\u00e5 teateret fortelje historia p\u00e5 sitt eige vis, men mykje av det formande i parforholdet kjem ikkje like godt fram p\u00e5 scenen som i romanen.\n \n\n\n\n\n\n\n\u00abBrannen\u00bb p\u00e5 Nationaltheateret:\n Spektakul\u00e6r Vesaas-reise med robotar \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKald kjensle\nScenografien er ein miks mellom sliten heimeinnreiing, plastvegger og kalde lysr\u00f8yr. Sm\u00e5 modular gjer det lett \u00e5 endra landskapet p\u00e5 scena, og slik sett er det effektivt l\u00f8yst. Eit mjukt forheng kransar inn scenerommet. \nPlastinnreiinga og dei st\u00f8tt blinkande lysr\u00f8yra gjev ei kjensle av venterom \u2013 og det er nok ei presis jamf\u00f8ring av stoda til Hanne. Men det gjev samstundes ei kjensle av \u00abSliding Doors\u00bb, filmen fr\u00e5 1998 med to parallelle handlingar: Den eine viser kva som hender om du hoppar p\u00e5 toget du skal rekka, den andre viser kva som hender som du ikkje tek det toget. Truleg ein tanke mange i Hanne sin situasjon gjer seg. \nScenografien vert kald av lysr\u00f8yr og plast, og dette vert forsterka av eit lydbilete som meir understrekar enn utfordrar handlinga. \nDet durar urovekkjande i dei dramatiske scenene, og det ligg stadig musikk under. Nokon gonger fungerer lydlegginga godt, som n\u00e5r fuglar syng utanfor draumebustaden i Lerkevegen. Men eg saknar eit lydbilete som tek mindre plass og utfordrar meir.\n\nDiskusjonane om kva som er eit godt liv, kva fridom er og n\u00e5r ein kan vere n\u00f8gd med livet st\u00e5r sentralt i Marit Eikemo sin roman. Det gjer det \u00f2g i teaterframsyninga bygt p\u00e5 romanen. Idun Losneg\u00e5rd (foran) og  Kyrre Eik\u00e5s Ottersen (bak veggen). Foto: Espen Nyttingnes / Teater Vestland Draumen om det gr\u00f8ne graset p\u00e5 hi sida er h\u00f8gst levande i \u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb. Men under vakar livsl\u00f8gner. Idun Losneg\u00e5rd spelar Hanne, Kyrre Eik\u00e5s Ottersen spelar Andreas.  Foto: Espen Nyttingnes / Teater Vestland \n\nEin knekk\nDet tettar seg til, og handlinga vert m\u00f8rkare. Likevel er det som om oppbygginga ikkje heilt held seg heile vegen inn. Kan hende har det noko \u00e5 gjera med at den sentrale Ikea-scena fr\u00e5 boka ikkje er med. Det er ei scene som definerer Hanne godt. S\u00e5 kjem det \u00f2g ein slags knekk i stykket n\u00e5r dei midt p\u00e5 natta skal g\u00e5 gjennom barneromma (slik dei truleg har g\u00e5tt gjennom rom for rom i prospektet) \u2013 det er d\u00e5 dramatikken rullast opp. \nOppgjeret er varsla, men kjem likevel br\u00e5tt p\u00e5. \nOg i det dramatiske som oppst\u00e5r, er det lite \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 for Kyrre Eik\u00e5s Ottersen som Andreas. Han har vore ei god motvekt til Hanne i heile framsyninga, s\u00e6rleg god med ungane, men her f\u00e5r han lite \u00e5 spela p\u00e5, lite \u00e5 henta ut i eit nakent scenerom der livsl\u00f8gna openberrast i natta. Oppgjeret er, som mykje i framsyninga, frontalt l\u00f8yst, og det kjennest langdrygt. Scena misser taket p\u00e5 seg sj\u00f8lv, og det er synd at ho vert uforl\u00f8yst, n\u00e6rast punkterande.\nPeder Lauv\u00e5s og Carina Furseth spelar alle dei andre karakterane: Ungane, meklarar, venner. Til tider litt for karikerte, dette gjeld s\u00e6rleg ungane med Duracell-energi. Men Furseth tek det igjen i rollene som meklar og bankr\u00e5dgjevar, s\u00e6rleg den siste er god. Men kombinasjonen av sm\u00e5karikerte biroller, ei dame i f\u00f8rti\u00e5rskrisa og den store livsl\u00f8gna gjer stykket til ein vanskeleg miks av feelgood, humor og m\u00f8rkt alvor. \nIkkje p\u00e5 plass\nFramsyninga manglar dei mjuke detaljane, det femnande som hender mellom Andreas og Hanne i romanen. Sj\u00f8lvsagt m\u00e5 mykje strykast p\u00e5 vegen fr\u00e5 bok til scene, men det kan hende framsyninga hadde tent p\u00e5 \u00e5 gjere seg meir fri fr\u00e5 romanen, utfordra han i st\u00f8rre grad. \nDet slitsame i \u00e5 ikkje vere p\u00e5 plass i sitt eige liv vert godt spela ut av Losneg\u00e5rd, det \u00e5 heile tida ville noko anna. \nSom hos Ibsen piplar desperasjonen fram hj\u00e5 gjennomsnittsmennesket. \nI si melding av boka i Klassekampen kalla Tom Egil Hverven ho ei skildring av \u00abfrihetens negative side\u00bb. Det er presist. Men p\u00e5 Teater Vestland kunne dei gjerne tatt seg meir fridom i handsaminga av Eikemo sin roman. Det kjennest som dei har meir \u00e5 g\u00e5 p\u00e5. \n\nHei!Jeg er frilanser og anmelder teater, scenekunst og dans for NRK. I tillegg er jeg konstituert redakt\u00f8r for nettstedet Periskop.\u00a0Les ogs\u00e5\u00a0hva jeg synes om \u00abAllis s\u00f8nn\u00bb\u00a0p\u00e5 Tr\u00f8ndelag teater, som spilles frem til februar.Karen Fr\u00f8sland Nyst\u00f8ylTeater- og dansekritikerSend meg en e-post\n\n\n\nNRK anmelder\n\n\n\n\nFoto: Teater Vestland\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTittel: \u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb \n\nEtter ein roman av Marit Eikemo\n \nKvar: Teater Vestland, p\u00e5 turn\u00e8 i Vestland fylke\nDato: 28. januar 2022 - 26. februar 2022\nDramatikar: Mari Hesjedal\nRegiss\u00f8r: Linn Meyer Kongshavn og Cecilie Grydeland Lundsholt\nMedverkande: Idun Losneg\u00e5rd, Kyrre Eik\u00e5s Ottersen, Carina Furseth og Peder Lauv\u00e5s\nScenograf og kostymedesignar: Mari Lotherington\nKomponist: Marianne Stranger\nLysdesignar: Krystian Myska\nDramaturg: Miriam Prest\u00f8y Lie\nAnsvar for scenisk spr\u00e5kovergang: Terje Lyngstad\n\n\n\n\nAlle anmeldelser og anbefalingar fr\u00e5 NRK finn du p\u00e5 nrk.no/anmeldelser.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBok\n\n\n\u00abSkarp og skrekkelig livsobservasjon\u00bb\nANMELDELSE: \u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb av Marit Eikemo.\nAv Leif Ekle\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLyd\n\n\n57:00\n\n\n\n\nSommer og vinter i P2\nI den augneblinken ein unge kjem til verda, blir smertene skylt vekk. Marit Eikemo er forfattar, og har f\u00f8dd den eine ungen etter den andre. Trass i all uroa rundt om i verda. Trur vi at vi blir sterkare med barnef\u00f8dslar? At vi blir mindre s\u00e5rbare? I Sommar i P2 fortel Eikemo om dei gongane ho har sett nytt liv til verda.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTeater\n\n\n\u00abEi st\u00f8rre visuell kunstoppleving p\u00e5 teater skal du lete lenge etter\u00bb\nANMELDELSE: \u00abBrannen\u00bb p\u00e5 Nationaltheatret\nAv Karen Fr\u00f8sland Nyst\u00f8yl\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKulturinteressert?Her finner du ferske anmeldelser av teater, opera, musikaler, show og humorforestillingerTittel: \u00abGratis og uforpliktande verdivurdering\u00bb \n\nEtter ein roman av Marit Eikemo\n \nKvar: Teater Vestland, p\u00e5 turn\u00e8 i Vestland fylke\nDato: 28. januar 2022 - 26. februar 2022\nDramatikar: Mari Hesjedal\nRegiss\u00f8r: Linn Meyer Kongshavn og Cecilie Grydeland Lundsholt\nMedverkande: Idun Losneg\u00e5rd, Kyrre Eik\u00e5s Ottersen, Carina Furseth og Peder Lauv\u00e5s\nScenograf og kostymedesignar: Mari Lotherington\nKomponist: Marianne Stranger\nLysdesignar: Krystian Myska\nDramaturg: Miriam Prest\u00f8y Lie\nAnsvar for scenisk spr\u00e5kovergang: Terje Lyngstad", "topic": "anmeldelser"}, {"headline": "Morsy \u2013 dei polske isbadarane \u2013 Kultur", "ingress": "L\u00d8RENSKOG (NRK): Langt unna Instagram-feeden din finn du dei argaste hardhausane i Noreg.", "published_date": "2022-01-30T15:18:31+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/xl/morsy-_-dei-polske-isbadarane-1.15804658", "text_body": "20 polakkar har samla seg ved Langvannet i L\u00f8renskog ein s\u00f8ndags formiddag. Med spett og spadar lagar dei eit hol i isen. P\u00e5 land tenner nokon eit lite b\u00e5l, s\u00e5 begynner dei \u00e5 skifte til badet\u00f8y. \nDei siste par \u00e5ra har interessa for isbading auka betrakteleg i Noreg. Sosiale medium fl\u00f8ymer over av hypre livsglade badefolk, som kastar seg ut i kaldt vatn og hyler, br\u00f8ler, baksar og bannar f\u00f8r dei krafsar seg opp p\u00e5 land igjen som livredde siamesiske kattar. \nDenne gjengen skil seg ut i s\u00e5 m\u00e5te. Dei er rolege og ingen verkar \u00e5 la seg affisere av det tette sn\u00f8v\u00earet eller at termometeret i vatnet viser 3 grader. \nHer er det ikkje snakk om \u00e5 ta seg ein rask dukkert; den polske badekulturen handlar om \u00e5 st\u00e5 ute i det kalde vatnet \u2013 lenge. \n\n\n\n\nISBRYTARANE: Artur Majder og Jaros\u0142aw Szyd\u0142owski lagar holet st\u00f8rre og set stigen p\u00e5 plass for resten av badarane. \nFoto: Nima Taheri / NRK\n\n\n\nF\u00f8rste mann uti er snikkaren Artur Majder (46). Han har vinterbada sidan han var 14 \u00e5r, og er if\u00f8lge resten av gjengen den t\u00f8ffaste av dei alle. \nRekorden hans er \u00e5 bade ein time i strekk i isvatn. Kor lenge held han ut i dag? \nEit badande folk\nI Polen er isbading n\u00e6rmast som ein folkesport \u00e5 rekne; det finst hundrevis av badeklubbar over heile landet. Badarane kallar seg kvalrossar (morsy) og samlast jamleg gjennom vinteren for sosialt samv\u00e6r i det kalde vatnet. \n\n\n\n\nBADEKART: Det finst 519 registrerte isbadeklubbar i Polen. \nFoto: Google Maps\n\n\n\nLandet har i skrivande stund fleire isbadar-rekordar: \n\nSt\u00f8rste gruppe som isbadar samtidig \u2013 1799 personar i badebyen Mielno i 2015. \nLengste symjetur i isvatn \u2013 Krzysztof Gajewski sumde 3,9 km i ein iskald innsj\u00f8 i Polen den 16. desember, 2021.\nLengste bad med isbitar \u2013 Litauaren Valerjan Romanovski (busett i Polen) stod nedsenka i eit kar med isbitar i 3 timar og 1 minutt den 23. oktober, 2021. \n\nPolakkane er ogs\u00e5 kjent for \u00e5 vere eit folk som ofte flyttar p\u00e5 seg, og over 100.000 har enda opp i Noreg, noko som gjer dei til v\u00e5r desidert st\u00f8rste innvandringsgruppe (over dobbelt s\u00e5 stor som Litauen p\u00e5 andreplass). \nD\u00e5 er det kanskje ikkje s\u00e5 rart at det ogs\u00e5 har dukka opp fleire polske isbadeklubbar rundt om i landet, fr\u00e5 Troms\u00f8 i nord til Kristiansand i s\u00f8r. \nSommar p\u00e5 vinteren\nTilbake i L\u00f8renskog har Artur snart bada i 15 minutt. \nFleire badarar har hoppa uti. Eit triks dei brukar for \u00e5 gjere badet mindre smertefullt er \u00e5 heve armane. I det kalde vatnet g\u00e5r kroppen nemleg i beredskapsmodus, og prioriterer \u00e5 halde varmen i dei indre vitale organa. Hender og f\u00f8ter er mindre viktig og f\u00e5r difor d\u00e5rlegare blodsirkulasjon.\nDet vil seie \u2013 Artur er eit lite unntak her. Han lar hendene vere under vatn, og smiler fr\u00e5 \u00f8yre til \u00f8yre \n\n\n\n\nFELLESSKAP: Langvannet i L\u00f8renskog er ogs\u00e5 ein sosial arena, sj\u00f8lv om det meste av praten g\u00e5r f\u00f8re seg rundt b\u00e5let etterp\u00e5. \nFoto: Nima Taheri / NRK\n\n\n\n\u2013 Er du ikkje kald, Artur?  \u2013 Nei.  \u2013 Ikkje litt ein gong?  \u2013 Nei.  \u2013 Ok. \nEit anna triks dei brukar er \u00e5 st\u00e5 heilt roleg. D\u00e5 evner kroppen \u00e5 varme opp vatnet som ligg n\u00e6rmast, og kuldeangrepet mot huda bli dermed ikkje like sterkt. Det m\u00e5 nemnast at Artur ogs\u00e5 her er eit lite unntak. Han st\u00e5r ikkje akkurat roleg, men dukkar og baskar rundt i vatnet som ein sel.\n\u2013 Vi likar \u00e5 gjere det same om vinteren som om sommaren, forklarer Artur. Vi badar, vi et mat rundt b\u00e5let og har \u00abgood times\u00bb. Av og til drar vi p\u00e5 tur i skogen og s\u00f8v under open himmel, s\u00e5 lagar vi hol i isen og badar i innsj\u00f8ane. \n\n\n\n\nMORSY L\u00d8RENSKOG: Flest menn, men ogs\u00e5 nokre f\u00e5 kvinner, m\u00f8test i Langvannet i L\u00f8renskog for eit s\u00f8ndagsbad. Dei tek ogs\u00e5 med seg ungar, men dei brukar heller tida p\u00e5 aking med rattkjelke i bakken like ved. \nFoto: Nima Taheri / NRK\n\n\n\n\u00abThe afterdrop\u00bb\nUtan erfaring er det vanleg \u00e5 oppleve kuldesjokk i m\u00f8te med kaldt vatn. D\u00e5 mistar ein kontrollen over pusten, blod\u00e5rene trekker seg saman og blodtrykket g\u00e5r opp \u2013 noko som i verste fall kan f\u00f8re til at ein pustar inn vatn eller f\u00e5r hjarteinfarkt (og druknar).\nOm ein derimot \u00f8ver seg p\u00e5 \u00e5 kontrollere pusten, vil kroppen reagere mildare, og til ei viss grad venne seg til den nye situasjonen. Men alts\u00e5 \u2013 det er jo framleis kaldt, det er jo det. N\u00e5r kroppen begynner \u00e5 skjelve, er det eit tydeleg signal om at det er p\u00e5 tide \u00e5 kome seg opp.\nDet er ogs\u00e5 viktig \u00e5 ha med i berekninga at kjernetemperaturen held fram med \u00e5 falle i fleire minutt etter at ein har kome opp av isvatnet. P\u00e5 engelsk blir dette fenomenet kalla \u00abthe afterdrop\u00bb. Det er som om kulda seier: \n\u00abJas\u00e5, du trur du er kald no? Berre vent til du pr\u00f8ver \u00e5 flykte fr\u00e5 meg, d\u00e5 skal eg love deg at du kjem til \u00e5 bli enda kaldare.\u00bb\n\n\n\n\n\u00abTHE AFTERDROP\u00bb: Det tar lang tid \u00e5 varme opp ein kald kropp. F\u00f8rst m\u00e5 huda, som nesten har same temperatur som vatnet, bli varma opp, s\u00e5 feittet, musklane, f\u00f8r kjernetemperaturen til slutt begynner \u00e5 stige. Det er difor viktig \u00e5 forlate vatnet I GOD TID f\u00f8r ein blir kraftig nedkj\u00f8lt. \nFoto: Nima Taheri / NRK\n\n\n\nI dag klatrar dei f\u00f8rste badarane opp stigen etter ca. 10-15 minutt.\nEin av dei som framleis st\u00e5r igjen heiter Mariusz Goska (32). For nokre veker sidan flaug eit helikopter like over vatnet der han st\u00e5r, p\u00e5 leiting etter han. \nRedningsaksjonen\nMariusz synest det er kjekt \u00e5 m\u00f8te vennar og bade p\u00e5 s\u00f8ndagane. Faktisk s\u00e5 kjekt at det var han som starta Facebook-gruppa \u00abMorsy L\u00f8renskog\u00bb for fem \u00e5r sidan, som no har blitt den st\u00f8rste polske isbadeklubben i Noreg med 183 medlemmar. \n\n\n\n\nKVALROSS: Mariusz Goska jobbar som teknisk leiar p\u00e5 ein bilverkstad, og likar \u00e5 ta kalde bad p\u00e5 fritida. \nFoto: Nima Taheri / NRK\n\n\n\nMen det Mariusz likar aller best er \u00e5 ta seg eit roleg isbad heilt aleine, gjerne p\u00e5 kvelden. \n\u2013 D\u00e5 set eg meg ned i vatnet, lukkar auga og konsentrerer meg om \u00e5 puste djupt, forklarer han. \nOgs\u00e5 denne kvelden for nokre veker sidan var det akkurat det han gjorde. Fr\u00e5 eit vindauge s\u00e5g ein av naboane at isbadaren gjekk ut i vatnet. Men d\u00e5 ho speida etter den vinterbleike kroppen i m\u00e5nelyset nokre f\u00e5 minutt seinare, var Mariusz vekke. Naboen ringde politiet.\n\n\n\n\nFoto: Twitter\n\n\n\nDet tok ikkje lang tid f\u00f8r helikopter og dykkarar var i full gang med \u00e5 leite etter den sakna polakken. Men Mariusz var ingen stad \u00e5 finne. Naudetatane frykta det verste. Kvar hadde han blitt av? \n\u2013 Eg l\u00e5g heime p\u00e5 sofaen og s\u00e5g p\u00e5 TV, seier Mariusz.\nN\u00e5r han badar aleine p\u00e5 denne m\u00e5ten, tar han ikkje sjansen p\u00e5 \u00e5 bli for nedkj\u00f8lt, og held seg til relativt korte bad, s\u00e5 d\u00e5 naboen s\u00e5g ut vindauget for andre gong, var han truleg allereie p\u00e5 veg heim. \n\u2013 Eg h\u00f8yrde plutseleg eit helikopter som flaug over huset, og gjekk ut for \u00e5 sj\u00e5. S\u00e5 begynte eg etter kvart \u00e5 tenkje: \u00abHm, kanskje dei leitar etter meg?\u00bb\n\n\n\n\nFoto: Twitter\n\n\n\nIsmannen Artur\nI Langvatnet har stoppeklokka passert 30 minutt. Artur st\u00e5r aleine igjen i holet i isen, og ja, no innr\u00f8mmer ogs\u00e5 han at det begynner \u00e5 bli litt kaldt.\nAlle dei andre har g\u00e5tt opp for lengst, og ingen av dei hevar augebryna over at landsmannen deira har isbada i over ein halvtime. \nDei er meir opptatt av \u00e5 le, prate og varme seg rundt b\u00e5let. Nokon av dei grillar p\u00f8lser, andre drikk kaffi og te (iblanda litt sprit).\nDet er ikkje godt \u00e5 seie kvifor Artur held ut s\u00e5 mykje lenger enn dei andre isbadarane, som igjen held ut mykje lenger enn dei fleste \u00abvanlege\u00bb folk. \n\n\n\n\nFoto: Nima Taheri / NRK\n\n\n\nFor \u00e5 vere lenge i kaldt vatn, m\u00e5 kroppen klare \u00e5 produsere tilstrekkeleg varme for \u00e5 stenge kulda ute. I tillegg har dei aller fleste ekstreme vinterbadarar ein annan faktor til felles: Dei er ikkje kjempetynne. Feitt fungerer som eit lag med isolasjon under huda, og varmen slepp difor ikkje ut like lett.\n\u2013 Ok, no m\u00e5 eg opp, seier Artur bestemt. \nDen polske snikkaren klatrar opp stigen, raud som ei kokt krabbe, og stoppar klokka etter 35 minutt i isvatnet. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Spiller uten lyd\n    \n 00:46 \n\n\nSpill av\n\n\n\nArtur Majder\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPS: Vil du l\u00e6re deg \u00e5 isbade p\u00e5 den polske m\u00e5ten? Artur og dei andre isbadarane \u00f8nskjer seg norske badevennar. P\u00e5 Facebook-gruppa \u00abMorsy Norwegia\u00bb kan du kome i kontakt med fleire klubbar rundt om i landet.\n\nTa kontakt!Har du nokre tankar om denne saka, eller tips til andre historier vi\u00a0burde sj\u00e5 p\u00e5? Send meg ein e-post!\u00a0\nHer finn\u00a0du fleire\u00a0langlesingar\u00a0fr\u00e5\u00a0NRK Kultur.\u00a0Ole Kristian \u00c5rdalJournalist i NRK KulturSend meg en e-post", "topic": "kultur"}, {"headline": "Mystisk lyd terroriserer fransk by \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "En plagsom pipe-lyd har plaget innbyggerne i franske Wizernes i flere m\u00e5neder. Den kommer og g\u00e5r, men ingen vet hvor lyden kommer fra.", "published_date": "2022-01-30T21:40:15+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/mystisk-lyd-terroriserer-fransk-by-1.15834267", "text_body": "En plagsom pipe-lyd har plaget innbyggerne i franske Wizernes i flere m\u00e5neder. Den kommer og g\u00e5r, men ingen vet hvor lyden kommer fra.De vet aldri n\u00e5r den finner det for godt \u00e5 dukke opp. Noen ganger varer den bare et par sekunder. Andre ganger piper det i opptil en halv time.\nPiper dag og natt\n\u2013 Det er veldig forstyrrende, helt uutholdelig faktisk. For s\u00e5 fort lyden stanser, f\u00f8ler man likevel liksom at man h\u00f8rer den, sier Aur\u00e9lie Lurette til fransk TV.\n\n\n\n\nAur\u00e9lie Lurette sier lyden er helt uutholdelig i lengden. \nFoto: FRANCE T\u00c9L\u00c9VISION\n\n\nLyden har plaget de 3000 innbyggerne i kommunen siden slutten av oktober, b\u00e5de natt og dag. Folk som har bodd i byen i flere ti\u00e5r sider de aldri har h\u00f8rt noe lignende. N\u00e5 er det vanskelig \u00e5 forestille seg at det skal bli hyggelig \u00e5 sitte ute i hager og p\u00e5 terrasser til sommeren hvis dette skal fortsette.\n\u2013 Det er vanskelig \u00e5 si hvilken retning den kommer fra, sier Mauricette til nyhetskanalen Europe1. Hun sier det er umulig \u00e5 venne seg til den hvinende lyden.\n\u2013 Det g\u00e5r en helt p\u00e5 nervene, sier hun.\nLeter etter \u00e5rsaken\nMyndighetene har ikke funnet \u00e5rsaken. En stund falt mistanken p\u00e5 en telefonmast med 5G-antenne, men viseborgermester Fran\u00e7ois Segura sier den er sjekket ut av saken.\nTelefonselskapet Orange sier antennen enn\u00e5 ikke er satt i drift. De har sendt en tekniker til byen, og han fant ikke noe unormalt der, skriver avisen Le Progr\u00e8s.\nN\u00e5 skal ulike bedrifter og fabrikker i omr\u00e5det unders\u00f8kes, skriver avisen.", "topic": "urix"}, {"headline": "N\u00e6ringsbolle med s\u00f8tpotet, hummus og quinoa \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "Plantebaserte \u00abn\u00e6ringsboller\u00bb florerer i sosiale medier om dagen. Charlotte Nilsens oppskrift med s\u00f8tpotet og hummus er en klassisk kombo.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/naeringsbolle-med-sotpotet_-hummus-og-quinoa-1.15443092", "text_body": "Kok quinoa i ca. 15 min p\u00e5 middels-lav temperatur med lokk p\u00e5. Huskeregel: kok alltid 1 del quinoa med 2 deler vann.\nKutt s\u00f8tpotet i medium store terninger og spre p\u00e5 en bakeplate med bakepapir. Ha litt rapsolje jevnt over, og dryss salt og pepper p\u00e5. Ha s\u00e5 over alt av krydder, og miks godt sammen med hendene. Stek p\u00e5 225 grader over-og undervarme i 20-25 min.\nLag hummusen. Start med \u00e5 skylle kikerter, og ha i en kjele med vann og bakepulver. Gi et oppkok i 5-10 min. Dette gj\u00f8r kikertene myke, og gir en mer kremete hummusdip. Ha s\u00e5 alle ingrediensene til hummusen i en foodprosessor og kj\u00f8r godt til du har en jevn tekstur. Tilsett litt mer olje/vann om den blir for tykk.\nSkyll spinaten godt. Skyll og skj\u00e6r v\u00e5rl\u00f8k i skiver. Rens granateplet, og kutt mango i terninger. Skyll agurk og squash, og skj\u00e6r begge deler i lange skivede strimler med en osteh\u00f8vel. Deretter skj\u00e6rer du squash i tynne \u00abspagettistrimler\u00bb. Kutt avokado i terninger, og skyll koriander.\nDander bowlen slik du vil ha den, og topp med chiliflakes og hampefr\u00f8!", "topic": "mat"}, {"headline": "Krise for Norges OL-h\u00e5p f\u00f8r avreise: F\u00e5r ikke med trener eller sportssjef \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Marcus Kleveland kommer rett fra X Games med to gull og en s\u00f8lvmedalje, men kun timer f\u00f8r avreise til Kina fikk han og resten av sn\u00f8brettlandslaget en nedsl\u00e5ende beskjed.", "published_date": "2022-01-31T05:02:54+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/krise-for-norges-ol-hap-for-avreise_-far-ikke-med-trener-eller-sportssjef-1.15834371", "text_body": "Marcus Kleveland kommer rett fra X Games med to gull og en s\u00f8lvmedalje, men kun timer f\u00f8r avreise til Kina fikk han og resten av sn\u00f8brettlandslaget en nedsl\u00e5ende beskjed.Dager til \u00e5pningsseremonien i Beijing:\n\n4dager2timer44minutter37sekunder\nMarcus Kleveland & co. m\u00e5 greie seg uten sine viktigste st\u00f8ttespillere i starten av OL. Det melder Olympiatoppen i en pressemelding natt til mandag norsk tid.\nB\u00e5de sportssjef Per Iver Grimsrud og landslagstrener Marius H\u00e5ker sitter igjen i Norge n\u00e5r Norges tropp reiser til OL i Kina mandag.\n\u2013 N\u00e5 klokka 05:00 er jeg lys v\u00e5ken. S\u00e5 det er klart jeg er prega, sier landslagstrener Marius H\u00e5ker til NRK, og bryter ut:\n\u2013 Helvetes drit. Drit og kjedelig, jeg hadde gleda meg til dette. \nDe norske trenerne skulle i utgangspunktet v\u00e6rt med p\u00e5 flyet som reiser fra Oslo klokken 20.00 mandag kveld, sammen med den norske OL-troppen. N\u00e5 er det usikkert n\u00e5r de kommer seg til Beijing.\n\u2013 Status n\u00e5 er at jeg har en forkj\u00f8lelse som ikke slipper taket, sier sportssjef Per Iver Grimsrud til NRK.\n\n\n\n\nMEDALJEFAVORITT: Marcus Kleveland smiler etter gull i X Games forrige helg. Han tok gull i Big Air og Knuckle Huck, mens det ble s\u00f8lv i slopestyle.\nFoto: Kelsey Brunner / AP\n\n\n\nLandslagstrener i isolasjon\nSn\u00f8brettlandslagets trener, Marius H\u00e5ker, er i isolasjon p\u00e5 grunn av smitte i familien.\n\u2013 Det er jo det verste som kunne skjedd da. Eller, det hadde v\u00e6rt verre om ut\u00f8verne hadde f\u00e5tt det da. Det er jo dette man har frykta. Vi har v\u00e6rt heldig og god i to \u00e5r, og n\u00e5 tryner vi p\u00e5 m\u00e5lstreken, sier H\u00e5ker.\nDet betyr at Norges brettkj\u00f8rere, blant annet Marcus Kleveland og St\u00e5le Sandbech, m\u00e5 greie seg alene i OL-byen. \n\u2013 Det er jo ikke annet enn veldig kjipt. Det er jo kjipt \u00e5 ikke ha de som organiserer og legger til rette for oss under konkurranser. Og kanskje den aller viktigste konkurransen, sier Sandbech til NRK.\n\n\nNorges sn\u00f8brett-tropp i OL\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nF\u00f8lgende ut\u00f8vere er tatt ut i Norges sn\u00f8brett-tropp til OL:\n\nHanne Eilertsen, B\u00e6rums Skiklub\n Marcus Kleveland, Domb\u00e5s Idrettslag \n Mons R\u00f8island, B\u00e6rums Skiklub \n St\u00e5le Sandbech, B\u00e6rums Skiklub \n\n\n\n\n\u2013 Det er jo ikke optimalt, sier Grimsrud til NRK.\n\u2013 Det jobbes for \u00e5 finne l\u00f8sninger for \u00e5 f\u00f8lge opp sn\u00f8brett-teamet n\u00e5r de ankommer Beijing, skriver Norges mediesjef Halvor Lea i en pressemelding.\n\n\n\n\nARENA: Genting sn\u00f8park ligger i Zhangjiakou-distriktet et par timers kj\u00f8ring nordvest for Beijing. \nFoto: PAWEL KOPCZYNSKI / Reuters\n\n\n\nMen noe sportslig hjelp i bakken f\u00e5r de neppe.\n\u2013 Olympiatoppen har lovet \u00e5 hjelpe oss med det praktiske. Men det vanskeligste er at vi ikke f\u00e5r coacha dem bakken da. S\u00e5 det byr p\u00e5 en del utfordringer. Vi m\u00e5 kanskje f\u00e5 noen utenlandske trenere til \u00e5 filme litt, sier sportssjef Grimsrud.\nMister flere konkurranser\nNorges sn\u00f8brettkj\u00f8rere skal i aksjon allerede l\u00f8rdag, p\u00e5 OLs f\u00f8rste dag. Da er det norske h\u00e5pet p\u00e5 kvinnesiden, Hanne Eilertsen, Norges representant i slopestyle-kvalifiseringen. S\u00f8ndag skal kvinnene kj\u00f8re slopestyle-finale, mens Kleveland, St\u00e5le Sandbech og Mons R\u00f8island skal gjennom kvalifisering f\u00f8r mandagens finale.\nDisse konkurransene g\u00e5r uten b\u00e5de H\u00e5ker og Grimsrud. Sistnevnte sier til NRK at han ikke har p\u00e5vist covid-19, men han vil v\u00e6re helt frisk f\u00f8r han setter seg p\u00e5 et fly.\n\u2013 Slopestyle er viktigste \u00e5 ha trener. Da m\u00e5 man v\u00e6re mer taktisk. Og da trenger vi egentlig Marius, sier Grimsrud.\n\u2013 Det kommer veldig an p\u00e5 l\u00f8ypa og om man finner ut av den med en gang. Da klarer man seg godt selv, men det er veldig hjelpende \u00e5 ha en person der som ser p\u00e5 og legger merke til detaljer og ser p\u00e5 andre ut\u00f8vere, sier Sandbech til NRK.\n\u2013 Det er jo dumt at det var begge to ogs\u00e5 da, legger han til.\n\n\n\n\nSPORTSSJEF: Per Iver Grimsrud, her avbildet i 2013.\nFoto: H\u00e5kon Mosvold Larsen / NTB scanpix\n\n\n\nGrimsrud forteller at han vil reise s\u00e5 fort han er frisk, men Marius H\u00e5ker kan tidligst reise 10. februar. Da rekker han \u00e5 bli med under Big Air-konkurransene. De starter med kvinnenes kvalifisering 14. februar.\n\u2013 Jeg er glad for at det er vi som tar st\u00f8yten og ikke kj\u00f8rerne, sier Grimsrud til NRK.\n\n\n\n\nARENA: F\u00f8r Big Air-konkurransene flytter sn\u00f8brettkj\u00f8rerne til Beijing, der de skal konkurrere i arenaen med navnet Shougang.\nFoto: FABRIZIO BENSCH / ReutersF\u00f8lgende ut\u00f8vere er tatt ut i Norges sn\u00f8brett-tropp til OL:\n\nHanne Eilertsen, B\u00e6rums Skiklub\n Marcus Kleveland, Domb\u00e5s Idrettslag \n Mons R\u00f8island, B\u00e6rums Skiklub \n St\u00e5le Sandbech, B\u00e6rums Skiklub31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Spotify med nye tiltak etter kritikk om feilinformasjon \u2013 NRK Kultur og underholdning", "ingress": "En rekke artister har kritisert det svenske str\u00f8mmeselskapet. N\u00e5 setter Spotify inn tiltak for \u00e5 hindre spredning av desinformasjon om koronaviruset.", "published_date": "2022-01-30T22:16:26+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/spotify-med-nye-tiltak-etter-kritikk-om-feilinformasjon-1.15834339", "text_body": "En rekke artister har kritisert det svenske str\u00f8mmeselskapet. N\u00e5 setter Spotify inn tiltak for \u00e5 hindre spredning av desinformasjon om koronaviruset.Flere kjente artister har boikottet Spotify i protest mot det de mener er spredning av l\u00f8gner om koronaviruset p\u00e5 str\u00f8mmetjenesten.\nNeil Young krevde nylig at Spotify m\u00e5tte fjerne podkastene til Joe Rogan. Rogan skal har spredt vaksineskepsis og kommet med feilinformasjon om vaksiner i podkasten han lager eksklusivt for Spotify. Da Spotify ikke gjorde det, fjernet Young sin musikk fra str\u00f8mmetjenesten.\nYoung fikk f\u00f8lge av blant andre Joni Mitchell som ogs\u00e5 fjernet sine album fra str\u00f8mmetjenesten.\nTidligere i \u00e5r undertegnet 270 personer fra akademia og helsevesenet et brev der de ba Spotify innf\u00f8re klare retningslinjer for \u00e5 hindre feilinformasjon. De mente episoden der lege Robert Malone var gjest, formidlet konspirasjonsteorier, og var til fare for folkehelsen. \nVil lansere egen faktaside\n\u2013 P\u00e5 bakgrunn av de tilbakemeldingene vi har f\u00e5tt de siste ukene er det tydelig at vi har en forpliktelse til \u00e5 gj\u00f8re mer for \u00e5 fremskaffe balansert og allment akseptert informasjon fra medisinsk og vitenskapelig hold som kan lede oss i disse ualminnelige tider. Det skriver grunnleggeren av Spotify, Daniel Ek i en pressemelding.\n\n\n\n\nSpotifys grunnlegger Daniel Ek.\nFoto: Shannon Stapleton / Reuters\n\n\nEk sier at selskapet i l\u00f8pet av de neste dagene vil lansere en egen faktaside som inneholder oppdatert og verifisert informasjon om covid-19. Samtidig sier han at selskapet ikke skal sensurerer innhold, men s\u00f8rge for at det er regler p\u00e5 plass og at det f\u00e5r konsekvenser hvis de blir brutt.\nDet skal ogs\u00e5 innf\u00f8res et \u00abkoronasenter\u00bb p\u00e5 linje med det Facebook og Instagram har. Der skal Spotifys lyttere skal f\u00e5 tilbud om informasjon om viruset.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:10\n\n\nSpotify setter inn tiltak mot desinformasjon\nDet svenske str\u00f8mmeselskapet Spotify setter inn tiltak for \u00e5 hindre spredning av desinformasjon om koronaviruset, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. Det skjer etter kritikk fra en rekke artister.\nDeriblant Neil Young, som trakk all musikken sin fra plattformen, fordi selskapet nektet \u00e5 fjerne en popul\u00e6r podkast, som sprer desinformasjon om vaksiner.\nSpotify-direkt\u00f8r Daniel Ek sier i en uttalelse at selskapet i l\u00f8pet av de neste dagene vil lansere en egen faktaside som inneholder oppdatert og verifisert informasjon om covid-19.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:10\n\n\nFors\u00f8ker \u00e5 stoppe Sk\u00e5bers stykke\nLinn Sk\u00e5ber sitt stykke \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb har f\u00e5tt klagar fr\u00e5 dei etterlatne til den avd\u00f8de forfattaren Samuel Beckett.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:06\n\n\nHar noen fantastiske enkeltepisoder\n\u00abIda tar ansvar\u00bb framst\u00e5r som en serie hvor det i alle ledd er talentfulle folk som verker etter \u00e5 vise frem hva de kan \u2013 og det gir masse energi inn i de korte 20 minutters episodene, skriver NRKs kritiker, og gir serien terningkast fem.", "topic": "kultur"}, {"headline": "Det vil ta fleire \u00e5r f\u00f8r ei samtykkelov er p\u00e5 plass \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Anne hevdar ho blei valdteken av ein framand mann p\u00e5 ein fest. No vil ho vere med \u00e5 kjempe for \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass ei samtykkelov raskt. Men det vil ta fleire \u00e5r f\u00f8r ei slik lov kan vedtakast.", "published_date": "2022-01-31T06:39:46+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/det-vil-ta-fleire-ar-for-ei-samtykkelov-er-pa-plass-1.15763437", "text_body": "Anne hevdar ho blei valdteken av ein framand mann p\u00e5 ein fest. No vil ho vere med \u00e5 kjempe for \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass ei samtykkelov raskt. Men det vil ta fleire \u00e5r f\u00f8r ei slik lov kan vedtakast.\u2013 Eg skulle \u00f8nskje at samtykkelova fanst d\u00e5 eg meiner at eg blei valdteken, d\u00e5 kunne det kanskje ha hindre at det skjedde i det heile tatt, seier Anne til NRK.\nDet er ikkje det ekte namnet hennar, ho \u00f8nskjer \u00e5 vere anonym.\nDenne veka fortalde ho historia si til NRK om korleis ho vakna naken med bl\u00e5merke i ei framand seng.\nAt ein mann innr\u00f8mma \u00e5 ha hatt sex med ho og til og med sende unnskyld-SMS, f\u00f8rte berre til at politiet la vekk saka. No har statsadvokaten beordra ny etterforsking.\nRegjeringa har lova gjennom Hurdalsplatforma \u00e5 utgreie og leggje fram eit forslag til ei samtykkelov.\nDebatten om dette har p\u00e5g\u00e5tt i fleire \u00e5r og lova er alt innf\u00f8rt i Sverige og Danmark.\nKort fortalt vil ei samtykkelov virke slik at du er n\u00f8ydd til \u00e5 forsikre deg om at den du skal ha sex med, har lyst til \u00e5 ha sex med deg.\nDet er ogs\u00e5 forventa at ei slik lov vil gjelde i parforhold.\nSendt vidare til r\u00e5d\nMen n\u00e5r ei slik lov kan kome p\u00e5 plass, kan ikkje justisminister Emilie Enger Mehl sl\u00e5 fast.\n\u2013 Det m\u00e5 vi kome tilbake til. No skal straffelovsr\u00e5det levere si innstilling p\u00e5 dette neste \u00e5r, og s\u00e5 vil vi f\u00f8lgje opp dette vidare.\nStraffelovsr\u00e5det er ei forsamling med h\u00f8gtst\u00e5ande juristar som vurderer alle endringar i den viktige straffelova.\nDei skal levere utgreiinga om dette 15. desember 2022\nJusprofessor Anna Linda Gr\u00f6ning er leiar i r\u00e5det, ho meiner det er heilt naudsynt \u00e5 bruke god tid.\n\u2013 Eg meiner det er viktig at sp\u00f8rsm\u00e5let om reform blir vurdert grundig, slik Straffelovr\u00e5det gjer no, seier ho til NRK.\nHo meiner at lova m\u00e5 gje eit godt vern for b\u00e5de menn og kvinner, men at dei m\u00e5 bruke tid p\u00e5 f\u00e5 dette p\u00e5 plass.\n\n\n\n\nFoto: Kristian Sk\u00e5rdalsmo / NRK\n\n\n\nVil ha lova raskast r\u00e5d er\nJustisminister Emilie Enger Mehl meiner at eit omfattande lovarbeid er heilt naudsynt for \u00e5 sikre at lova blir bra nok.\nHo peikar p\u00e5 at dette vil vere avgjerder som skal vere trygge for at lova fangar opp det som faktisk er overgrep.\n\u2013 Det m\u00e5 ogs\u00e5 sikre at folk har fridomen til \u00e5 vere seksuelt aktive i den grad dei \u00f8nskjer det sj\u00f8lv, sl\u00e5r justisministeren fast.\nAUF-leiar Astrid Hoem meiner det var ein siger for dei at ei framtidig samtykkelov kom med i regjeringserkl\u00e6ringa.\nHo forventar at regjeringa legg fram eit lovforslag i f\u00f8rste del av regjeringsperioden.\n\u2013 Rettsvernet for dei som blir utsette for valdtekt og overgrep er ikkje godt nok. Med ei samtykkelov vil ein styrke rettstryggleiken, meiner Hoem.\n\n\n\n\nFoto: Ismail Burak Akkan / NRK\n\n\n\n\u2013 Berre ja betyr ja\nHo meiner at det f\u00f8rst og fremst handlar om \u00e5 snu bevisbyrda for \u00e5 sikre at saker ikkje lenger blir henlagte p\u00e5 bevisets stilling.\nDet skjer ofte i valdtektssaker i dag. I 2020 blei 66 prosent av valdtektssakene lagt vekk.\n\u2013 Vi skal passe p\u00e5 at det blir f\u00f8lgd opp av regjeringa. M\u00e5let er at vi m\u00e5 f\u00e5 gjennomf\u00f8rt det ganske raskt.\nHennar konklusjon er i alle fall tydeleg nok:\n\u2013 Samtykkelova er viktig slik at berre ja betyr ja.\nFor studenten Anne ligg det eit h\u00e5p i at lova kjem p\u00e5 plass raskt. Ho blei ein del av statistikken d\u00e5 saka ho melde blei lagt vekk.\n\u2013 Eg meiner at samtykkelova er heilt naudsynt. Det vil fjerne tvil om nokon faktisk ville eller ikkje.\n\nVeit du noko eg b\u00f8r vite?Ta kontakt om du har meiningar, tips eller noko du trur eg b\u00f8r vite om!Geir Bjarte HjetlandJournalistSend meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFekk unnskyld-meldingar \u2013 politiet la bort valdtektssaka", "topic": "norge"}, {"headline": "Her trosser Mikkel sin store skrekk \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Mikkel Marquart Mossing-Jensen (20) har alltid hatt angst for spr\u00f8yter, men vil ikke v\u00e6re blant de mange med spr\u00f8yteskrekk som er uvaksinert. Denne uken m\u00e5tte han til pers igjen.", "published_date": "2022-01-30T22:57:27+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/her-trosser-mikkel-sin-store-skrekk-1.15829090", "text_body": "Mikkel Marquart Mossing-Jensen (20) har alltid hatt angst for spr\u00f8yter, men vil ikke v\u00e6re blant de mange med spr\u00f8yteskrekk som er uvaksinert. Denne uken m\u00e5tte han til pers igjen.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nDet er umulig \u00e5 se det p\u00e5 ham, men Mikkel, den storvokste snekkeren fra Bardu, hater \u00e5 ta spr\u00f8yter.\nHan har hatet det siden han var barn. Verst var det p\u00e5 barneskolen, da ventingen p\u00e5 legekontoret kunne ta en evighet. I hvert fall f\u00f8ltes det s\u00e5nn. Da fant han liksom ikke roen i kroppen. Nervene tok overh\u00e5nd, og til slutt reiste han seg opp og forlot legekontoret.\n\u2013 Jeg vet ikke hvorfor der er s\u00e5nn, men frykten har alltid v\u00e6rt der, sier Mikkel.\nMikkel er langt ifra alene om \u00e5 kjenne p\u00e5 ubehaget. Tusenvis av nordmenn kjenner p\u00e5 angst av ulik grad n\u00e5r det kommer til spr\u00f8yter. Noen klarer ikke \u00e5 se spr\u00f8yter p\u00e5 TV en gang, og m\u00e5 snu seg vekk.\nDropper koronavaksinen\n\u2013 Mildere frykt og motvilje mot spr\u00f8yter er vanlig, sier psykolog Torkil Berge ved Diakonhjemmet sykehus, og p\u00e5peker at anslagsvis 20 til 30 prosent voksne i alderen 20 til 40 \u00e5r, har denne frykten.\nFor andre er frykten s\u00e5 stor at den har utviklet seg til \u00e5 bli en fobi.\nDa er den s\u00e5 alvorlig at man verken orker \u00e5 se en spr\u00f8yte eller \u00e5 m\u00f8te opp til vaksinasjon. Heller ikke til koronavaksinasjon.\n\u2013 For anslagsvis tre til 4 prosent av den voksne befolkningen blir angsten s\u00e5 sterk og hemmende at den kan betegnes som en fobi, sier Berge.\nIf\u00f8lge Berge er det grunn til \u00e5 tro at en ikke ubetydelig andel av de som n\u00e5 lar v\u00e6re \u00e5 ta koronavaksine, har frykt for spr\u00f8yter.\n\u2013 Blir stresset av \u00e5 tenke p\u00e5 det \nNRK treffer Mikkel en time f\u00f8r han skal vaksinere seg. Han er opprinnelig fra Bardu, men jobber n\u00e5 i Oslo.\nTross frykten for spr\u00f8yter, er det ikke aktuelt for ham \u00e5 bli smittet uten \u00e5 v\u00e6re beskyttet av koronavaksinen, men han kvier seg.\n\u2013 Det g\u00e5r greit s\u00e5 lenge jeg jobber og ikke tenker p\u00e5 det, men straks jeg har en pause, kjenner jeg p\u00e5 stresset. Jeg blir nerv\u00f8s og kjenner adrenalinet pumper i kroppen, sier han.\nMikkel vet ikke helt hvor frykten hans kommer fra.\n\u2013 Det er vanskelig \u00e5 sette fingeren p\u00e5 hva man egentlig er redd for. Det er liksom noe med settingen, og stemningen p\u00e5 slike steder. Man vet ikke helt hva som skal skje og mister litt kontroll, sier han.\n\n\n\nMikkel Marquart Mossing-Jensen liker det ikke, men frykten for \u00e5 f\u00e5 korona og bli veldig syk er st\u00f8rre enn det lille spr\u00f8ytestikket.\nFoto: Halldor Asvall / NRK\n\n\n\n300.000 uvaksinerte\nDet er i overkant av 300.000 nordmenn over 18 \u00e5r som enn\u00e5 ikke er vaksinert mot koronaviruset, viser tall fra FHI.\nI likhet med psykolog Torkil Berge, antar FHI-direkt\u00f8r Camilla Stoltenberg at flere av dem som ikke er vaksinert, sliter med spr\u00f8yteskrekk. \n\n\n\n\nFHI-direkt\u00f8r Camilla Stoltenberg kjenner folk som synes det er slitsom at det vises bilder av vaksinasjon i nyhetssendingene. \u2013 For enkelte vil det kanskje virke som en p\u00e5minnelse om \u00e5 ta vaksinen, mens det for andre er bare skremmende, sier hun.\n\nFoto: Even Bj\u00f8rings\u00f8y Johnsen / NRK\n\n\n\n\u2013 Kun et f\u00e5tall m\u00e5 la v\u00e6re p\u00e5 grunn av medisinske \u00e5rsaker. Det dreier seg om maksimalt 10.000, og er stort sett folk som reagerer p\u00e5 noen av stoffene i vaksinen, sier Stoltenberg.\nHun forteller videre at halvparten av de uvaksinerte er f\u00f8dt i andre land enn Norge, og at det er flere menn enn kvinner som er uvaksinert.\n\u2013 Men det er mye vi ikke vet. Vi vet ikke hvor mange som har latt v\u00e6re fordi de er imot vaksinen, eller hvor mange som har latt v\u00e6re fordi de er redde for \u00e5 vaksinere seg, sier hun.\n\u2013 Kommunene b\u00f8r ha et tilbud\nStoltenberg sier at det f\u00f8rst og fremst er kommunene som har ansvaret for vaksineringen, men at FHI gir r\u00e5d om hvordan de kan m\u00f8te folk med spr\u00f8yteskrekk.\n\u2013 Det er mange ulike l\u00f8sninger og tiln\u00e6rminger for \u00e5 hjelpe. Vi oppfordrer alle kommuner om \u00e5 ha et tilbud til dem som er redde for \u00e5 ta vaksinen, sier hun, og legger til at hun har forst\u00e5else for at mange uvaksinerte n\u00e5 f\u00f8ler et press om \u00e5 vaksinere seg.\n\u2013 Vi er opptatt av at en h\u00f8y andel av befolkningen er godt vaksinert, og da er det klart at det kan oppfattes som et press, sier hun. \n\n\n\nMikkel\u00a0Marquart\u00a0Mossing-Jensen velger heller \u00e5 trosse angsten enn \u00e5 risikere alvorlig sykdom. \nFoto: Halldor Asvall / NRK\n\n\n\nBlir syke\nI tiden som kommer ansl\u00e5r Folkehelseinstituttet at millioner av nordmenn vil bli smittet av koronaviruset.\nI den siste risikoanalysen skriver instituttet at sykehusene b\u00f8r forberede seg p\u00e5 mellom 25 og 300 nye innleggelser per dag, og at s\u00e5 mange som 12.000-13.000 kan trenge sykehusbehandling.\nSelv om de aller fleste er vaksinert i Norge, vil gruppen uvaksinerte utgj\u00f8re en betydelig andel av de innlagte.\nI forrige uke var om lag hver tredje som ble innlagt, med covid-19 som hoved\u00e5rsak, uvaksinert, viser FHIs ukerapport.\nOg ser man p\u00e5 perioden fra uke 49 og frem til uke 2, var andelen nye pasienter innlagt p\u00e5 sykehus per uke, som var uvaksinert, h\u00f8yere enn andelen vaksinert med to eller tre doser.\nTilrettelagt vaksinering\nFor Mikkel ble s\u00e5kalt tilrettelagt vaksinering l\u00f8sningen, et tilbud som enkelte vaksinestasjoner tilbyr til de som trenger litt ekstra oppf\u00f8lging.\nAllerede for flere dager siden ble vaksinesenteret p\u00e5 Bjerke i Oslo kontaktet, og de var forberedt p\u00e5 at Mikkel skulle komme.\n\n\n\n\nFagansvarlig p\u00e5 vaksinesenteret i bydel Bjerke i Oslo, Kristin Aamold, sier de har et tilbud til dem som er redd for spr\u00f8yter eller som har sosial angst. P\u00e5 senteret tilbyr de tilrettelagt vaksinasjon. \nFoto: Halldor Asvall / NRK\n\n\n\nVed tilrettelagt vaksinering slipper han \u00e5 vente p\u00e5 \u00e5 bli ropt opp, og de som tar imot ham er forberedt p\u00e5 at det kommer en som kan trenge litt ekstra oppf\u00f8lging.\nP\u00e5 vaksinesenteret f\u00e5r de stadig henvendelser fra folk som n\u00f8ler med \u00e5 m\u00f8te opp.\n\u2013 Det viktigste er at vi lytter til dem og setter av tid, sier Kristin Aamold. \nHun er fagansvarlig p\u00e5 vaksinesenteret i bydel Bjerke.\nAamold beskriver det som en liten seier hver gang de lykkes med \u00e5 hjelpe noen som sliter.\n\u2013 Vi gj\u00f8r alt vi kan for at de skal klare det.\nHun forteller at noen \u00f8nsker et sted hvor de kan ligge n\u00e5r vaksinen skal settes, mens noen trenger \u00e5 skjermes fra andre.\nMen for enkelte er frykten s\u00e5 stor at det er problematisk \u00e5 m\u00f8te opp p\u00e5 senteret.\n\u2013 Vi har tatt imot folk p\u00e5 parkeringsplassen, og vi drar ogs\u00e5 hjem til enkelte og vaksinerer der. Da dreier det seg ofte om folk med sterk sosial angst, sier Aamold.\nUnng\u00e5r vaksiner for enhver pris \nMen en gruppe er det spesielt vanskelig \u00e5 n\u00e5 ut til, og det er de som har en s\u00e5 sterkt frykt for spr\u00f8yter at de gj\u00f8r alt de kan for \u00e5 unng\u00e5 det.\n\u2013 Den intense angsten de har, er annerledes enn for dem som synes spr\u00f8yter er litt ubehagelig. Ved fobi for spr\u00f8yter unng\u00e5r man en spr\u00f8ytesituasjon for enhver pris, sier psykolog Torkil Berge.\nHan beskriver fobi som en ekstrem frykt som ikke st\u00e5r i forhold til situasjonen, og som er forbundet med et sterkt \u00f8nske om \u00e5 unng\u00e5 eller flykte fra den. \n\n\n\n\nPsykolog Torkil Berge ved\u00a0Diakonhjemmet sykehus sier det er viktig at de som sliter med spr\u00f8yteskrekk opplever \u00e5 bli tatt p\u00e5 alvor, og at de blir m\u00f8tt p\u00e5 en respektfull m\u00e5te.\nFoto: Anders Fehn / NRK\n\n\n\n\u2013 I tillegg frykter mange selve panikken de vet de vil oppleve, ettersom sterk angst i seg selv er sv\u00e6rt opprivende og ubehagelig, sier Berge.\nHan p\u00e5peker ogs\u00e5 at de kan v\u00e6re redde for \u00e5 besvime, miste kontrollen eller gj\u00f8re noe som er pinlig og flaut n\u00e5r de rammes av redsel.\nEksponeringstrening\nFor dem med fobi, er ikke tilrettelagt vaksinering n\u00f8dvendigvis nok. I enkelte tilfeller m\u00e5 man beregne lang tid, og redusere alvorlig og fobisk angst ved s\u00e5kalt eksponeringstrening. \n\u2013 Et viktig poeng her er at det ikke n\u00f8dvendigvis er slik at en skal trene p\u00e5 \u00e5 ikke ha angst, men heller trene p\u00e5 \u00e5 mestre angsten og gj\u00f8re det man \u00f8nsker \u00e5 gj\u00f8re i situasjonen uavhengig av angsten, for eksempel \u00e5 kunne gjennomf\u00f8re en vaksinasjon. \n\u2013 Gjennom gjentatte opplevelser av mestring, reduseres angsten gradvis. Resultatene av slik behandling er faktisk noe av de beste vi har i helsevesenet, sier Berge. \nSkrur opp musikken\nFor Mikkel sitter heldigvis ikke angsten like dypt, men n\u00e5r han ankommer vaksinesenteret, kjenner han at nerv\u00f8siteten igjen tar tak i ham.\n\u2013 Jeg vet hva som kommer. Jeg har gjort dette f\u00f8r, og jeg vet at det kommer til \u00e5 g\u00e5 bra, men jeg er litt stresset n\u00e5, sier han.\nInne p\u00e5 senteret skreller han av seg genseren og finner frem hodetelefonene. S\u00e5 setter han seg ned i stolen og gj\u00f8r klar \u00f8reproppene og headsettet.\n\u2013 Hva h\u00f8rer du p\u00e5, sp\u00f8r hun som skal sette vaksinen?\n\n\n\n\nLETTET: Mikkel klarte \u00e5 trosse angsten og er n\u00e5 fullvaksinert. Dette er jo noe man g\u00e5r og tenker p\u00e5, s\u00e5 det er godt \u00e5 v\u00e6re ferdig, sier han.\nFoto: Halldor Asvall / NRK\n\n\n\n\u2013 Noe som lager masse st\u00f8y. Bare sett spr\u00f8yta, du. Ikke tell ned eller noe s\u00e5nt, sier Mikkel f\u00f8r han skrur opp lyden og snur seg vekk.\nHan rekker knapt \u00e5 knipe sammen \u00f8ynene f\u00f8r spr\u00f8yta er satt.\n\u2013 Det gikk jo veldig bra. Hvem skulle ha trodd det, sier Mikkel med et smil og puster lettet ut.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 14040  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          14040  Vaksinerte:\n          4\u00a0313\u00a0034 Innlagte n\u00e5:\n          230 D\u00f8de:\n          1439\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 31.01.2022 122\u00a0364 Smittede siste 7 dager  230 Innlagte  1\u00a0439 D\u00f8de  4\u00a0313\u00a0034 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "norge"}, {"headline": "Albertine (22) er Lykkes armer og bein \u2013 Spesial", "ingress": "N/A", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/albertine-_22_-er-lykkes-armer-og-bein--1.15832438", "text_body": "", "topic": "albertine-_22_-er-lykkes-armer-og-bein--1.15832438"}, {"headline": "Forskere fra UiB og Harvard studerte nedstenging: Folk med demens fikk sykdommen forverret \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Forskere fra USA og Norge studerte hundrevis av norske eldre. Den unike forskningen fant at demens forverret seg kraftig da landet stengte ned.", "published_date": "2022-01-30T23:14:45+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/forskere-fra-uib-og-harvard-studerte-nedstenging_-folk-med-demens-fikk-sykdommen-forverret-1.15830273", "text_body": "Forskere fra USA og Norge studerte hundrevis av norske eldre. Den unike forskningen fant at demens forverret seg kraftig da landet stengte ned.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Alt det vi hadde v\u00e6rt med p\u00e5 var borte, sier Kaspar Aastveit.\nLeiligheten i Fyllingsdalen i Bergen kjennes tom. F\u00f8r koronapandemien bodde Kaspar Aastveit (73) sammen med konen Berit Aastveit (71). N\u00e5 er partneren gjennom et langt liv flyttet p\u00e5 sykehjem. \nHun hadde levd med demenssykdom i nesten et ti\u00e5r, men paret hadde klart \u00e5 holde seg aktive. De b\u00e5de reiste, gikk turer, var p\u00e5 kaf\u00e9 og sang. \nMen tilstanden til Berit ble fort verre da samfunnet stengte ned. \n\n\nDette er demens\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nDemens er en fellesnevner for en gruppe hjernesykdommer som vanligvis rammer eldre personer.\nRundt 70 prosent av alle demenstilfeller skyldes Alzheimer.\nVanlige symptomer p\u00e5 demens er:\n\nTap av hukommelse\nSviktende handlingsevne\nSviktende spr\u00e5kfunksjon\nEndringer i personligheten\nEndring i atferd\n\nI de aller fleste tilfeller utvikler demens seg gradvis.\nDet finnes ikke en kur mot demens i dag, men medisiner som kan bremse utviklingen. Derfor er det viktig \u00e5 avdekke demens tidlig.\nKjelder: Nasjonalforeningen for folkehelsen, Faktisk.no, Helsedirektoratet og Susana Castro-Chavira, forsker ved UiT Noregs arktiske universitet.\n\n\n\nHan forteller om en kone som endret seg raskt under den f\u00f8rste nedstengingen i mars 2020.\n\u2013 Hun ble mer deprimert, sov d\u00e5rligere om natten og kunne st\u00e5 opp og ikke kjenne meg igjen.\n\u2013 Tror du hun hadde havnet p\u00e5 sykehjem n\u00e5 hvis ikke det hadde v\u00e6rt for pandemien? \n\u2013 Nei, jeg tror ikke det.\n\n\n\n\nM\u00c5TTE P\u00c5 SYKEHJEM: Berit Aastveit ble gradvis d\u00e5rligere gjennom den f\u00f8rste nedstengingen av samfunnet. N\u00e5 bor hun p\u00e5 sykehjem. \nFoto: Valentina Baisotti / NRK\n\n\n\nNedstenging ga \u00f8kte psykiatriske symptomer\nForskere ved blant annet Universitetet i Bergen og Harvard University i USA konkluderer med at den f\u00f8rste nedstengingen av Norge fikk alvorlige konsekvenser for den psykiske helsen til hjemmeboende med demens.\n\u2013 Ganske br\u00e5tt i den tidlige pandemien, steg de psykiatriske symptomene. Det var mest uttalt for psykotiske symptomer som vrangforestillinger og hallusinasjoner, men ogs\u00e5 depressive symptomer, sier Marie Gedde, lege og PhD-stipendiat ved Universitetet i Bergen.\nSammen med andre forskere var hun allerede i gang med en studie p\u00e5 hjemmeboende med demens, da pandemien inntraff. \nDe aller fleste av Norges 100.000 personer med demens bor hjemme. Gedde og kollegaene fulgte 300 av dem i Bergen, B\u00e6rum og Kristiansand. \nDa samfunnet stengte ned, snudde de seg rundt og startet en delstudie p\u00e5 hvilke konsekvenser nedstengingen fikk for denne gruppen. \n\n\n\n\nFORSKERE: Marie Gedde, lege og PhD-stipendiat (t.v.) og Line Iden Berge, psykiater og forskerkollega. \nFoto: Valentina Baisotti / NRK\n\n\n\nSammenlignet med f\u00f8r pandemien f\u00f8rte tiltakene til \u00f8kte psykiatriske symptomer hos mer enn halvparten av personene. \nDette er hovedfunnene: \n\nPsykiatriske symptomer \u00f8kte hos mer en halvparten. Dette var mest uttalt hos de som hadde utsatt eller unng\u00e5tt avtaler med helsevesenet. \nMer enn en tredjedel fikk \u00f8kte psykotiske symptom som hallusinasjoner og vrangforestillinger. Dette hang sterkt sammen med delvis innsikt i pandemisituasjonen og redusert kontakt med p\u00e5r\u00f8rende.\nOver halvparten fikk \u00f8kte depressive symptom, dette var mest uttalt hos dem som var sykest fra f\u00f8r.\n\n\u2013 Helt unikt i verdenssammenheng\nIf\u00f8lge Gedde har ingen andre klart \u00e5 fange opp konsekvensene den f\u00f8rste nedstengingen fikk for denne befolkningsgruppen. \n\u2013 Det er helt unikt i verdenssammenheng at vi har klart \u00e5 gj\u00f8re det p\u00e5 denne m\u00e5ten. Nettopp fordi vi hadde denne store studien i utgangspunktet.\n\u2013 Siden vi unders\u00f8kte dem seks til \u00e5tte uker f\u00f8r nedstengingen, er vi ganske sikre p\u00e5 at det er effekten av pandemien, og ikke den generelle sykdomsutviklingen, sier Line Iden Berge, som er psykiater og medforsker.\n\n\n\n\nALENE I LEILIGHETEN: Kaspar Aastveit sitter igjen alene i leiligheten i Fyllingsdalen i Bergen. Konen har demens, og ble s\u00e5 d\u00e5rlig at hun m\u00e5tte p\u00e5 sykehjem.\nFoto: Valentina Baisotti / NRK\n\n\n\nNasjonalforeningen for folkehelse mener at studien viser at Norge m\u00e5 v\u00e6re bedre forberedt om det kommer en ny nedstenging. \n\u2013 Det er en dyrekj\u00f8pt erfaring \u00e5 se hvor hardt tiltakene har rammet mennesker med demens. Om det blir en ny, lignende situasjon, m\u00e5 vi klare \u00e5 beskytte denne gruppen bedre. Vi kan ikke satse p\u00e5 isolasjon og bortfall av hjelp og tilbud en gang til, sier generalsekret\u00e6r Mina Gerhardsen. \n\u2013 Jeg kritiserer ikke nedstengingen, men tilrettelegging for at p\u00e5r\u00f8rende fortsatt kan bes\u00f8ke, tror jeg er veldig viktig, sier Kaspar Aastveit. \n\nHei! Har du innspill til denne saken, eller dette temaet? Ikke n\u00f8l med \u00e5 ta kontakt!\u00a0Valentina BaisottiJournalistSend meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 14040  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          14040  Vaksinerte:\n          4\u00a0313\u00a0034 Innlagte n\u00e5:\n          230 D\u00f8de:\n          1439\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 31.01.2022 122\u00a0364 Smittede siste 7 dager  230 Innlagte  1\u00a0439 D\u00f8de  4\u00a0313\u00a0034 Vaksinerte  Status for NorgeDemens er en fellesnevner for en gruppe hjernesykdommer som vanligvis rammer eldre personer.\nRundt 70 prosent av alle demenstilfeller skyldes Alzheimer.\nVanlige symptomer p\u00e5 demens er:\n\nTap av hukommelse\nSviktende handlingsevne\nSviktende spr\u00e5kfunksjon\nEndringer i personligheten\nEndring i atferd\n\nI de aller fleste tilfeller utvikler demens seg gradvis.\nDet finnes ikke en kur mot demens i dag, men medisiner som kan bremse utviklingen. Derfor er det viktig \u00e5 avdekke demens tidlig.\nKjelder: Nasjonalforeningen for folkehelsen, Faktisk.no, Helsedirektoratet og Susana Castro-Chavira, forsker ved UiT Noregs arktiske universitet.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Voksne b\u00f8r vente med trening etter korona. Men hva med barn? \u2013 NRK Nordland", "ingress": "B\u00e5de toppidrettsut\u00f8vere og mosjonister anbefales \u00e5 ta det meget rolig i treningen n\u00e5r de er ferdig med koronasykdom.", "published_date": "2022-01-30T16:39:57+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/voksne-bor-vente-med-trening-etter-korona.-men-hva-med-barn_-1.15826763", "text_body": "B\u00e5de toppidrettsut\u00f8vere og mosjonister anbefales \u00e5 ta det meget rolig i treningen n\u00e5r de er ferdig med koronasykdom.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Jeg vet at mange tenker r\u00e5dene er vel forsiktige. Men vi har sett mange som sliter lenge i etterkant av koronasykdom, uten at det har v\u00e6rt en s\u00e6rlig sammenheng med symptomene de hadde da de var syke er. Det gir grunn til \u00e5 v\u00e6re forsiktig, sier Anders Heen, ogs\u00e5 kjent som \u00abL\u00f8pelegen\u00bb.\nHeen er skribent for Runner's World Norge, medisinsk ansvarlig lege for kombinertlandslaget og lege i langrennslandslagets helseteam. Han er ogs\u00e5 pappa til fire.\nI desember ble familien hans rammet av koronaviruset. I forrige episode av NRKs podkast \u00abI det lange l\u00f8p\u00bb snakket Heen om hvordan man b\u00f8r trene etter \u00e5 ha v\u00e6rt smittet av koronaviruset.\nB\u00e5de han og Helsedirektoratet mener det b\u00f8r gj\u00f8res rolig og gradvis for \u00e5 unng\u00e5 mulige utfordringer.\n\n\n\n\n\nTrening etter covid-19Hvordan b\u00f8r man komme seg tilbake til full trening etter covid-19? Det er det store sp\u00f8rsm\u00e5let for Jann etter isolasjonen i Tyskland. Han tar derfor kontakt med Martin L\u00f8wstr\u00f8m Nyenget, som etter 19 dager i isolasjon i Italia gjorde mye riktig i perioden etter sykdommen. Dr\u00f8ye to m\u00e5neder senere var han p\u00e5 pallen i verdenscupen i langrenn. Han forteller hvordan han klarte det.\nL\u00f8pelegen, Anders Heen, er tilbake og gir sine gode r\u00e5d. N\u00e5 ogs\u00e5 med fersk egenerfaring.\nVi har f\u00e5tt tak i treningsuka til Stewart McSweyn, en av Ingebrigtsen-guttas hardeste konkurrenter. Vi diskuterer forskjeller og likheter.\nVidar Higraff er tilbake med sine parodier. Denne gangen er h\u00f8ydetrening tema n\u00e5r hele seks personer blir parodiert i en miniepisode.mer02:02:07              -00:00                                                       , spilletid  .  Direkte n\u00e5                      Hjelp Dette er NRKs videoavspiller. Den str\u00f8mmer NRKs innhold p\u00e5 et format som enheten din h\u00e5ndterer (HLS eller HTML5). Du kan lese mer om avspilleren og hvilke enheter den st\u00f8tter p\u00e5 hjelpesidene. Opplever du feil med avspillingen eller innholdet kan du ta kontakt med Publikumsservice. Teksting p\u00e5 NRK TV Mange av v\u00e5re program har tekst du enkelt kan sl\u00e5 av og p\u00e5 ved \u00e5 klikke tekst-symbolet nede til h\u00f8yre i avspillerkontroller. Om programmet ikke har tekst-symbol i avspillerkontroller, kan dette bety to ulike ting: Enten mangler programmet dessverre tekst, eller s\u00e5 har programmet tekst som er en del av selve videobildet (innbrent). Dette kan ikke overstyres av avspilleren. Hurtigtaster Hvis du ser video p\u00e5 en maskin med vanlig tastatur, da kan du bruke disse hurtigtastene:  k | mellomrom | enter = spill/pause \u2190 | \u2192 = spole ti sekunder bakover eller framover j | l = spole ti sekunder bakover eller framover  shift | ctrl | alt | cmd + \u2190 | \u2192 = spole ett minutt  0 - 9 = hopp til 0-90 % inn i videoen \u2191 | \u2193 = lydstyrke opp eller ned 5% m = demp eller skru p\u00e5 lyd (mute) c = skru av eller p\u00e5 undertekst (captions) f = g\u00e5 til eller tilbake fra fullskjerm a | z = i fullskjerm, zoom videobildet til \u00e5 dekke skjermen p = picture-in-picture (kun macOS Sierra eller nyere)  Avspillerversjon --version--  \n\n\n\n\nDu trenger javascript for \u00e5 spille av lydklippet \u00ab\u00abI det lange l\u00f8p\u00bb: Trening etter covid-19\u00bb.\n\n\n\n\nTo rolige uker etter sykdom\n\u2013 Vi vet at covid-19 kan p\u00e5virke b\u00e5de utholdenhet og muskelstyrke. Det er lurt \u00e5 gj\u00f8re en gradvis \u00f8kning og gi tid mellom \u00f8velsene og \u00f8ktene slik at man kjenner hvordan kroppen reagerer, og gir den tid til \u00e5 hente seg inn, skriver divisjonsdirekt\u00f8r i Helsedirektoratet Johan Torgersen til NRK.\nTidligere forskning p\u00e5 pasienter som har v\u00e6rt innlagt med koronasykdom viser at det er fullt mulig \u00e5 komme tilbake i form etter slik sykdom.\nMen selv om du ikke har v\u00e6rt alvorlig syk eller hatt sterke symptomer, understreker \u00abL\u00f8pelegen\u00bb Anders Heen at det er lurt \u00e5 v\u00e6re forsiktig i starten.\n\n\n\n\nB\u00d8R V\u00c6RE AKTIV: \u2013 En virusinfeksjon gir ofte litt d\u00e5rligere form, og det kan ta tid \u00e5 finne tilbake til den formen man var i. Samtidig kan trening hjelpe for andre plager man kan oppleve etter covid-19, sier Johan Torgersen i Helsedirektoratet.\nFoto: Finn Oluf Nyquist / Helsedirektoratet\n\n\n\n\u2013 Dersom du har hatt et mildt sykdomsforl\u00f8p, som lette forkj\u00f8lelsessymptomer, b\u00f8r du ha minimum syv symptomfrie dager f\u00f8r du starter \u00e5 trene igjen, skriver han.\n\u2013 Dagligdagse aktiviteter og g\u00e5turer kan gjennomf\u00f8res dersom kroppen kjennes bra.\nHar du ikke hatt symptomer, mener Heen du b\u00f8r holde deg i ro i syv dager etter positiv test. Videre b\u00f8r treningen v\u00e6re rolig de neste 14 dagene.\n\n\n\u00abL\u00f8pelegens\u00bb r\u00e5d til opptrening etter koronasykdom\n\n\n\n\nFoto: Sondre Skjelvik / NRK\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\u2013 All gjennomf\u00f8rt trening etter koronasmitte skal oppleves normal. Redusert funksjonsniv\u00e5, \u00f8kt trettbarhet og andre symptomer under eller etter trening er trolig et tegn p\u00e5 at man ikke er helt restituert. og gj\u00f8r at man b\u00f8r hvile og opps\u00f8ke lege om man er usikker, skriver Anders \u00abL\u00f8pelegen\u00bb Heen i en e-post til NRK.\nHan anbefaler at de f\u00f8rste to ukene med trening, n\u00e5r du er klar for \u00e5 starte opp igjen, b\u00f8r v\u00e6re rolige.\n\u2013 I all enkelhet anbefales det to uker med lett trening og hviledag mellom \u00f8ktene. Den f\u00f8rste kvalitets\u00f8kten i uke 3 b\u00f8r v\u00e6re en kjent terskel\u00f8kt der man tar ned volumet en god del fra det man er vant til. En slik \u00f8kt kan gjentas med litt mer volum etter 2\u20133 dager om det kjennes greit.\nHer er \u00abL\u00f8pelegens\u00bb Forslag til oppstart:\n\nF\u00f8rste \u00f8kt: 20\u201330 min rolig jogg. Deretter hviledag. Kjennes det ok ut? \u00d8k litt p\u00e5 neste joggetur, men s\u00f8rg for en hviledag imellom mens du gradvis trapper opp volumet p\u00e5 hver \u00f8kt. S\u00e5 lenge du holder pulsen nede kan du holde p\u00e5 en stund p\u00e5 hver \u00f8kt utover andre uken om dette kjennes bra.\nForslag til f\u00f8rste \u00abkvalitets\u00f8kt\u00bb, der innsatsen er \u00abbehagelig anstrengende\u00bb: 4\u20135 x 1000-metersintervaller, istedenfor 10 x 1000 meter, om det er det du pleier. Start p\u00e5 noe lavere fart enn f\u00f8r sykdommen.\nAlternativ \u00f8kt: 20 minutter kontinuerlig l\u00f8petur der du \u00f8ker farten.\n \u00d8kten skal ikke v\u00e6re t\u00f8ffere enn \u00abbehagelig anstrengende\u00bb \n\n\n\n\n\u2013 R\u00e5dene er blant annet basert p\u00e5 retningslinjer og r\u00e5d fra ulike kardiologi- og idrettsmedisinske foreninger internasjonalt, og erfaringer fra oppf\u00f8lging av en del covid-pasienter. Dette inkluderer flere som har slitt lenge i etterkant av selv milde forl\u00f8p, sier Heen.\nMen det er forsket lite p\u00e5 hvilke forholdsregler barn og ungdom b\u00f8r ta med tanke p\u00e5 fysisk aktivitet etter koronasykdom. Noe som er h\u00f8yaktuelt \u00e5 se litt p\u00e5 n\u00e5. \n\n\n\n\nTILBAKE TIL IDRETTEN: En stor del av de som i dag er smittet av koronaviruset i Norge er barn. De kommer seg som regel greit gjennom sykdomsperioden, og \u00f8nsker \u00e5 returnere til hverdagen kjapt. \nFoto: H\u00e5kon Mosvold Larsen / NTB\n\n\n\nMange barn smittes av korona\nIf\u00f8lge FHIs tall er den st\u00f8rste gruppen smittede i disse dager mellom ti og 19 \u00e5r. Ogs\u00e5 barn under ti \u00e5r utgj\u00f8r en stor andel av de smittede i Norge.\n\n\n\n\n\nEtter seks dager i isolasjon, er mange av dem tilbake til sitt daglige liv, med skole og fritidsaktiviteter.\nMen er det noen forholdsregler ogs\u00e5 de yngste b\u00f8r ta n\u00e5r det kommer til koronaviruset og trening?\n\u2013 Vi har ikke kunnskap som tilsier at barn og unge skal ha en annen opptreningstiln\u00e6rming enn voksne. Trygghet og kunnskap er viktige faktorer, skriver Johan Torgersen i Helsedirektoratet. \n\n\nL\u00f8pelegens r\u00e5d for barn\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\u2013 F\u00e5 barn blir alvorlig syke av covid-19. En publisert artikkel i et stort, anerkjent internasjonalt tidsskrift for barn i juni 21 anbefaler r\u00e5dene nedenfor om retur til idrett for barn, skriver Anders Heen i en e-post til NRK.\nHan har diskutert r\u00e5dene med en barne- og idrettslege som anbefaler \u00e5 ta utgangspunkt i disse. Barn og ungdom som driver idrett anbefales f\u00f8lgende r\u00e5d for opptrening etter covid-19- sykdom:\nAsymptomatiske, eller barn og ungdom med symptomer med feber/muskelverk/nedsatt allmenntilstand mindre enn 4 dager. \nDette vil gjelde de aller fleste barn og unge med covid- 19:\n\nGradvis oppstart av trening fra symptomfrihet. Bruk \u00e9n uke p\u00e5 \u00e5 komme tilbake i full trening (se forslag under) Rolig aktivitet f\u00f8r moderat aktivitet f\u00f8r kamp/renn etc.\n\nModerate symptomer. Feber/muskelverk/nedsatt allmenntilstand mer enn 4 dager, alts\u00e5 et relativt h\u00f8yt symptomtrykk over mange dager:\nAlder under 12 \u00e5r ELLER barn og ungdom som kun driver lavintensitetsidrett:\n\nGradvis opptrapping av trening over en uke n\u00e5r man har blitt symptomfri.\n\nAlder over 12 \u00e5r OG som driver idrett med h\u00f8y intensitet.\n\nHer er r\u00e5dene noe n\u00e6rmere r\u00e5dene for voksne, men litt raskere opptrapping til full trening.\n De f\u00f8rste 10 dagene etter symptomfrihet: Gjennomf\u00f8re dagligdagse aktiviteter, g\u00e5turer etc. men ikke trening. Deretter gradvis opptrapping over minimum en uke: \n\nHer er \u00abL\u00f8pelegens\u00bb forslag til oppstart for barn og unge:\n\n \u00d8kt 1\u20132 Lett aktivitet i maks 15 minutter. G\u00e5ing/jogging/spinning \n \u00d8kt 3: Max 30 minutter, litt h\u00f8yere intensitet, l\u00f8pedriller etc., men fortsatt lett aktivitet \n\u00d8kt 4: Max 45 minutter. Kan delta i litt mer aktivitet, men ikke for h\u00f8y puls\n\u00d8kt 5/6: Max 60 minutter. Normal trening, men ikke puls over 80 % av Max hjertefrekvens.\n\u00d8kt 7: Retur til full aktivitet/kamp/renn etc.\n\nVed symptomer/ubehag under og etter trening stopp aktiviteten og ta kontakt ved lege ved usikkerhet eller om det ikke g\u00e5 over.\nAlvorlige sykdomsforl\u00f8p/innleggelse m\u00e5 avklare med lege/barnelege f\u00f8r man begynner \u00e5 trene igjen.\n\n\n\nDe fleste som blir smittet av koronaviruset blir helt friske etter noen uker. Men noen kan f\u00e5 senf\u00f8lger av sykdommen.\n\u2013 Det kan derfor v\u00e6re nyttig at ogs\u00e5 barnehager og skoler setter seg inn i de generelle r\u00e5dene om senf\u00f8lger etter covid-19, mener Johan Torgersen.\nLege og forsker i FHI, P\u00e5l Sur\u00e8n, \u00f8nsker samtidig ikke \u00e5 krisemaksimere situasjonen.\n\u2013 Senf\u00f8lger etter covid-19 er ikke vanlig hos barn. Hos dem som har slike plager, dreier det seg oftest om luftveisplager i 3\u20136 m\u00e5neder etter gjennomg\u00e5tt sykdom, skriver han i en e-post til NRK. \n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 14040  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          14040  Vaksinerte:\n          4\u00a0313\u00a0034 Innlagte n\u00e5:\n          230 D\u00f8de:\n          1439\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 31.01.2022 122\u00a0364 Smittede siste 7 dager  230 Innlagte  1\u00a0439 D\u00f8de  4\u00a0313\u00a0034 Vaksinerte  Status for Norge\u2013 All gjennomf\u00f8rt trening etter koronasmitte skal oppleves normal. Redusert funksjonsniv\u00e5, \u00f8kt trettbarhet og andre symptomer under eller etter trening er trolig et tegn p\u00e5 at man ikke er helt restituert. og gj\u00f8r at man b\u00f8r hvile og opps\u00f8ke lege om man er usikker, skriver Anders \u00abL\u00f8pelegen\u00bb Heen i en e-post til NRK.\nHan anbefaler at de f\u00f8rste to ukene med trening, n\u00e5r du er klar for \u00e5 starte opp igjen, b\u00f8r v\u00e6re rolige.\n\u2013 I all enkelhet anbefales det to uker med lett trening og hviledag mellom \u00f8ktene. Den f\u00f8rste kvalitets\u00f8kten i uke 3 b\u00f8r v\u00e6re en kjent terskel\u00f8kt der man tar ned volumet en god del fra det man er vant til. En slik \u00f8kt kan gjentas med litt mer volum etter 2\u20133 dager om det kjennes greit.\nHer er \u00abL\u00f8pelegens\u00bb Forslag til oppstart:\n\nF\u00f8rste \u00f8kt: 20\u201330 min rolig jogg. Deretter hviledag. Kjennes det ok ut? \u00d8k litt p\u00e5 neste joggetur, men s\u00f8rg for en hviledag imellom mens du gradvis trapper opp volumet p\u00e5 hver \u00f8kt. S\u00e5 lenge du holder pulsen nede kan du holde p\u00e5 en stund p\u00e5 hver \u00f8kt utover andre uken om dette kjennes bra.\nForslag til f\u00f8rste \u00abkvalitets\u00f8kt\u00bb, der innsatsen er \u00abbehagelig anstrengende\u00bb: 4\u20135 x 1000-metersintervaller, istedenfor 10 x 1000 meter, om det er det du pleier. Start p\u00e5 noe lavere fart enn f\u00f8r sykdommen.\nAlternativ \u00f8kt: 20 minutter kontinuerlig l\u00f8petur der du \u00f8ker farten.\n \u00d8kten skal ikke v\u00e6re t\u00f8ffere enn \u00abbehagelig anstrengende\u00bb\u2013 F\u00e5 barn blir alvorlig syke av covid-19. En publisert artikkel i et stort, anerkjent internasjonalt tidsskrift for barn i juni 21 anbefaler r\u00e5dene nedenfor om retur til idrett for barn, skriver Anders Heen i en e-post til NRK.\nHan har diskutert r\u00e5dene med en barne- og idrettslege som anbefaler \u00e5 ta utgangspunkt i disse. Barn og ungdom som driver idrett anbefales f\u00f8lgende r\u00e5d for opptrening etter covid-19- sykdom:\nAsymptomatiske, eller barn og ungdom med symptomer med feber/muskelverk/nedsatt allmenntilstand mindre enn 4 dager. \nDette vil gjelde de aller fleste barn og unge med covid- 19:\n\nGradvis oppstart av trening fra symptomfrihet. Bruk \u00e9n uke p\u00e5 \u00e5 komme tilbake i full trening (se forslag under) Rolig aktivitet f\u00f8r moderat aktivitet f\u00f8r kamp/renn etc.\n\nModerate symptomer. Feber/muskelverk/nedsatt allmenntilstand mer enn 4 dager, alts\u00e5 et relativt h\u00f8yt symptomtrykk over mange dager:\nAlder under 12 \u00e5r ELLER barn og ungdom som kun driver lavintensitetsidrett:\n\nGradvis opptrapping av trening over en uke n\u00e5r man har blitt symptomfri.\n\nAlder over 12 \u00e5r OG som driver idrett med h\u00f8y intensitet.\n\nHer er r\u00e5dene noe n\u00e6rmere r\u00e5dene for voksne, men litt raskere opptrapping til full trening.\n De f\u00f8rste 10 dagene etter symptomfrihet: Gjennomf\u00f8re dagligdagse aktiviteter, g\u00e5turer etc. men ikke trening. Deretter gradvis opptrapping over minimum en uke: \n\nHer er \u00abL\u00f8pelegens\u00bb forslag til oppstart for barn og unge:\n\n \u00d8kt 1\u20132 Lett aktivitet i maks 15 minutter. G\u00e5ing/jogging/spinning \n \u00d8kt 3: Max 30 minutter, litt h\u00f8yere intensitet, l\u00f8pedriller etc., men fortsatt lett aktivitet \n\u00d8kt 4: Max 45 minutter. Kan delta i litt mer aktivitet, men ikke for h\u00f8y puls\n\u00d8kt 5/6: Max 60 minutter. Normal trening, men ikke puls over 80 % av Max hjertefrekvens.\n\u00d8kt 7: Retur til full aktivitet/kamp/renn etc.\n\nVed symptomer/ubehag under og etter trening stopp aktiviteten og ta kontakt ved lege ved usikkerhet eller om det ikke g\u00e5 over.\nAlvorlige sykdomsforl\u00f8p/innleggelse m\u00e5 avklare med lege/barnelege f\u00f8r man begynner \u00e5 trene igjen.Hva er deres anbefalinger til voksne som \u00f8nsker \u00e5 begynne \u00e5 trene igjen etter \u00e5 ha v\u00e6rt koronasyk?\n\u2013 De fleste som f\u00e5r covid-19, blir friske etter noen uker uten \u00e5 trenge behandling. Vi vet at covid-19 kan p\u00e5virke b\u00e5de utholdenhet og muskelstyrke. En virusinfeksjon (uavhengig av type virus) gir ofte litt d\u00e5rligere form, og det kan ta tid \u00e5 finne tilbake til den formen man var i. Trening kan ogs\u00e5 hjelpe for andre plager man kan oppleve etter covid-19.\nDet er lurt \u00e5 gj\u00f8re en gradvis \u00f8kning og gi tid mellom \u00f8velsene og \u00f8ktene slik at man kjenner hvordan kroppen reagerer, og gir den tid til \u00e5 hente seg inn. Dette er viktige prinsipper: Trening skal ikke v\u00e6re smertefull eller f\u00f8re til ubehag. Om man blir sv\u00e6rt andpusten (f\u00e5r \u00e5nden\u00f8d), eller uttalt utmattelse, tar man i for hardt. Det er betyr ikke at treningen ikke nytter, men at man m\u00e5 justere niv\u00e5et.\nHelsedirektoratet har oversatt r\u00e5d fra WHO p\u00e5 hvordan man kan trene dersom man har hatt covid-19.\n\nLes tekst, og se videoer med forslag til \u00f8velser du kan gj\u00f8re her\n\nEr det forskjell p\u00e5 hvilke forholdsregler man b\u00f8r ta dersom man har v\u00e6rt symptomfri og dersom man har hatt tydeligere symptomer?\n\u2013 Som ved alle virusinfeksjoner, er det viktig \u00e5 tilpasse aktivitet og treningsniv\u00e5 etter formen man er i. Dette er spesielt viktig hvis man har v\u00e6rt alvorlig syk. Mange som har hatt lette symptomer, kommer raskt tilbake i form.\nDet kan v\u00e6re at noen trenger veiledning til hvordan de kan trene seg opp etter sykdommen. Fastlegen kan sammen med pasienten vurdere hvilken oppf\u00f8lging eller behandling som er rett. Man kan ogs\u00e5 kontakte frisklivssentralen i kommunen man bor i, uten \u00e5 g\u00e5 veien om fastlege. Det finnes mange fine lavterskeltilbud som kan v\u00e6re til god hjelp i opptrening.\nHvordan sl\u00e5r koronaviruset ut p\u00e5 barn og unge?\n\u2013 Covid-19 arter seg ofte som en luftveisinfeksjon, men barn og unge f\u00e5r vanligvis et mildt sykdomsforl\u00f8p og sv\u00e6rt f\u00e5 barn blir alvorlig syke av covid-19.\nHvilke anbefalinger vil dere gi for barn og unge n\u00e5r det gjelder trening og fysisk aktivitet etter \u00e5 ha v\u00e6rt smittet med korona?\n\u2013 Vi har ikke kunnskap som tilsier at barn og unge skal ha en annen opptreningstiln\u00e6rming enn voksne. Trygghet og kunnskap er viktige faktorer. Det kan derfor v\u00e6re nyttig at ogs\u00e5 barnehager og skoler setter seg inn i de generelle r\u00e5dene om senf\u00f8lger etter covid-19, som ligger p\u00e5 Helse Norges nettsider.\nHvilke signaler b\u00f8r man eventuelt se etter for \u00e5 unng\u00e5 seinf\u00f8lger?\n\u2013 Covid-19 er en relativt ny sykdom, og enda er det endel sammenhenger vi ikke vet nok om. Det er forel\u00f8pig heller ikke bestemte kriterier for hva som regnes som senf\u00f8lger etter covid-19.\nDe fleste som blir syke av covid-19, blir friske etter noen uker uten \u00e5 trenge behandling.\nMan kan ha noe h\u00f8yere risiko for \u00e5 ha langvarige plager dersom man ble alvorlig syk av covid-19, fikk intensivbehandling mens man var syk, eller har en eller flere underliggende risikofaktorer.\nNoen f\u00e5 personer trenger behandling for senf\u00f8lger etter mild eller moderat covid-19. Vi vet dette ogs\u00e5 gjelder for noen barn.", "topic": "nordland"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15834085.1.15834085", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n07:56\n\n\nRams m\u00f8ter Bengals i Superbowl\nLos Angeles Rams er klare for Superbowl etter \u00e5 ha sl\u00e5tt San Francisco 49ers 20-17 natt til mandag norsk tid. I NFL-finalen venter Cincinnati Bengals.\nSuperbowl skal spilles p\u00e5 Los Angeles Rams' hjemmearena. Dermed blir Rams det andre laget i NFL-historien som f\u00e5r spille finalen p\u00e5 hjemmebane, etter at Tampa Bay Buccaneers gjorde det for et knapt \u00e5r siden. Da endte Buccaneers opp med \u00e5 vinne NFL-tittelen. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:10\n\n\nNy seier for Minnesota Wild\nMinnesota Wild tok nok en seier i NHL natt til mandag norsk tid. Mats Zuccarello og Wild vant til slutt 4-3 over New York Islanders.\nNordmannen, som har storspilt for Wild denne sesongen, fikk denne gangen ikke verken scoringer eller assists i kampen, men noterte seg for to minutters utvisning i siste periode.\nDermed endte han p\u00e5 ti strake kamper med m\u00e5lpoeng. P\u00e5 disse kampene fikk han totalt 18 m\u00e5lpoeng etter fem scoringer og 13 assists.\nMakker Kevin Fiala tok p\u00e5 sin side m\u00e5lpoeng i sin ellevte kamp p\u00e5 rad etter at han noterte seg for en assist p\u00e5 scoringen til Matt Boldy. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:08\n\n\nBengals til Superbowl etter enormt comeback\nCincinnati Bengals l\u00e5 under 3-21 mot storfavoritt Kansas City Chiefs, men kom tilbake og vant NFL-semifinalen 27-24 etter forlengning.\nEvan McPherson sparket vinnerpoengene fra 31 yards etter at Bengals-forsvarer Vonn Bell hadde brutt en pasning fra Chiefs-quarterback Patrick Mahomes, som sluknet helt etter en str\u00e5lende start.\nPublikum jublet vilt da Chiefs vant myntkastet og fikk ballen f\u00f8rst i forlengningen. Alle trodde at superstjernen Mahomes ville f\u00f8re laget sitt til touchdown akkurat som i det ville dramaet mot Buffalo Bills sist helg, men i stedet havnet den f\u00f8rste pasningen som ble fanget i hendene til Bell. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n23:08\n\n\nCanada med st\u00f8 VM-kurs\nCanada er i ferd med \u00e5 sikre seg plass i fotball-VM for f\u00f8rste gong sidan 1986. I toppkampen mot USA s\u00f8ndag kveld vann Canada 2\u20130.\nCyle Larin scora det f\u00f8rste m\u00e5let etter berre sju minutt, tidlegare V\u00e5lerenga-spelar Sam Adekugbe det andre p\u00e5 overtid.\nCanada er utan tap p\u00e5 sine 10 spelte kampar, og har 22 poeng. USA held framleis andreplassen med 18, men kan blir forbig\u00e5tt av Mexico som m\u00f8ter Costa Rica i natt.\nDei tre beste av dei seks laga i finalerunden g\u00e5r direkte til VM, medan lag nummer fire g\u00e5r vidare til interkontinental kvalifisering.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:13\n\n\n- Lampard utnemnd til Everton-manager\nFrank Lampard (43) signerte s\u00f8ndag ein kontrakt som manager for Everton, melder fleire britiske media.\nLampard har tidlegare vore manager for Derby og Chelsea, der han fekk sparken for eit \u00e5r sidan. BBC melder at han skal ha skrive kontrakt for to og eit halvt \u00e5r.\nKlubben sj\u00f8lv har ikkje stadfesta dette, men avisa Liverpool Echo skriv at det kjem dei til \u00e5 gjere m\u00e5ndag.\nEverton sparka Rafael Benitez tidlegare i januar, etter at Everton berre hadde vunne ein av 13 kampar og var i ferd med \u00e5 n\u00e6rme seg nedrykksstriden.\nKlubben er nummer 16 i Premier League, berre fire poeng over nedrykksstreken.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:56\n\n\nFavoritten til semifinale\nSenegal sikra den siste semifinaleplassen i Afrika-meisterskapet i fotball med 3-1 over overraskingslaget Ekvatorial-Guinea s\u00f8ndag kveld.\nFamara Diedhiou gav Senegal leiinga etter 28 minutt. Jannick Sam utlikna 12 minut etter pause, men Cheikou Kouyat\u00e9 og Ismail Sarr sikra siger for favoritten.\nSenegal skal m\u00f8te Burkina Faso i semifinalen. Laget er det h\u00f8gast rangerte i Afrika, men har aldri vunne meisterskapet. Tapte finaler i 2019 og 2002 er det n\u00e6rmaste dei har kome.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:39\n\n\nIkkje comeback for Vickhoff Lie denne sesongen\nAlpinisten Kajsa Vickhoff Lie gj\u00f8r ikkje comeback etter skade denne sesongen, men vel \u00e5 rette blikket mot oppk\u00f8yringa til neste sesong.\nDet meldte ho p\u00e5 Instagram s\u00f8ndag. Ho brakk beinet i februar i fjor og har ikkje konkurrert sidan.\n\u2013 I dag er det eitt \u00e5r sidan min f\u00f8rste pallplassering i verdscupen, men det er ogs\u00e5 veka da alle OL-ut\u00f8varane reiser til Beijing. Beinet mitt er omsider p\u00e5 god veg, men ikkje bra nok til at eg kan ta nokon sjansar med det, skriv ho.\n\u2013 Eg elskar \u00e5 konkurrere p\u00e5 ski og \u00f8nsker \u00e5 gjere det i mange \u00e5r til, s\u00e5 eg har bestemt meg for \u00e5 gi skaden den tid den trenger og ikkje konkurrere igjen denne sesongen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:57\n\n\nSverige vant EM-gull etter nervedrama\nI en sv\u00e6rt jevn EM-finale var det Sverige som trakk det lengste str\u00e5et med 27-26-seier over Spania i Budapest. Det var svenskenes f\u00f8rste gull siden 2002.\nStillingen var 26-26 da Sverige fikk sjumeter og kunne avgj\u00f8re finalen i siste sekund. Det gjorde Niklas Ekberg og sikret Sverige gull.\nLagene m\u00f8ttes ogs\u00e5 i finalen i 2018, da Spania dominerte i 2. omgang og vant 29-23. Spanjolene vant ogs\u00e5 EM i 2020 og gikk for en tredje strake finaletriumf i Slovakia.\nMen i finalen ble svenskene, ledet av sin norske trener Glenn Solberg, for sterke.\n\u2013 P\u00e5 ett \u00e5r har jeg v\u00e6rt i en VM-finale, v\u00e6rt i OL og blitt europamester. Det kan ikke beskrives. Jeg er utrolig stolt og r\u00f8rt, sa en t\u00e5rev\u00e5t Solberg til Viaplay etter at gullet var sikret.\nKampen var jevn fra start til m\u00e5l. Spania hadde en knepen ledelse med 13-12 til pause, etter en omgang der begge lag slet med \u00e5 score. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:18\n\n\nEriksen nesten klar for Brentford\nDanske Christian Eriksen er s\u00e5 godt som klar for Brentford etter \u00e5 ha gjennomg\u00e5tt legesjekk. Han kjem til \u00e5 skrive kontrakt for seks m\u00e5nader med London-klubben, skriv Sky Sports. Brentford er leia av ein annan danske, Thomas Frank.\nEriksen har ikkje spela sidan han kollapsa med hjartestans under Danmarks EM-kamp mot Finland i sommar.\nSist m\u00e5nad blei han frigitt fr\u00e5 sin gamle klubb Inter. Eriksen har f\u00e5tt operert inn pacemaker, og det er ikkje lov \u00e5 spele profesjonellfotball med det i Italia.\nMen i England er det lov. Eriksen blir den f\u00f8rste som spela med pacemaker i Premier League.\nEriksen spela for Tottenham i sju sesongar f\u00f8r han gjekk til Inter i 2020.\nHan har sagt at han vil spele i VM i Qatar i \u00e5r, eit VM der Danmark allereie er kvalifisert.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n18:43\n\n\nSalah-magi sende Egypt til semifinale\nMohamed Salah scora eitt og var arkitekten bak det andre d\u00e5 Egypt gjekk til semifinale i Afrika-meisterskapet med 2-1 over Marokko.\nSofiane Boufal sende Marokko i leiinga p\u00e5 straffe etter berre sju minutt, og marokkanarane leia ved pause.\nSalahs og Egypts utlikning kom \u00e5tte minutt ute i andre omgang.\nMahmoud Tr\u00e9z\u00e9gu\u00e9t sette inn sigersm\u00e5let ti minutt ute i f\u00f8rste ekstraomgang, etter eit perfekt l\u00f8p ute p\u00e5 h\u00f8gresida og eit like perfekt innlegg av Salah.\nEgypt er mestvinnande lage i Afrika-meisterskapet med sju sigrar. Men den siste kom s\u00e5 lant tilbake som i 2010\nEgypt er ute etter revansje for det skuffande meisterskapet p\u00e5 heimebane i 2019, d\u00e5 dei blei sl\u00e5tt ut i \u00e5ttedelsfinalen.\nI semifinalen tysdag skal Egypt m\u00f8te heimelaget Kamerun.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:35\n\n\nRosenborg l\u00e5ner argentinsk stopper\nDen argentinske stopperen Renzo Giampaoli l\u00e5nes ut fra Boca Juniors til Rosenborg. L\u00e5neavtalen strekker seg ut 2023, skriver Boca Juniors p\u00e5 Twitter. \nRosenborg har ogs\u00e5 en kj\u00f8psoppsjon i avtalen. \n22-\u00e5ringen har spilt to kamper for den argentinske storklubben.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:21\n\n\n4.-plass for Boasson Hagen i sesong\u00e5pningen\nEdvald Boasson Hagen viser at han ikke er ferdig som toppsyklist og endte p\u00e5 4.-plass i det franske endagsrittet Grand Prix Cycliste La Marseillaise s\u00f8ndag.\nHagen ble dratt godt opp og \u00e5pnet spurten i tet. De siste meterne ble han derimot passert av Amaury Capiot som vatn, samt Mads Pedersen og Fransisco Galvan.\nOgs\u00e5 det norske profflaget Uno-X var med i rittet, men de endte uten topplasseringer.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:08\n\n\nMarius Lindvik vant generalpr\u00f8ven til OL\nMarius Lindvik leverte varene i finaleomgangen og endte opp med \u00e5 vinne sitt sjette verdenscuprenn i hopp i Willingen s\u00f8ndag.\nLindvik hadde et OK utgangspunkt etter f\u00f8rste omgang med et hopp p\u00e5 140 meter. I finaleomgangen dro han til med et hopp p\u00e5 144,5 meter med gode stilkarakterer. Dermed avanserte han fem plasser og vant rennet foran Karl Geiger og Cene Prevc.\n\u2013 Jeg visste det var mulig \u00e5 klatre noen plasser etter f\u00f8rste omgang. Vinden var ganske sterk, men det var en morsom konkurranse. Det er en veldig t\u00f8ff helg for juryen. Vinden har v\u00e6rt veldig kraftig denne helgen. Jeg er veldig glad og forn\u00f8yd med uka, sa Lindvik til arrang\u00f8ren etter seieren.\nGranerud havnet like utenfor pallen p\u00e5 5.-plass i det siste rennet f\u00f8r OL. Verdenscupvinneren fra forrige sesong hoppet 134 og 144 meter.\nRobert Johansson og Robin Pedersen endte som nummer 13 og 22.\nDaniel-Andr\u00e9 Tande og Johann Forfang sto over rennene i Willingen etter \u00e5 ha f\u00e5tt p\u00e5vist koronasmitte. De m\u00e5 teste negativt mandag for \u00e5 rekke OL-starten i Beijing.\nF\u00f8rste OL-\u00f8velse for hoppherrene skjer i normalbakken 6. februar. Dagen f\u00f8r er det kvalifisering. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n16:24\n\n\nKarna Solskj\u00e6r debuterte for United \u2013 far p\u00e5 tribunen\nKarna Solskj\u00e6r fikk s\u00f8ndag sin debut for Manchester Uniteds f\u00f8rstelag i FA-cupoppgj\u00f8r mot Bridgwater. United vant 2-0 og er klare for \u00e5ttedelsfinale. \nHun er datter av tidligere United-manager Ole Gunnar Solskj\u00e6r, og den tidligere United-spilleren og -manageren var p\u00e5 plass p\u00e5 tribunen under s\u00f8ndagens kamp.\nSolskj\u00e6r er den tredje norske spilleren i United-stallen. Fra f\u00f8r er b\u00e5de Maria Thorisdottir og Vilde B\u00f8e Risa faste innslag for de r\u00f8dkledde.\nInntil s\u00f8ndag hadde Solskj\u00e6r spilt p\u00e5 Uniteds U21-lag. Der har hun b\u00f8ttet inn m\u00e5l, og i november debuterte hun for Norges J19-landslag. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:12\n\n\nGraabak gikk inn til seier og vant Seefeld-trippelen\nJ\u00f8rgen Graabak tok en etterlengtet verdenscupseier i kombinert i Seefeld s\u00f8ndag. Han spurtslo verdenscupleder Johannes Lamparter.\nJarl Magnus Riiber m\u00e5tte gi slipp like f\u00f8r avslutningen. Trioen gikk nesten hele langrennet p\u00e5 12,5 kilometer sammen og ristet av seg de resterende konkurrentene tidlig. Til slutt var Graabak sterkest i kamp mot Lamparter.\nDette er Graabaks f\u00f8rste seier siden 2019.\nJarl Magnus Riiber har slitt med en ryggskade de siste ukene og var derfor godt forn\u00f8yd med tredjeplassen i Seefeld.\n\u2013 Det er de to beste langrennsl\u00f8perne i feltet per dags dato. Det skulle bare mangle at de var bedre enn meg med tanke p\u00e5 l\u00f8ypa her og at vi g\u00e5r lengre enn vi vanlig. Det er en bra prestasjon med tanke p\u00e5 det som kommer, sier Riiber og sikter p\u00e5 OL som starter i neste uke.\n(NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:11\n\n\nNadal snudde og ble historisk med sin 21. Grand Slam-tittel\nRafael Nadal slo tilbake etter \u00e5 ha tapt de to f\u00f8rste settene mot Daniil Medvedev og sikret s\u00f8ndag sin andre seier i Australian Open. Kampen varte i over fem timer.\n\u2013 Det har v\u00e6rt en av de mest f\u00f8lelsesladde kamper i karrieren min, sier Nadal, som har slitt med skader det siste dr\u00f8ye \u00e5ret.\n\u2013 Jeg vet ikke hva jeg kan si. Det er er utrolig. For halvannen m\u00e5ned siden visste jeg ikke at jeg kunne spille p\u00e5 touren igjen. Men n\u00e5 st\u00e5r jeg her med trofeet.\nSeieren er spanjolens 21. i en Grand Slam-turnering, og han har dermed \u00e9n tittel mer enn Novak Djokovic og Roger Federer. Pete Sampras er nestemann p\u00e5 lista med sine 14 titler.\nDen f\u00f8rste seieren kom p\u00e5 grusen i Roland-Garros i 2005. Han har siden vunnet ytterligere tolv ganger i Paris, mens han ogs\u00e5 har vunnet US Open fire ganger og Wimbledon to ganger. Den f\u00f8rste seieren\nMedvedev vant det f\u00f8rste settet komfortabelt 6-2, mens han avgjorde det andre settet i tiebreak. Deretter ble det seier 6-4, 6-4 og 7-5 for Nadal.\nDet ble dramatisk i siste sett. Nadal br\u00f8t tidlig og kunne serve til seier p\u00e5 stillingen 5-4. Da br\u00f8t russeren, men Nadal svarte umiddelbart og p\u00e5 andre mulighet servet han seieren inn uten \u00e5 gi fra seg et eneste poeng.\nDet er f\u00f8rste gang siden 2007 at Nadal vinner en kamp etter \u00e5 ha ligget under med to sett, if\u00f8lge BBC.\nN\u00e5 hylles Nadal i sosiale medier. Norges tennisstjerne Casper Ruud har p\u00e5 Twitter lagt ut en melding kun best\u00e5ende av en geite-emoji, et symbol som ofte brukes for \u00e5 hylle noen som tidenes beste (GOAT - Greatest of all time).I g\u00e5r\n2022\nkl.\n13:50\n\n\nSkuffende av de norske kvinnene i Willingen\nDe norske kvinnehopperne havnet et stykke bak teten i Willingen s\u00f8ndag. Silje Opseth ble beste norske p\u00e5 11.-plass i et renn Nika Kriznar vant.\nRennet ble utsatt i flere timer grunnet vanskelige vindforhold og gikk uten verdenscupleder Marita Kramer. Tidligere p\u00e5 dagen ble det kjent at \u00f8sterrikeren har testet positivt p\u00e5 koronaviruset. Dermed sp\u00f8ker det for Kramers deltakelse i OL.\nKvinnehopperne starter lekene med renn 5. februar, og s\u00f8ndagens konkurranse var den siste f\u00f8r OL.\nI Willingen vant slovenske Kriznar 5,6 poeng foran tyske Katharina Althaus. Aleksandra Kustova tok tredjeplassen.\nOpseth hoppet 125 meter og endte 58,5 poeng bak Kriznar. Anna Odine Str\u00f8m endte p\u00e5 14.-plass, mens Thea Minyan Bj\u00f8rseth ble nummer 17.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Unge synest det er skummelt med m\u00e5lretta reklame p\u00e5 Instagram og Facebook \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Studentane er skremde av sv\u00e6rt presise annonsar p\u00e5 Instagram og Facebook. Forskar seier det er summen av alt vi gjer digitalt som gjer annons\u00f8rane s\u00e5 treffsikre.", "published_date": "2022-01-30T20:24:48+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/unge-synest-det-er-skummelt-med-malretta-reklame-pa-instagram-og-facebook-1.15818242", "text_body": "Studentane er skremde av sv\u00e6rt presise annonsar p\u00e5 Instagram og Facebook. Forskar seier det er summen av alt vi gjer digitalt som gjer annons\u00f8rane s\u00e5 treffsikre.\u2013 Eg lurer jo p\u00e5 om vi blir avlytta, spesielt n\u00e5r eg f\u00e5r reklame for ting eg berre har snakka om.\nDet seier Christine Hegedus (21). Ho er student ved H\u00f8gskulen p\u00e5 Vestlandet og f\u00e5r st\u00f8tte av Karianne Stige Han\u00f8y (21) som har opplevd det same.\n\u2013 Du kan aktivere SiriSiriNamnet p\u00e5 Apple sin talestyrde, personlege assistent. Blir\u00a0aktivert n\u00e5r du seier namnet \"Siri\".\u00a0  berre ved \u00e5 seie namnet, s\u00e5 ein skulle nesten tru dei h\u00f8yrer etter, seier Han\u00f8y.\nDet er ikkje nytt at teknologigigantar som MetaMetaI oktober 2021 byta\u00a0Facebook\u00a0namn til Meta. Meta eig fleire popul\u00e6re appar, blant anna\u00a0Facebook, Instagram, WhatsApp og Oculus.  brukar avanserte algoritmar og kunstig intelligens for \u00e5 m\u00e5lrette reklame til oss p\u00e5 Instagram og Facebook.\nLikevel blir studentane skremde av kor presise reklamane har blitt.\nP\u00e5 nytt\u00e5rsaftan var Han\u00f8y p\u00e5 fest. Ho sp\u00f8ka med at det burde finnast eit armband som fortel deg kor mykje du har drukke.\nD\u00e5 ho opna Instagram litt seinare p\u00e5 kvelden, fekk ho reklame for akkurat eit slikt armband.\n\u2013 Det var sjukt. D\u00e5 blei eg faktisk litt redd.\n\n\n\n\n        Har du f\u00e5tt reklame p\u00e5 Instagram eller Facebook for noko du berre har snakka om?\n      \n\n\n\nJa, og det er skremmande\nJa, men det gjer meg ingenting\nNei, har ikkje opplevd det\n\nVis resultat\n\n\n\n\n\nIngen bevis for avlytting, men teknologien finst\n\u2013 Stemmeattkjenning finst og eit selskap som Meta har tilgang p\u00e5 han. Ein kan ikkje utelukke at dei bruker han, utan at eg har noko bevis for det.\nDet meiner Malgorzata Cyndecka ved Universitetet i Bergen. Ho har forska p\u00e5 ansvarleg kunstig intelligens, personvern og GDPRGDPRForkorting for General Data Protection Regulation. P\u00e5 norsk kalla personforordningslova. . \n\n\n\n\nPERSONDATA ER BETALINGA: F\u00f8rsteamanuensis ved Det juridiske fakultet, Malgorzata Cydencka, minner om at det er v\u00e5re eigne personopplysingar som er betalinga for \u00e5 bruke gratisappar.\nFoto: Kim E. Andreassen, Universitetet i Bergen\n\n\n\nKommunikasjonsansvarleg i Meta Norden, Lukasz Lindell, avviser at dei lyttar p\u00e5 brukarane sine. \n\u00abVi viser annonsar basert p\u00e5 folk sine interesser og anna profilinformasjon \u2013 ikkje det du snakkar h\u00f8gt om,\u00bb skriv han i ein e-post til NRK. \nSj\u00e5 heile svaret lenger nede i saka.\nSensitive personopplysingar\nCyndecka er ogs\u00e5 bekymra for at vi ukritisk gir fr\u00e5 oss detaljerte personopplysingar kvar gong vi brukar desse appane.\nOpplysingane blir samanstilt og strukturert ved bruk av avanserte algoritmar. Slik blir det generert sv\u00e6rt sensitiv informasjon om oss, s\u00e5kalla \u00abinferred data\u00bb, utan at vi sj\u00f8lve har oppgitt denne. Det er problematisk, meiner ho.\n\n\n\n\nRULLAR: Studentane ved H\u00f8gskulen p\u00e5 Vestlandet rullar forbi reklame retta spesifikt mot deira segment.\nFoto: Oda F. L\u00f8demel / NRK SOGN OG FJORDANE\n\n\n\nMeta Norden meiner at personalisering av reklame ikkje g\u00e5r p\u00e5 kostnad av personvernet til brukarane. \nLikare enn vi skulle tru\nOpplevingar som den studenten Han\u00f8y hadde p\u00e5 nytt\u00e5rsaftan, blir ofte oppfatta som for spesielle til \u00e5 vere tilfeldige.\nLikevel lar dei seg forklare av to ord: statistikk og persepsjon. \nDet seier Dag Svan\u00e6s, professor ved Institutt for datateknikk og informasjonsvitskap ved NTNU.\n\u2013 Statistisk sett er det mogleg \u00e5 oppleve slike rare samantreff ganske ofte i l\u00f8pet av livet. Det at vi legg merke til dei, kan forklarast med kva vi har fokus p\u00e5, bevisst eller ubevisst.\nSj\u00f8lv om teknologien er der, trur ikkje Svan\u00e6s at selskap som Meta bruker tid p\u00e5 \u00e5 lytte til samtalane v\u00e5re. Det handlar meir om at vi er likare kvarandre enn vi skulle tru.\n\u2013 Algoritmane kalkulerer sannsyn ut fr\u00e5 data vi sj\u00f8lv har gitt fr\u00e5 oss, men og ut fr\u00e5 kva andre som liknar p\u00e5 oss engasjerer seg i p\u00e5 desse appane og andre tredjepartssider, seier han.\nKjem ikkje til \u00e5 slutte\nStudentane i F\u00f8rde er klare over at dei gir fr\u00e5 seg sensitive persondata i byte mot \u00e5 bruke ulike appar. \n\n\n\n\nVIKTIGE PLATTFORMER: Christine Hegedus og Karianne Stige Han\u00f8y seier dei godtek vilk\u00e5ra som gjer at dei f\u00e5r s\u00e5 spissa reklame, fordi appane er viktige for dei i kvardagen. \nFoto: Oda F. L\u00f8demel / NRK SOGN OG FJORDANE\n\n\n\nSj\u00f8lv om dei er skeptiske, kjem dei ikkje til \u00e5 slutte. Appane er viktige i kvardagen og lar dei halde kontakten med vener og familie. \n\u2013 M\u00e5lretta reklame m\u00e5 vi nesten berre takle om vi vil vere ein del av fellesskapen.\n\n\nSvar fr\u00e5 Lukasz Lindell, kommunikasjonsansvarleg i Meta Norden\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\u00abFacebook bruker ikke mikrofonen p\u00e5 mobilen til \u00e5 forme annonsene, eller endre det du ser i nyhetsfeeden. Noen artikler antyder at vi lytter til folks samtaler og fra det viser dem relevante annonser, men det er ikke sant. Vi viser annonser basert p\u00e5 folks interesser og annen profilinformasjon \u2013 ikke det du snakker h\u00f8yt om.\nVi har kun tilgang til mikrofonen din hvis du har gitt tillatelse til det i appen v\u00e5r, og hvis du aktivt bruker en spesifikk funksjon som krever lyd. Dette kan v\u00e6re \u00e5 spille inn en video, eller bruke en valgfri funksjon vi introduserte for to \u00e5r siden som inkluderer musikk eller annen lyd i statusoppdateringene dine.\nP\u00e5 alle Metas apper \u00f8nsker vi \u00e5 vise deg annonser fra virksomheter som er interessante og relevante for deg. For \u00e5 gj\u00f8re det bruker vi informasjon om hva du gj\u00f8r p\u00e5 Instagram og Facebook, og p\u00e5 tredjepartssider og apper du bruker. Du kan for eksempel se annonser basert p\u00e5 personene du f\u00f8lger og ting du liker p\u00e5 Instagram, informasjonen og interessene dine p\u00e5 Facebook (hvis du har en Facebook-konto) og nettstedene og appene du bes\u00f8ker.\nMen akkurat som p\u00e5 Facebook kan brukerne kontrollere tilgangen til disse annonsene gjennom annonseinnstillinger, alternativer for \u00e5 skjule og velge bort.\nVi tror at personlig, m\u00e5lrettet annonsering har v\u00e6rt avgj\u00f8rende for vekst og fremdrift p\u00e5 internett, like mye som den globale \u00f8konomien. Vi er ogs\u00e5 overbevist om at personvern og personalisering kan g\u00e5 h\u00e5nd i h\u00e5nd, og at ikke er et nullsumspill. \u00c5 beskytte personvernet og sikkerheten til folks data er grunnleggende for hvordan virksomheten v\u00e5r fungerer, og det er alles ansvar hos Meta.\nVi har v\u00e6rt ledende i bransjen n\u00e5r det gjelder \u00e5 gi folk valgmuligheter og \u00e5penhet om hvordan dataene deres brukes, for eksempel via verkt\u00f8y som \u00abHvorfor ser jeg denne annonsen\u00bb, annonseinnstillinger og aktivitet utenfor Facebook\nVi bygger en ny \u00e6ra med personlig tilpassede opplevelser \u2013 der folk har mer kontroll, valg og \u00e5penhet over identifiserbare data, enn noen gang f\u00f8r. Mennesker, bedrifter og skapere har nye muligheter \u00e5 samhandle, vokse og blomstre.\nN\u00f8kkelomr\u00e5det er personvernforbedrende teknologier (PET) \u2013 det gir oss muligheten til \u00e5 kunne tilby tilpasset annonsering, samtidig som vi behandler mindre personopplysninger.\nAlt dette krever st\u00f8rre bransjesamarbeid, og vi jobber med blant annet W3C, PRAM + WFA for \u00e5 oppn\u00e5 dette (Partnership for Responsible Addressable Media (PRAM), World Wide Web Consortium (W3C) og World Federation of Advertisers (WFA)).\u00bb\u00abFacebook bruker ikke mikrofonen p\u00e5 mobilen til \u00e5 forme annonsene, eller endre det du ser i nyhetsfeeden. Noen artikler antyder at vi lytter til folks samtaler og fra det viser dem relevante annonser, men det er ikke sant. Vi viser annonser basert p\u00e5 folks interesser og annen profilinformasjon \u2013 ikke det du snakker h\u00f8yt om.\nVi har kun tilgang til mikrofonen din hvis du har gitt tillatelse til det i appen v\u00e5r, og hvis du aktivt bruker en spesifikk funksjon som krever lyd. Dette kan v\u00e6re \u00e5 spille inn en video, eller bruke en valgfri funksjon vi introduserte for to \u00e5r siden som inkluderer musikk eller annen lyd i statusoppdateringene dine.\nP\u00e5 alle Metas apper \u00f8nsker vi \u00e5 vise deg annonser fra virksomheter som er interessante og relevante for deg. For \u00e5 gj\u00f8re det bruker vi informasjon om hva du gj\u00f8r p\u00e5 Instagram og Facebook, og p\u00e5 tredjepartssider og apper du bruker. Du kan for eksempel se annonser basert p\u00e5 personene du f\u00f8lger og ting du liker p\u00e5 Instagram, informasjonen og interessene dine p\u00e5 Facebook (hvis du har en Facebook-konto) og nettstedene og appene du bes\u00f8ker.\nMen akkurat som p\u00e5 Facebook kan brukerne kontrollere tilgangen til disse annonsene gjennom annonseinnstillinger, alternativer for \u00e5 skjule og velge bort.\nVi tror at personlig, m\u00e5lrettet annonsering har v\u00e6rt avgj\u00f8rende for vekst og fremdrift p\u00e5 internett, like mye som den globale \u00f8konomien. Vi er ogs\u00e5 overbevist om at personvern og personalisering kan g\u00e5 h\u00e5nd i h\u00e5nd, og at ikke er et nullsumspill. \u00c5 beskytte personvernet og sikkerheten til folks data er grunnleggende for hvordan virksomheten v\u00e5r fungerer, og det er alles ansvar hos Meta.\nVi har v\u00e6rt ledende i bransjen n\u00e5r det gjelder \u00e5 gi folk valgmuligheter og \u00e5penhet om hvordan dataene deres brukes, for eksempel via verkt\u00f8y som \u00abHvorfor ser jeg denne annonsen\u00bb, annonseinnstillinger og aktivitet utenfor Facebook\nVi bygger en ny \u00e6ra med personlig tilpassede opplevelser \u2013 der folk har mer kontroll, valg og \u00e5penhet over identifiserbare data, enn noen gang f\u00f8r. Mennesker, bedrifter og skapere har nye muligheter \u00e5 samhandle, vokse og blomstre.\nN\u00f8kkelomr\u00e5det er personvernforbedrende teknologier (PET) \u2013 det gir oss muligheten til \u00e5 kunne tilby tilpasset annonsering, samtidig som vi behandler mindre personopplysninger.\nAlt dette krever st\u00f8rre bransjesamarbeid, og vi jobber med blant annet W3C, PRAM + WFA for \u00e5 oppn\u00e5 dette (Partnership for Responsible Addressable Media (PRAM), World Wide Web Consortium (W3C) og World Federation of Advertisers (WFA)).\u00bb", "topic": "vestland"}, {"headline": "Intensivtal overraskar: \u2013 Dette visste vi ikkje \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Sidan pandemien starta har meir enn dobbelt s\u00e5 mange menn som kvinner vore innlagde p\u00e5 intensivavdeling. Folkehelseinstituttet er overraska over nye tal.", "published_date": "2022-01-30T18:46:35+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/intensivtal-overraskar_-_-dette-visste-vi-ikkje-1.15832465", "text_body": "Sidan pandemien starta har meir enn dobbelt s\u00e5 mange menn som kvinner vore innlagde p\u00e5 intensivavdeling. Folkehelseinstituttet er overraska over nye tal.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Eg var vel den tredje p\u00e5 Akershus universitetssjukehus som vart lagd i respirator, fortel Tom Rosenvinge.\nDen elles spreke 52-\u00e5ringen sit i sofaen heime p\u00e5 Jessheim. P\u00e5 skiferie i alpane vart han i mars 2020 smitta med korona, og alvorleg sjuk etter heimkomst.\nNi dagar med pustehjelppustehjelpRespirator er ei maskin som pustar for pasienten. Behandlinga skal tilf\u00f8re oksygen til lungene, samstundes som maskina ved utlufting syter for \u00e5 fjerne karbondioksid fr\u00e5 blodet.\u00a0 Kjelde: SNL  set spor.\nN\u00e6r to \u00e5r etter sjukdomen kjenner han framleis nervelamminga i venstre arm. Han knyter neven rundt ein stressball i handa.\n\n\n\n\nALVORLEG: \u00abK\u00f8yr bl\u00e5tt\u00bb, sa dei i ambulansen d\u00e5 Tom Rosenvinge vart henta og innlagd p\u00e5 Akershus universitetssykehus 15. mars 2020.\nFoto: Privat\n\n\n\nMedan komplikasjonane ved intensivbehandling er ulike, har Rosenvinge noko til felles med dei fleste av dei mest alvorleg sjuke koronapasientane. Han er mann.\nKlar overvekt\nNRK har henta ut tal for heile pandemien fr\u00e5 Norsk intensiv- og pandemiregister.\nFram til 11. januar 2022 hadde 1390 pasientar lege p\u00e5 intensivavdeling.\nAv dei utgjer menn 70 %.\nI perioden fekk 424 kvinner intensivbehandling med covid-19 som hovud\u00e5rsak. For menn var talet 966.\nB\u00e5de helsemyndigheiter og forskarar var uvitande til den store skilnaden.\n\n\n\n\nSAMANSETT: \u2013 Sosiokulturelle skilnader kan \u00f2g spele inn, til d\u00f8mes arbeidstilh\u00f8ve og om menn er like flinke til \u00e5 vaske hendene sine, seier Frode Forland i FHI.\nFoto: Eirik Pessl-Kleiven / NRK\n\n\n\n\u2013 Det er ein overraskande stor skilnad. Vi visste at det var noko overvekt av menn, men det er fyrste gong vi ser desse tala, seier Frode Forland.\nFagdirekt\u00f8ren ved Folkehelseinstituttet fortel at risikofaktorane for alvorleg sjukdom er annleis for kvinner og menn.\n\u2013 Det er til d\u00f8mes fleire menn som har hjarte- og karsjukdomar, kols, og diabetes type 2, seier Forland.\nLikevel gjev ikkje det oss alle svar.\nForklaringa kan ligge i biologien\nAnne Spurkland vert \u00f2g forbausa. Ho er professor og immunolog ved Universitetet i Oslo, og forskar p\u00e5 kroppen sitt forsvar mot bakteriar og virus.\n\u2013 Kvinner og menn har forskjellige immunforsvar fordi dei har ulike hensikter. Reint biologisk er m\u00e5let til ein mann \u00e5 befrukte eit egg. Kvinna skal bere fram avkom, og trygge barnet til det kan passe p\u00e5 seg sj\u00f8lv, seier ho. \n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n Slik kan du bedre immunforsvaret ditt \n\n\n\n\n\n\n\nDet har konsekvensar for korleis kroppen reagerer i m\u00f8te med virus- eller bakteriesjukdom.\n\n\n\n\nALDER: Kj\u00f8nnsskilnaden er mindre mellom eldre menneske. Det tyder p\u00e5 at hormonniv\u00e5 som er ulike mellom yngre speler inn p\u00e5 immunforsvaret, seier Anne Spurkland.\nFoto: Heidi Klokk / NRK\n\n\n\n\u2013Kvinner har meir effektivt immunforsvar for \u00e5 unng\u00e5 at infeksjonar forstyrrar evna til \u00e5 bere fram avkom. Men p\u00e5 grunn av sterkt immunforsvar har kvinner ogs\u00e5 st\u00f8rre sjanse for \u00e5 f\u00e5 autoimmune sjukdomar, fortel Spurkland.\nTala fr\u00e5 intensivavdelingane ved norske sjukehus bidreg til \u00e5 setje kj\u00f8nnsskilnader p\u00e5 kartet.\n\u2013 Vi s\u00e5g fr\u00e5 starten av pandemien at menn vart r\u00e5ka hardare. Tala fr\u00e5 intensivavdelingane underbyggjer skilnaden mellom menn og kvinner, som tidlegare har vore neglisjert, seier ho.\nSpurkland meiner dette vil kome til syne i forsking framover, der fleire vil etterlyse at ein tar omsyn til kj\u00f8nn i studiane.\nKvinner er likevel utsette\nEtter sjukdomsforl\u00f8pet har Rosenvinge involvert seg i Interessegruppen LHL covid-19, der han kjem i kontakt med andre som har vore hardt r\u00e5ka av korona.\nHan meiner seinfylgjer av korona for kvinner fort kan verte underkommunisert.\nSj\u00f8lv om flest menn vert alvorleg sjuke, ser vi at kvinner likevel slit med etterd\u00f8nningar. Det kjem ikkje fram av desse tala. Det er heilt klart eit behov for \u00e5 forst\u00e5 meir av korleis sjukdom rammar ulikt p\u00e5 tvers av kj\u00f8nn, seier han.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 14040  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          14040  Vaksinerte:\n          4\u00a0313\u00a0034 Innlagte n\u00e5:\n          230 D\u00f8de:\n          1439\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 31.01.2022 122\u00a0364 Smittede siste 7 dager  230 Innlagte  1\u00a0439 D\u00f8de  4\u00a0313\u00a0034 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "norge"}, {"headline": "Dropper ferien og gir 150.000 kroner for at Avinor skal bygge i Rana ny flyplass \u2013 NRK Nordland", "ingress": "En storstilt innsamlingsaksjon er p\u00e5 gang i Rana. Private m\u00e5 bidra med 150 millioner kroner for at Avinor skal g\u00e5 i gang med byggingen av storflyplassen. Fiskehandler Asif Mohammadi og kona dropper ferien og gir 150.000 kroner.", "published_date": "2022-01-30T19:30:54+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/dropper-ferien-og-gir-150.000-kroner-for-at-avinor-skal-bygge-i-rana-ny-flyplass-1.15834187", "text_body": "En storstilt innsamlingsaksjon er p\u00e5 gang i Rana. Private m\u00e5 bidra med 150 millioner kroner for at Avinor skal g\u00e5 i gang med byggingen av storflyplassen. Fiskehandler Asif Mohammadi og kona dropper ferien og gir 150.000 kroner.Det skal bli ny storflyplass i Rana har Stortinget bestemt. Totalt vil det etter planen koste 3,3 milliarder kroner.\nMen en viktig forutsetning er at lokale krefter bidrar med 600 millioner kroner.\nRana kommune knuser sparegrisen og garanterer for 450 millioner. Private m\u00e5 spytte i resten.\nAvinor har tidligere sagt til Helgelendingen at byggekontrakten ikke signeres f\u00f8r de siste 150 millionene er p\u00e5 plass.\nMen det kan virke som om ranv\u00e6ringene er mer enn villige til \u00e5 hjelpe til.\nFor 16 dager siden ble det opprettet en SpleisSpleis. Spleis er en tjeneste der man kan opprette egne innsamlingsaksjoner. Hvis man vil samle inn penger til en sak, kan man sette et m\u00e5l for hvor mye man vil samle inn, og en tidsfrist for hvor lenge aksjonen skal holdes. M\u00e5let kan justeres fortl\u00f8pende for \u00e5 tilpasse seg engasjementet for saken. Konseptet er likt andre \u00abcrowdfunding\u00bb-tjenester, som Kickstarter, og GoFundMe. Spleis tar 6,5 prosent av bel\u00f8p under 1,1 millioner kroner, og 2 prosent av alle bel\u00f8p som er over den grensen.   med tittelen \u00abGi ditt bidrag til ny flyplass p\u00e5 Helgeland\u00bb.\nIf\u00f8lge Spleisen er mesteparten av de 150 millionen p\u00e5 plass, men n\u00e5 inviteres alts\u00e5 folk til \u00e5 bidra i sluttspurten.\nForel\u00f8pig har privatpersoner, idrettslag og bedrifter bidratt med om lag 1,6 millioner kroner gjennom Spleisen.\nDet er omtrent 10 prosent av de 15 millionene som er oppgitt som m\u00e5l.\n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n \u2013 Vi knuser sparegrisen for \u00e5 sikre storflyplass \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Spesielt\nBak Spleisen st\u00e5r Polarsirkelen lufthavnutvikling (PLU), selskapet som i mange \u00e5r har jobbet for \u00e5 realisere flyplassdr\u00f8mmen i Rana.\nKommunen har i dag en mindre flyplass som ikke kan ta imot st\u00f8rre fly fra Norwegian og SAS. Det er kun Wider\u00f8e som betjener flyplassen, og det er dermed ingen direktfly til for eksempel Oslo. \n\u2013 Vi har kommet til oppgj\u00f8rets time. Sm\u00e5 eller store bedrifter kan med sine bidrag i sum l\u00f8fte oss over m\u00e5lstreken, sa administrerende direkt\u00f8r Henrik Johansen under en n\u00e6ringslivslunsj tidligere denne uken, if\u00f8lge Rana.no.\nStyreleder Ole Kolstad erkjenner at dette er en spesiell m\u00e5te \u00e5 finansiere enn offentlig flyplass p\u00e5.\n\u2013 Det er jo kutyme at det er staten som finansierer og bygger fordi man betaler over skatteseddelen. Vi synes det er litt spesielt, men det er den eneste betingelsen regjeringen og stortinget har stilt til oss lokalt. For oss var det er sp\u00f8rsm\u00e5l om \u00e5 godta dette eller ikke, og da har vi landet p\u00e5 at vi godtar det.\n\u2013 Alternativet var at dette ville dra ut i tid eller i verste fall ikke bli noe av.\nDroppet ferien\nEn av de som har bidratt er Asif Mohammadi. Han kom som flyktning fra Afghanistan, et land uten kyst, og har etablert den eneste fiskebutikken i Mo i Rana.\nN\u00e5 vil han og kona hjelpe til med \u00e5 realisere flyplassen.\n\u2013 Vi \u00f8nsker \u00e5 bidra med det vi kan. Det er viktig prosjekt for hele regionen, sier han til NRK.\nEkteparet bestemte for \u00e5 gi hele 150.000 kroner, skriver Rana.no.\n\u2013 Jeg og kona snakket sammen, og bestemte oss for \u00e5 droppe ferien og heller st\u00f8tte prosjektet. Vi vil at den neste generasjonen skal f\u00e5 en ordentlig flyplass.\n\u2013 Hvorfor er det s\u00e5 viktig? \n\u2013 Det blir mer attraktivt \u00e5 bo her i Mo i Rana. Og vi driver en fiskebutikk, og kanskje blir det lettere \u00e5 f\u00e5 fraktet fersk fisk hit. N\u00e5r det er d\u00e5rlig v\u00e6r s\u00e5 stopper Hurtigruten og Saltfjellet blir stengt, og da f\u00e5r vi utfordringer, sier han.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLiten sparebank ble nedringt av nye kunder da konkurrenten ga penger til omstridt flyplass\n\n\n\n\n\n\n\nVil rettferdig belastning\nStyreleder Kolstad forteller at Spleisen ble opprettet etter at flere privatpersoner og bedrifter hadde spurt om hvordan de kunne bidra.\n\u2013 Vi er veldig takknemlig for alle bidrag, sier han til NRK. \nIf\u00f8lge Kolstad har de god kontroll p\u00e5 summen som skal samles inn. Store akt\u00f8rer som Mo Industripark, SpareBank 1 Helgeland, Rana Gruber og lokale oppdrettere har allerede gitt penger.\n\u2013 Vi opplever at bedriftene som har v\u00e6rt inne tidlig med betydelige bel\u00f8p er opptatt av at konkurrenten og naboen ogs\u00e5 bidrar slik at belastningen blir mest mulig rettferdig, sier Kolstad. \nNy stor flyplass vil gi positive effekter for veldig mange, og da er det naturlig at s\u00e5 mange som mulig bidrar, mener styrelederen.\n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n Enda en flyplass i Nordland f\u00e5r milliarder: \u2013 Dette hadde nok f\u00e5 trodd var mulig \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Vi opplever en enorm vilje for \u00e5 f\u00e5 dette til. Samtidig har vi en jobb \u00e5 gj\u00f8re slik at vi n\u00e5r ut til flest mulig. \n\u2013 Vi opplever egentlig at det er veldig f\u00e5 som avviser v\u00e5re foresp\u00f8rseler om \u00e5 v\u00e6re med. N\u00e5r historien skal skrives, er det rett og slett kjekkere \u00e5 ha v\u00e6rt med p\u00e5 spleiselaget, enn \u00e5 ha stilt seg p\u00e5 sidelinjen, er min opplevelse.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFersk rapport viser til milliardtap \u2013 frar\u00e5der ny flyplass p\u00e5 Hauan", "topic": "nordland"}, {"headline": "Da Barbara lurte Arne \u2013 Dokumentar", "ingress": "Barbara Verica later som hun er venn med den spionmistenkte nordmannen Arne Treholt. I virkeligheten jobber hun for FBI \u2013 og for det norske overv\u00e5kingspolitiet. I en ny TV-serie forteller hun for f\u00f8rste gang hele den utrolige spionhistorien.", "published_date": "2022-01-30T18:22:20+01:00", "url": "https://www.nrk.no/dokumentar/xl/da-barbara-lurte-arne-1.15814163", "text_body": "Bildet over, av to smilende vennepar, er tatt p\u00e5 legendariske Yankee Stadium i New York i 1981. Samlet rundt baseballstjernen Rick Cerone st\u00e5r to av datidens st\u00f8rste norske kjendiser. Til venstre, Arne Treholt \u2013 ung og fremadstormende Arbeiderpartipolitiker. I 1981 var han ansatt i den norske delegasjonen i FN-hovedkvarteret i New York. Ved siden av st\u00e5r kona hans, NRK-programlederen Kari Stor\u00e6kre. \nP\u00e5 den andre siden av den kjente New York Yankees-spilleren, st\u00e5r et like smilende amerikansk par \u2013 Barbara og Jim Glennon. To av det norske parets beste venner under oppholdet deres i New York. Det er i alle fall det Arne Treholt og kona hans tror. \nMen vennskapet er en stor bl\u00f8ff. Amerikanerne er ikke deres venner, ikke heter de Glennon \u2013 faktisk er de ikke engang et ektepar. De er agenter i USAs f\u00f8derale politi FBI. \nDe er de viktigste brikkene i det norske overv\u00e5kingspolitiets jakt p\u00e5 en mistenkt storspion.\nI over 40 \u00e5r har detaljene i denne undercover-operasjonen v\u00e6rt hemmelige. Men i den nye NRK-serien \u00abRikets sikkerhet\u00bb st\u00e5r de sentrale akt\u00f8rene fram og forteller for f\u00f8rste gang. Det er en av de siste lukkede d\u00f8rene i Norges mest omtalte spionsak som n\u00e5 blir \u00e5pnet.\n\n\n\n\nFBI-agenten Barbara Verica var en helt sentral brikke da den spionmistenkte nordmannen Arne Treholt ble overv\u00e5ket i New York tidlig p\u00e5 1980-tallet. N\u00e5 forteller hun hele historien.\nFoto: Runar Blekken / Monster/NRK\n\n\n\nLyssky virksomhet\nP\u00e5 1970-tallet blir Arne Treholt statssekret\u00e6r i Utenriksdepartementet. Han er ung og fremadstormende Arbeiderparti-politiker, med en karriere som stiger i rakettfart. Mange mener at den utadvendte, intelligente og veltalende hadelendingen kan ende opp som minister \u2013 og kanskje mer.\nMen mens han gj\u00f8r karrierebyks, driver han en virksomhet som han ikke snakker h\u00f8yt om. I hemmelighet m\u00f8ter han representanter fra Sovjetunionens ambassade i Oslo, og har lange samtaler med dem om norsk politikk. P\u00e5 noen av disse m\u00f8tene har han med seg dokumenter.\nMot slutten av 1970-tallet begynner Overv\u00e5kingspolitiet \u00e5 mistenke at Sovjetunionen har en viktig spion i det norske statsapparatet \u2013 n\u00e6rmere bestemt i Utenriksdepartementet, der Treholt jobber. Et tips fra den britiske etterretningstjenesten sier at denne spionen har jobbet som journalist.\nTreholt er en av en av \u00e5tte ansatte i UD som passer til denne beskrivelsen. Han hadde v\u00e6rt journalist i Arbeiderbladet noen \u00e5r tidligere. \nAlarmen g\u00e5r\nI 1979 blir Arne Treholt sendt til New York som ambassader\u00e5d ved den norske FN-delegasjonen. Da har mistanken om at det er han som er spionen i Utenriksdepartementet vokst seg sterkere.\nOverv\u00e5kingspolitiet oppdager n\u00e5 noe som f\u00e5r alarmen til \u00e5 g\u00e5. For omtrent samtidig sender den sovjetiske spionorganisasjonen KGB en ung agent ved navn Vladimir Zjizjin til New York. Zjizjin har tjenestegjort i Oslo og snakker norsk som en nordmann. Hvorfor sender KGB en ekspert p\u00e5 Norge til New York? Skal han v\u00e6re Treholts kontaktmann?\nMen hvordan skal man f\u00e5 etterforsket Treholt n\u00e5r han n\u00e5 flytter utenlands? Den eneste muligheten er \u00e5 sp\u00f8rre FBI om hjelp.\nHadde nok kvinner\nI USA har den nesten nyutdannede FBI-agenten Barbara blitt overf\u00f8rt til tjeneste i den s\u00e5kalte kontraetterretningsgruppen i New York.\n\u2013 Jeg var s\u00e5 uerfaren at jeg ikke engang visste hvordan \u00abkontraetterretning\u00bb skulle staves. Jeg kunne ingenting, ler hun.\nFordi hun er s\u00e5 fersk i spillet, f\u00e5r hun beskjed av sjefen om \u00e5 bruke den f\u00f8rste tiden til \u00e5 gj\u00f8re seg kjent i New York. Den enorme og farlige storbyen er uvant for jenta som har vokst opp i Midtvesten.\nI Barbaras avdeling, med over 100 FBI-agenter, finnes det bare \u00e9n annen kvinne. \n\u2013 Jeg merket at sjefen ikke var overbegeistret over \u00e5 f\u00e5 meg p\u00e5 laget. Jeg husker han sa at \u00abjeg har allerede en kvinne her \u2013 jeg trenger ikke en til\u00bb. S\u00e5 jeg tenkte at, OK, dette kommer til \u00e5 bli en utfordring, sier hun.\n\n\n\n\nBarbara ved kontorpulten sin i FBI. Bildet er tatt helt i starten av arbeidet med Treholt-saken.\nFoto: FBI\n\n\n\nBarbara f\u00e5r tildelt en kontorpult ved siden av en mer erfaren agent. Men hun f\u00e5r ingen sak \u00e5 jobbe med.\n\u2013 Sjefen ba meg g\u00e5 ut og kikke p\u00e5 de store bygningene i byen. Men i stedet spurte jeg sidemannen min, Tim Almon, om jeg kunne f\u00e5 bli med ham p\u00e5 det han jobbet med, om jeg s\u00e5 m\u00e5tte koke kaffe. Og han sa \u00abJa, selvsagt. La oss g\u00e5 ut og spane\u00bb, forteller hun.\nSpaner p\u00e5 KGB\nOg tilfeldighetenes spill er slik at mannen de skal ut og spane p\u00e5 er KGB-agenten Vladimir Zjizjin. Mannen som fikk alarmklokkene til \u00e5 ringe i Oslo da han ble sendt til New York. Mannen som Overv\u00e5kingspolitiet tror er Arne Treholts kontaktperson i KGB.\nMen det vet ikke Barbara noe om enn\u00e5. Sammen med Tim Almon holder hun Zjizjin under oppsikt, uten \u00e5 oppdage noe spesielt. Det er rutine for FBI \u00e5 spane p\u00e5 nyankomne diplomater fra \u00f8stblokken. Men denne russeren g\u00e5r p\u00e5 jobb i FN-bygningen, tar bussen til matbutikken og tilbringer fritiden med familien. Tvilen kommer snikende. Er Zjizjin i det hele tatt spion?\nNorge f\u00e5r hjelp av FBI\nOmtrent samtidig kommer to av toppsjefene i det norske overv\u00e5kingspolitiet p\u00e5 bes\u00f8k til FBIs hovedkvarter i hovedstaden Washington DC, litt lenger syd p\u00e5 USAs \u00f8stkyst. Politiinspekt\u00f8r Tore Johnsen og den legendariske spionjegeren \u00d8rnulf Tofte har med seg en b\u00f8nn om hjelp.\nDe forteller at de mistenker at Arne Treholt har v\u00e6rt agent for KGB og Sovjetunionen i mange \u00e5r, og at han har gitt fra seg hemmelige opplysninger som kan skade b\u00e5de Norge, NATO og USA. De forteller ogs\u00e5 at de tror Vladimir Zjizjin er kontaktmannen hans i New York.\nFBI lover nordmennene all mulig hjelp. Og de som skal hjelpe er de som allerede overv\u00e5ker Zjizjin. Barbara og Tim.\n\u2013 Nordmennene bekreftet at Zjizjin var KGB-agent. Og vi fikk navnet p\u00e5 den mistenkte spionen. Arne Treholt, forteller Barbara.\n\u00abDont mess it up!\u00bb\nFor FBI er operasjonen med nordmennene et prestisjeprosjekt. Det f\u00e5r Barbara og Tim \u2013 og den nye tilveksten i gruppen deres, Jim Downey \u2013 h\u00f8re i klartekst. De har begynt \u00e5 kalle seg selv \u00abThe bad team\u00bb, p\u00e5 grunn av Barbaras manglende erfaring.\n\u2013 Men n\u00e5 var beskjeden at FBIs rykte hos nordmennene hvilte p\u00e5 oss, og denne saken. Dette m\u00e5tte vi ikke rote til \u2013 det ville stille FBI i et veldig d\u00e5rlig lys.\nOverv\u00e5kingspolitiet har gitt FBI passbilder av Arne Treholt, og kona Kari Stor\u00e6kre. Bildene er til liten hjelp for dem.\n\u2013 For meg s\u00e5 han ut som Clark Kent i Supermann. Og det var vanskelig \u00e5 g\u00e5 ut og lete etter Clark Kent, ler hun.\n\n\n\n\nPassbildet av Arne Treholt som Overv\u00e5kingspolitiet ga til FBI i 1981. I FBI syntes de han s\u00e5 ut som Clark Kent i Supermann.\nFoto: PST\n\n\n\n\u00c5 bygge trehytte\nNordmennene har ogs\u00e5 fortalt at Treholt bor p\u00e5 Long Island, noen kilometer \u00f8st for New York. Det f\u00f8rste de tre gj\u00f8r er \u00e5 reise ut dit for \u00e5 finne fram til boligen. \nDet viser seg \u00e5 v\u00e6re en villa i et rolig forstadsstr\u00f8k i den lille byen Manhasset. De tar noen bilder av villaen fra forskjellige vinkler. Men huset ligger \u00e5pent til. Det er vanskelig \u00e5 finne en m\u00e5te \u00e5 overv\u00e5ke det p\u00e5.\nDet FBI-agentene trenger, er \u00e5 kunne observere n\u00e5r Treholt kommer og g\u00e5r fra huset \u2013 hva som er de daglige rutinene hans. Da trenger de overv\u00e5king 24 timer i d\u00f8gnet.\n\u2013 Vi tenkte mye p\u00e5 hvordan vi skulle f\u00e5 det til. Kanskje montere et kamera i et tre \u2013 eller til og med \u00e5 bygge en trehytte vi kunne observere fra, sier Barbara.\n\n\n\n\nDette bildet av villaen p\u00e5 Long Island som Arne Treholt leide, ble tatt av Barbara og Jim da de etterforsket Treholt.\nFoto: FBI\n\n\n\nMen til tross for den tiden de investerer p\u00e5 Long Island, f\u00e5r de aldri \u00f8ye p\u00e5 Treholt. Passbildene de har f\u00e5tt \u2013 der han ser ut som Clark Kent \u2013 er ikke gode nok. Flere ganger ender de opp med \u00e5 f\u00f8lge etter feil person.\nFalsk telefon\nTil slutt klekker agentene ut en plan for \u00e5 sjekke om Treholt befinner seg i huset. Det er s\u00f8ndag i februar 1981 \u2013 dagen for den s\u00e5kalte Superbowl-kampen. Det er tittelkampen i ligaen for amerikansk fotball \u2013 en kamp som er minst like stor som cupfinalen i Norge. Titalls millioner amerikanere er hjemme for \u00e5 f\u00f8lge kampen p\u00e5 TV.\n\u2013 Man kan jo sp\u00f8rre seg om nordmenn vil se p\u00e5 en slik kamp. Men vi gjorde et fors\u00f8k. Vi designet en \u00absp\u00f8rreunders\u00f8kelse\u00bb. Jeg skulle ringe og utgi meg for \u00e5 v\u00e6re fra TV-selskapet, og sp\u00f8rre om de s\u00e5 p\u00e5 kampen, forteller Barbara.\nMen n\u00e5r hun ringer, f\u00e5r hun en telefonsvarermelding om at abonnenten har flyttet \u2013 og det nye nummeret blir opplest. FBI har tilgang p\u00e5 nummerdatabasene i USA, og de finner raskt ut at Treholt n\u00e5 bor i en leilighet i et nytt bygg p\u00e5 Manhattan.\nP\u00e5 hjemmebane\nN\u00e5 \u00e5pner det seg gode muligheter for FBI. Villastr\u00f8ket p\u00e5 Long Island er uvant territorium for dem, men Manhattan er bokstavelig talt deres egen bakg\u00e5rd. Der er de vant til \u00e5 operere.\nTim, Jim og Barbara reiser til Treholts nye adresse for \u00e5 ta en titt. Det viser seg at bygget er s\u00e5 nytt at de fleste leilighetene ikke er leid ut. N\u00e5 handler de tre agentene raskt \u2013 og helt uten ryggdekning.\n\u2013 Jim var god p\u00e5 s\u00e5nne ting. Han sa: \u00abDette er en glimrende sjanse for oss til \u00e5 leie en leilighet\u00bb.\n\n\n\n\nI 12. etasje i denne bygningen p\u00e5 Manhattan holdt Arne Treholt og Kari Stor\u00e6kre til. FBI leide en annen leilighet i samme etasje.\nFoto: Runar Blekken / Monster/NRK\n\n\n\nJim og Barbara spaserer rett inn p\u00e5 utleiekontoret i bygningen. N\u00e5 blir det som skal bli en stor undercover-operasjon funnet opp \u2013 helt p\u00e5 sparket. De to FBI-agentene presenterer seg som et ektepar p\u00e5 jakt etter leilighet. Navnene m\u00e5 de dikte opp i en fart. Det blir Barbara og Jim Glennon. Fornavnene er deres egne, mens etternavnet er falskt.\n\u2013 Vi hadde ikke avtalt noe p\u00e5 forh\u00e5nd \u2013 vi gikk bare rett inn. Vi visste at Treholt hadde leiligheten sin i 12. etasje, s\u00e5 vi spurte om vi kunne komme inn og titte. S\u00e5 gjorde vi det. Da s\u00e5 vi at Treholt hadde en diger leilighet langs hele den ene siden av korridoren. Den leiligheten vi helst ville ha \u2013 naboleiligheten hans \u2013 var leid ut. Men leiligheten ved siden av var ledig. Den hadde inngang rett overfor heisd\u00f8ren, forteller Barbara.\nNede p\u00e5 leiekontoret sier det nysl\u00e5tte \u00abekteparet\u00bb fra FBI at de vil ha den ledige ettromsleiligheten i 12. etasje. Papirene blir signert der og da.\n\u2013 Det eneste jeg tenkte p\u00e5 var \u00abkan vi virkelig gj\u00f8re dette\u00bb. Det var jo grenser for hva vi kunne gj\u00f8re i FBI. Jeg husker jeg spurte Jim da vi gikk ut: \u00abKan vi gj\u00f8re dette\u00bb. \u00abNei, det kan vi ikke\u00bb, svarte han.\nMen det viser det seg at de kan. Sjefene i FBI bruker ikke mange sekunder p\u00e5 \u00e5 godkjenne utbetalingen p\u00e5 40.000 dollar. En stor sum i 1981 \u2013 selv for FBI. Om de ikke visste det f\u00f8r, forst\u00e5r Barbara, Jim og Tim n\u00e5 hvor h\u00f8yt prioritert denne saken er.\nSpaner fra kikkhullet\nMen hvordan skal de bruke den nye leiligheten p\u00e5 Manhattan? I motsetning til det som har v\u00e6rt sagt om dette tidligere, var det aldri meningen at \u00abekteparet\u00bb Jim og Barbara Glennon skulle gj\u00f8re seg til venns med Arne Treholt og Kari Stor\u00e6kre. Planen var \u00e5 bruke leiligheten til \u00e5 skaffe oversikt over Treholts rutiner, hvem han m\u00f8ter, hvem som kommer p\u00e5 bes\u00f8k. Men slik blir det ikke. Igjen skal tilfeldighetene gripe inn.\nDet blir fort klart at det m\u00e5 bli Barbara som flytter inn i leiligheten. Hun er den eneste i teamet som ikke har familie. \nFBI leier noen billige m\u00f8bler, og Barbara tilbringer uke etter uke med \u00e5 logge Treholts bevegelser inn og ut av bygget. Den f\u00f8rste tiden gj\u00f8r hun dette gjennom kikkhullet i d\u00f8ren \u2013 alarmert av plinget som kommer hver gang heisd\u00f8rene \u00e5pner seg. Etter en tid monterer FBI et skjult kamera i korridoren, slik at overv\u00e5kingen blir lettere.\nBarbara finner raskt ut at Arne Treholt har en rutine han f\u00f8lger mesteparten av tiden. Tidlig om morgenen g\u00e5r han ut i treningst\u00f8y for \u00e5 l\u00f8pe i Central Park. En times tid senere kommer han tilbake. Etter \u00e5 ha dusjet, g\u00e5r han ut igjen i dress og med stresskoffert. Gjennom kikkhullet kan Barbara se at han er v\u00e5t i h\u00e5ret. Vanligvis kommer ikke Treholt tilbake f\u00f8r sent p\u00e5 kvelden.\nRutinen er s\u00e5 fast at Barbara begynner \u00e5 forlate leiligheten etter at Treholt har g\u00e5tt p\u00e5 jobb i FN-bygget. Da kan hun dra til FBI-kontoret og rapportere.\nUventet m\u00f8te\nMen s\u00e5 \u2013 etter at denne runddansen har p\u00e5g\u00e5tt i flere m\u00e5neder \u2013 skjer det som skal \u00f8delegge FBIs plan og snu Barbaras liv p\u00e5 hodet.\nDagen starter helt vanlig. Arne Treholt har gjort unna den faste joggeturen, dusjet og dratt p\u00e5 jobb. Som vanlig har Barbara pakket sakene og er n\u00e5 p\u00e5 vei ut gjennom utgangsd\u00f8ren.\n\u2013 Da plinger det i heisen og heisd\u00f8ren \u00e5pner seg. Der st\u00e5r han. Det kom totalt overraskende p\u00e5 meg. \u00abOh \u2013 hello\u00bb, sier han, og jeg svarer \u00abOh \u2013 good morning\u00bb. \nTreholt strekker ut h\u00e5nda og presenterer seg. Barbara er s\u00e5 forfjamset at hun glemmer det nye navnet sitt. Da hun skal ta den utstrakte h\u00e5nden til Treholt, slipper hun inngangsd\u00f8ra, som smekket i l\u00e5s. N\u00f8kkelen ligger i veska p\u00e5 innsiden. Barbara forteller at Treholt umiddelbart tilbyr seg \u00e5 hjelpe. Han sier at d\u00f8rmannen nede har ekstra n\u00f8kler, som han kan hente for henne.\nMen Barbara vet at d\u00f8rmannen ikke har n\u00f8kler til hennes leilighet. FBI har for lengst satt inn sin egen l\u00e5s i d\u00f8ra. Hun avsl\u00e5r h\u00f8flig Treholts tilbud.\n\u2013 Jeg sa at vi hadde skiftet l\u00e5s, fordi det hadde v\u00e6rt mange innbrudd i bygget. Det hadde det faktisk v\u00e6rt \u2013 s\u00e5 den delen var sant. Treholt ga seg, og sa \u00abs\u00e5 hyggelig \u00e5 m\u00f8te deg, Barbara \u2013 ha en fin dag\u00bb.\nBordet fanger\nMen n\u00e5 har det skjedd, det som ikke skulle skje. Den jagede har m\u00f8tt jegerne. Og n\u00e5 utvikler tingene seg raskt. Allerede dagen etter banker det p\u00e5 d\u00f8ren i FBI-leiligheten. \nGjennom kikkhullet ser Barbara at det er Arne Treholt, sammen med en kvinne. TV-en st\u00e5r p\u00e5 hos Barbara, s\u00e5 det er ingen tvil om at hun er hjemme. Det er ikke annet \u00e5 gj\u00f8re enn \u00e5 \u00e5pne.\n\u2013 Treholt hilste, og introduserte meg for Kari \u2013 kona hans. Hun hadde akkurat kommet fra Oslo og kjente ingen i byen. Kanskje dere kan g\u00e5 ut og ta en kaffe i morgen? Jeg svarte hyggelig, og sa \u00abselvf\u00f8lgelig\u00bb, forteller Barbara.\nN\u00e5r hun forteller sjefen om det som har skjedd, bestemmer han at dette n\u00e5 har blitt en fullblods undercover-operasjon. Det var aldri planen, men begivenhetene har tatt styringen. Det betyr blant annet at Barbara ikke lenger kan komme inn p\u00e5 FBI-kontoret. \u00abEktemannen\u00bb Jim m\u00e5 ogs\u00e5 involvere seg mer i leiligheten. Barbara har fortalt Treholt at hun er gift.\n\n\n\n\nBarbara Verica fotografert utenfor FBI-hovedkvarteret i New York. Det var her hun og teamet hennes hadde kontor da de etterforsket Arne Treholt.\nFoto: Runar Blekken / Monster/NRK\n\n\n\n\u2013 Kort etter var jeg ute og drakk kaffe med Kari. Hun var veldig vennlig og hyggelig mot meg, sier Barbara.\nDen store n\u00f8kkeloverleveringen\nKari Stor\u00e6kre f\u00e5r raskt tillit til sin nye amerikanske venninne. Bare to uker senere banker hun p\u00e5 d\u00f8ren, med et sp\u00f8rsm\u00e5l til Barbara. Et sp\u00f8rsm\u00e5l som kommer som manna fra himmelen for FBI. Kunne Barbara tenke seg \u00e5 vanne blomstene i leiligheten deres, mens Kari og Arne er hjemme i Norge? Kari leverer n\u00f8kkelen til inngangsd\u00f8ren til en innvendig m\u00e5pende Barbara.\nI m\u00e5nedsvis har FBI grunnet p\u00e5 hvordan de skal skaffe seg lovlig adgang til Treholts leilighet. Leiligheten er eid av den norske stat \u2013 og i Norge vet bare et f\u00e5tall mennesker om spionmistankene mot Arne Treholt. Derfor kan man ikke be eieren om tillatelse til \u00e5 ransake. Det er heller ikke mistanke om at Treholt bryter amerikansk lov \u2013 bare norsk. S\u00e5 dette er en n\u00f8tt de ikke har klart \u00e5 knekke.\nN\u00e5 l\u00f8ser alts\u00e5 Kari Stor\u00e6kre selv det problemet. Hvis man er invitert inn, trenger man ikke en \u00abwarrant\u00bb, som det heter i USA. Ransaking kan det ikke bli snakk om \u2013 men Barbara kan observere hva som er i leiligheten, og hun kan ta bilder. Det er uhyre verdifullt for FBI.\n\u2013 Da jeg fortalte til teamet at jeg hadde f\u00e5tt n\u00f8kkelen deres, ble det helt stille. Total stillhet. Alt hadde bare falt p\u00e5 plass, sier hun.\n\u2013 En stor l\u00f8gn\nN\u00e5 har ekteparet Glennon og Treholt/Stor\u00e6kre blitt venner \u2013 og forholdet blir stadig tettere. De er ofte sammen flere ganger i uka, g\u00e5r ut og spiser og bes\u00f8ker hverandre i leilighetskomplekset p\u00e5 Manhattan. \nEn kveld skaffer Jim billetter til en baseballkamp p\u00e5 Yankee Stadium \u2013 det er da bildet i starten av saken blir tatt. Som gjengjeld inviterer Arne Treholt Jim og Barbara til den norske FN-delegasjonen i New York. Der f\u00e5r de hilse p\u00e5 Norges FN-ambassad\u00f8r Tom Wraalsen, som er helt uvitende om \u00abekteparets\u00bb virkelig rolle.\nAll interessant informasjon som Jim og Barbara plukker opp, blir logget og skrevet ned i etterforskningsdokumentene.\nBarbara forteller at hun ofte syntes jobben var tung og vanskelig.\n\u2013 Vi bygget opp en stor l\u00f8gn. Vi spilte et ektepar, kj\u00f8pte ringer og tok bilder sammen. Det var ikke lett for meg \u00e5 lyve, og spesielt ikke til Kari, som jeg etter hvert s\u00e5 p\u00e5 som en ekte venn \u2013 en jeg beundret. Jeg f\u00f8lte ikke den samme n\u00e6rheten til Arne. Men jeg var fast bestemt p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re jobben. \u00c5 gj\u00f8re det som skulle til for \u00e5 skaffe beviser som bekreftet det vi var blitt fortalt. Det var jobben min, selv om det ikke var lett.\nEndelig ransaking\nObservasjonene Barbara gj\u00f8r mens hun vanner blomster for Arne Treholt blir viktige n\u00e5r FBI til slutt f\u00e5r tillatelse til \u00e5 ransake leiligheten. Det skjer mens Arne og Kari er hjemme i Norge. Det er en stor operasjon, med minst 15 FBI-agenter involvert. Overv\u00e5kingspolitiet i Oslo har sendt to medarbeidere for \u00e5 v\u00e6re med. Deres jobb er \u00e5 g\u00e5 gjennom norske dokumenter i leiligheten, og vurdere hva som kan v\u00e6re interessant i spionsammenheng.\nBarbara brifer FBI-teamet f\u00f8r de l\u00e5ser seg inn hos Treholt \u2013 forteller dem om leiligheten og hvor ting befinner seg. Agentene b\u00e6rer store lass med dokumenter ut fra Treholts leilighet og inn i Barbara og Jims \u00abhjem\u00bb. Der sitter de norske politifolkene og leser det som blir funnet. Dokumentene blir avfotografert og lagt tilbake n\u00f8yaktig slik de hadde ligget.\nN\u00e5r de norske politifolkene reiser hjem har de med seg kopier av 38 kilo dokumenter fra Treholts leilighet. De forteller senere at de m\u00e5tte kj\u00f8pe et eget flysete til esken med dokumenter.\n\n\n\n\nFBI-agentene og de norske hjelpere fra Overv\u00e5kingspolitiet som var involvert i operasjonen i New York. Fra venstre: Jim Downey, Barbara Verica, Gene Gray, Jonas Sagli, John Berg-Pettersen, Tim Almon.\nFoto: PST\n\n\n\nGullfunnet\nMen det viktigste funnet blir gjort senere \u2013 da Arne Treholt er tilbake i New York.\n\u2013 Det norske overv\u00e5kingspolitiet fortalte oss om en spion som ble arrestert i Norge i 1977 \u2013 Gunvor Galtung Haavik. Hun hadde ogs\u00e5 jobbet i UD. KGB hadde bedt henne om \u00e5 ha en almanakkAlmanakkEn liten lommekalender p\u00e5 st\u00f8rrelse med en notisbok, der man kan notere informasjon.  i lommen, der hun kunne notere stikkord om framtidige m\u00f8ter med dem. Jeg visste at Arne hadde en s\u00e5nn, forteller Barbara.\nProblemet er at Treholt har denne almanakken med seg overalt. Derfor var den ikke i leiligheten da den ble ransaket. Men det finnes et h\u00e5p. Kanskje Treholt lar den ligge hjemme n\u00e5r han er p\u00e5 sin daglige joggetur? \nStraks Treholt er tilbake i New York setter FBI i verk planen. En rekke spanere f\u00f8lger med n\u00e5r Treholt g\u00e5r ut for \u00e5 jogge. De vil varsle dersom han kommer tidlig tilbake \u2013 mens Jim og Barbara er inne i leiligheten hans. \n\u2013 Det var en fin dag, og Arne gikk heldigvis ut for \u00e5 jogge. Vi l\u00e5ste oss inn, og s\u00e5 jakken hans henge over en stol. Der fant vi almanakken, som vi tok med oss til v\u00e5r leilighet. S\u00e5 tok vi bilder av alt \u2013 fra f\u00f8rste til siste side. S\u00e5 la vi den tilbake akkurat slik vi fant den.\nJim og Barbara har ogs\u00e5 et annet oppdrag inne i leiligheten.\n\u2013 Vi ble bedt om \u00e5 lete etter penger. Arne hadde en stresskoffert, og den \u00e5pnet vi. Der fant vi amerikanske dollar og noen sedler vi ikke visste hva var. De viste seg senere \u00e5 v\u00e6re greske drakmer. Vi fant ogs\u00e5 nummeret til en bankkonto i Sveits. Vi telte pengene, men fotograferte dem ikke. Vi var ikke sikre p\u00e5 om det var innenfor tillatelsen v\u00e5r. Det vi hadde funnet var uansett sv\u00e6rt viktig. Bilder av almanakken var akkurat det nordmennene hadde bedt om, sier Barbara.\nDet som ble funnet under ransakingen blir senere viktige opplysninger i etterforskningen av Arne Treholt. I almanakken st\u00e5r opplysninger om flere m\u00f8ter Treholt hadde hatt med KGB-offiseren Vladimir Zjizjin p\u00e5 restauranter i New York. Det st\u00e5r ogs\u00e5 tid og sted for et m\u00f8te Treholt skal ha med sin tidligere f\u00f8ringsoffiser, Gennadij Titov, i Helsinki. Dette m\u00f8tet skal senere bli et sv\u00e6rt sentralt bevis for Overv\u00e5kingspolitiet.\n\n\n\n\nHer er Arne Treholt fotografert i Helsinki sammen med KGB-mannen Gennadij Titov. Opplysningene om dette m\u00f8tet ble funnet i Treholts almanakk som Barbara var med p\u00e5 \u00e5 avfotografere i New York\nFoto: PST\n\n\n\n\u2013 Et bedrag\nBarbara har blandede f\u00f8lelser da hun tar farvel med Kari Stor\u00e6kre og Arne Treholt, n\u00e5r de kort etter reiser hjem til Norge for godt. Spesielt har hun blitt veldig glad i Kari \u2013 som hun vet at ikke har noe \u00e5 gj\u00f8re med spionasje.\n\u2013 Vi hadde f\u00e5tt et s\u00e5 n\u00e6rt forhold at jeg glemte at hun var kona til en vi etterforsket for spionasje. Samtalene v\u00e5re var s\u00e5nne som jeg ville hatt med en vanlig venn. Men jeg m\u00e5tte jo rapportere n\u00e5r hun sa noe som var viktig for etterforskningen. For meg var det et slags bedrag. Det likte jeg ikke, sier hun.\nDen dagen Kari reiser, gir Barbara henne et kort med denne teksten:\n\u00abUansett hva som skjer i fremtiden, vit at jeg alltid vil v\u00e6re din venn\u00bb.\n\u2013 For meg var jo dette slutten. Det visste ikke Kari. Hun inviterte oss til Norge flere ganger. Og jeg visste at det aldri ville skje, sier Barbara.\nEPILOG:\nArne Treholt ble arrestert 20. januar 1984, p\u00e5 Fornebu flyplass. Da var han p\u00e5 vei til et m\u00f8te med KGB-offiseren Gennadij Titov i Wien.\n\n\n\n\nArne Treholt sammen med KGB-offiserene Gennadij Titov og Aleksandr Lopatin i Wien i 1983 \u2013 fotografert i skjul av Overv\u00e5kingspolitiet.\nFoto: PST\n\n\n\nTreholt ble avh\u00f8rt p\u00e5 politihuset i Oslo i mange m\u00e5neder. (Du kan lese inng\u00e5ende hva han sa i avh\u00f8rene her) Han innr\u00f8mmet \u00e5 ha hatt m\u00f8ter med sovjetiske representanter som han visste var etterretningsfolk, og at han hadde gitt dem graderte dokumenter. Han har aldri innr\u00f8mmet at han ga Sovjetunionen informasjon som skadet Norges sikkerhet, og han har aldri sagt seg skyldig i spionasje.\nTreholt bor n\u00e5 i Moskva, der han arbeider med \u00e5 forvalte aksjer og investeringer i det russiske markedet. Etter at han ble l\u00f8slatt har han bodd i K\u00f8benhavn, Abu Dhabi, Aten og p\u00e5 Kypros.\nKari Stor\u00e6kre ble skilt fra Arne Treholt etter spiondommen. Hun sluttet i NRK i 1984, flyttet til Sverige, og jobbet som programleder i flere TV-programmer. Hun bor i dag i Oslo.\nBarbara Verica pensjonerte seg i 2009. Hun hadde da jobbet 30 \u00e5r i FBI \u2013 15 av dem som spionjeger. \n\nSe dokumentarserien Rikets sikkerhet her:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nP\u00e5 1980-tallet overv\u00e5ker FBI en norsk diplomat og hans familie. FBI later som de er naboer og venner, og lurer den norske familien trill rundt.", "topic": "dokumentar"}, {"headline": "TikTok gjorde at Ronja og Emilie Lein ble kjendiser over natten \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Med kun et par tasteklikk kan hvem som helst g\u00e5 viralt n\u00e6rmest over natten. Ronja og Emilie opplevde at folk fra hele verden s\u00e5 videoene deres.", "published_date": "2022-01-30T16:41:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/tiktok-gjorde-at-ronja-og-emilie-lein-ble-kjendiser-over-natten-1.15830539", "text_body": "Med kun et par tasteklikk kan hvem som helst g\u00e5 viralt n\u00e6rmest over natten. Ronja og Emilie opplevde at folk fra hele verden s\u00e5 videoene deres.Mange unge bruker den kjente appen TikTok for \u00e5 dele videoer og underholdning. Mennesker fra verden over kan f\u00e5 opp akkurat din video, og like, dele eller kommentere den.\nMen hva hadde du gjort dersom du v\u00e5knet en dag og s\u00e5 at flere millioner mennesker har sett det du har delt p\u00e5 appen?\nFor \u00abTiktokerne\u00bb Ronja Vestlund Bysveen (22) og Emilie Lein (19) kom det hele som en stor overraskelse.\n\u2013 Da jeg sto opp en dag hadde videoen jeg la ut kvelden f\u00f8r plutselig f\u00e5tt en million visninger, sier Ronja.\n\n\nDette er TikTok:\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nP\u00e5 plattformen kan man dele videoer fra 30 sekunder til 3 minutter.\nInnholdet i videoene varierer kraftig - alt fra dans til humor og politikk deles p\u00e5 plattformen.\nHovedsiden kalles \"for you page\" - der kan du f\u00e5 opp videoer fra hele verden.\nTikTok styres av algoritmer som gj\u00f8r at du f\u00e5r opp videoer som ligner p\u00e5 dem du har likt, eller sett flere ganger.\n\n\n\n\nHar f\u00e5tt \u00f8kt selvtillit\nRonja startet \u00e5 legge ut videoer p\u00e5 plattformen da pandemien br\u00f8t ut, etter oppfordring fra venner og familie.\nDette tror hun kan ha overrasket flere.\n\u2013 Jeg har vel lenge blitt sett p\u00e5 som stille og sjenert, s\u00e5 det kom nok som et sjokk da flere startet \u00e5 f\u00e5 meg opp p\u00e5 sin \u00abfor you page\u00bb, sier Ronja.\nHennes mest sette video har 11 millioner visninger, der om lag halvparten av seerne kommer fra USA.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Det har gitt meg mer selvtillit \u00e5 v\u00e6re p\u00e5 plattformen. Jeg f\u00e5r vist meg selv slik jeg er med venner, at jeg liker \u00e5 tulle og ha humor, sier hun. \nKlassekamerater kunne le\n19 \u00e5r gamle Emilie startet med TikTok da hun var 14. N\u00e5 har hun nesten 2 millioner f\u00f8lgere p\u00e5 plattformen.\n\u00c5 lage videoer ble et slags fristed for henne, da fotballen ble en st\u00f8rre del av livet.\n\u2013 Det ga meg muligheten til \u00e5 fortsette \u00e5 v\u00e6re kreativ p\u00e5 fritiden. Jeg elsker \u00e5 kunne dele og lage innhold, sier Emilie. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLikevel har det ikke alltid v\u00e6rt lett \u00e5 g\u00e5 viralt.\nFor \u00e5 kunne satse fullt p\u00e5 fotball flyttet Emilie fra Haugesund til Tr\u00f8ndelag.\n\u2013 Det var noen ubehagelige episoder der jeg opplevde at nye medelever spilte av videoene mine og lo av meg, istedenfor med meg som er m\u00e5let med videoene.\nHun har likevel fortsatt \u00e5 dele innhold, og hun understreker at det har v\u00e6rt langt flere positive opplevelser ved \u00e5 g\u00e5 viralt enn negative.\n\u2013 Jeg har f\u00e5tt muligheter jeg aldri ville v\u00e6rt foruten takket v\u00e6re sosiale medier. At jeg har valgt \u00e5 eksponere meg er et valg jeg selv har tatt, og m\u00e5 derfor regne med at alt ikke bare er en dans p\u00e5 roser.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDropper nesesprayen \u2014 putter hvitl\u00f8k i nesen i stedet\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Finnes ikke nok retningslinjer\nBegge \u00abTiktokerne\u00bb har opplevd \u00e5 f\u00e5 negative kommentarer p\u00e5 videoene sine.\nLikevel holder de seg positive til plattformen.\n\u2013 Jeg leser alle kommentarene jeg f\u00e5r og syns det er veldig g\u00f8y med tilbakemeldinger. Dersom noen har noe negativt \u00e5 si svarer jeg hyggelig tilbake, da pleier de \u00e5 si unnskyld, sier Emilie.\nOfte er det anonyme brukere, uten navn eller bilde, som etterlater kommentarer.\nDette mener leder i Press \u2013 Redd Barna ungdom, Lea Mariero, er et problem.\n\u2013 TikTok er for de aller fleste et g\u00f8y og trygt sted, men det er fortsatt mye som m\u00e5 skje der n\u00e5r det kommer til trussel. Man ser at mange plattformer ikke har kontroll, sier Mariero. \nHun mener at det \u00e5 g\u00e5 viralt n\u00f8dvendigvis ikke er negativt, men at det kan bringe med seg negative konsekvenser.\n\u2013 Det finnes ikke nok retningslinjer p\u00e5 plattformene i dag. Vi ser at i l\u00f8pet av de ti \u00e5rene Instagram har eksistert, har det f\u00f8rst i dag kommet tydelige krav om merking, sier Mariero.\nPress st\u00e5r blant annet bak utdelingen av Gullbarbien som deles ut til en person eller bedrift som har negativt p\u00e5virket kroppspresset blant unge.\nMariero mener at merking av videoer kan v\u00e6re en motvirkning p\u00e5 netthetsen flere barn og unge kan oppleve p\u00e5 sosiale medier.P\u00e5 plattformen kan man dele videoer fra 30 sekunder til 3 minutter.\nInnholdet i videoene varierer kraftig - alt fra dans til humor og politikk deles p\u00e5 plattformen.\nHovedsiden kalles \"for you page\" - der kan du f\u00e5 opp videoer fra hele verden.\nTikTok styres av algoritmer som gj\u00f8r at du f\u00e5r opp videoer som ligner p\u00e5 dem du har likt, eller sett flere ganger.", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Greenwood f\u00e5r trenings- og kampforbud \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Manchester United-spiller Mason Greenwood vil ikke v\u00e6re \u00e5 se p\u00e5 treninger eller i kamptropper \u00abinntil videre\u00bb. N\u00e5 er en mann i 20-\u00e5rene p\u00e5grepet av politiet i Manchester.", "published_date": "2022-01-30T17:06:34+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/greenwood-far-trenings--og-kampforbud-1.15834159", "text_body": "Manchester United-spiller Mason Greenwood vil ikke v\u00e6re \u00e5 se p\u00e5 treninger eller i kamptropper \u00abinntil videre\u00bb. N\u00e5 er en mann i 20-\u00e5rene p\u00e5grepet av politiet i Manchester.Manchester United opplyser om kamp- og treningsforbudet i en uttalelse til flere engelske medier. \nAvgj\u00f8relsen kommer etter at voldsanklager ble rettet mot Mason Greenwood. S\u00f8ndag publiserte en kvinne bilder og lydopptak p\u00e5 sosiale medier med p\u00e5stander rettet mot briten. Innleggene er n\u00e5 fjernet.\nS\u00f8ndag kveld bekrefter politiet i Manchester at de har arrestert en mann i 20-\u00e5rene. Vedkommende er mistenkt for voldtekt og overfall p\u00e5 bakgrunn av bilder og lydopptak en kvinne hadde lagt ut p\u00e5 sosiale medier.\nTrenings- og kampforbud\nManchester United skrev f\u00f8lgende i uttalelsen som kom s\u00f8ndag, if\u00f8lge flere journalister som er tett p\u00e5 klubben.\n\u2013 Mason Greenwood vil ikke returnere til trening eller spille kamper inntil videre.\nDa anklagene ble kjent, uttalte de f\u00f8lgende.\n\u2013 Vi er klar over bildene og anklagene som sirkulerer p\u00e5 sosiale medier. Vi kommer ikke til \u00e5 komme med en ny kommentar til fakta har blitt klargjort. Manchester United tolerer ikke vold p\u00e5 noen som helst m\u00e5te.\n\u2013 Etterforskningen fortsetter\nPolitiet i Manchester navnga ikke den mistenkte, men skriver f\u00f8lgende i uttalelsen som kom i forbindelse med p\u00e5gripelsen s\u00f8ndag.\n\u2013 Vi ble tidligere i dag gjort oppmerksom p\u00e5 bilder og videoer i sosiale medier publisert av en kvinne som meldte om fysiske voldshendelser. Etterforskning ble igangsatt, og vi kan bekrefte at en mann i 20-\u00e5rene er p\u00e5grepet mistenkt for voldtekt og vold.\nDe skriver videre at personen fortsatt er i politiets varetekt, vil bli avh\u00f8rt og at etterforskningen fortsetter.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "I skyggen av lykkeland \u2013 Ytring", "ingress": "Behandlingen av oljearbeiderne st\u00e5r igjen som en skamplett i norsk historie.", "published_date": "2022-01-30T20:00:24+01:00", "url": "https://www.nrk.no/ytring/i-skyggen-av-lykkeland-1.15824886", "text_body": "Behandlingen av oljearbeiderne st\u00e5r igjen som en skamplett i norsk historie.I disse dager ruller NRK-serien Lykkeland over skjermen i de tusen hjem. Seriens andre sesong handler om alt som ikke var s\u00e5 lykkelig med oljeeventyret: \nBravo-utbl\u00e5sningen p\u00e5 Ekofisk-feltet i 1977, dykkerulykken i Sk\u00e5neviksfjorden \u00e5ret etterp\u00e5, og til slutt Alexander Kielland-ulykken, som kostet 123 mennesker livet en skjebnesvanger marsdag i 1980. Kielland-katastrofen er ogs\u00e5 tema i en fersk dokumentarserie p\u00e5 TV 2.\nDet er minst to m\u00e5ter \u00e5 fortelle det norske oljeeventyret p\u00e5. Den vanligste handler om et lite land med enormt mye flaks. I denne eventyrfortellingen sitter vi alle sammen trygt p\u00e5 kontor og varmer oss p\u00e5 alle milliardene vi har tjent. \n\n\n\nFamilier har g\u00e5tt i oppl\u00f8sning fordi far er borte i ukevis i strekk.\n\n\nMen det finnes ogs\u00e5 et annet oljeeventyr. Historien om norsk sokkel er nemlig ikke bare en historie om flaks, men ogs\u00e5 om store ingeni\u00f8rbragder, kloke politikere og ikke minst sinnssykt mye hardt arbeid. \nDet er en historie om h\u00f8y risiko, og om et samfunn som har latt arbeidsfolk f\u00e5 regningen for v\u00e5r felles rikdom. I denne utgaven av oljeeventyret er vi ikke bare lykkeland, men ogs\u00e5 ulykkesland. Minst 300 mennesker har mistet livet p\u00e5 sokkelen siden vi begynte med olje og gass p\u00e5 slutten av 60-tallet. \nDet er betydelig flere som har d\u00f8dd i tjeneste for Norge offshore enn i milit\u00e6re operasjoner i utlandet. \nVi kommer ikke utenom at \u00e5 jobbe ute i Nordsj\u00f8en, Norskehavet eller Barentshavet er og forblir farlig. Selv i dag, med sikkerhet i fokus og topp moderne utstyr, kan man aldri v\u00e6re helt trygg.\nP\u00e5 havets rygg forblir vi mennesker bare puslinger, for \u00e5 l\u00e5ne fra forfatteren Kielland. \nSp\u00f8rsm\u00e5let er hvordan vi som samfunn h\u00e5ndterer denne risikoen og behandler de som utsetter seg for den. Der har vi dessverre ikke s\u00e5 mye \u00e5 v\u00e6re stolte av i Norge. \n\n\n\nNorge kan ikke v\u00e6re bekjent av \u00e5 behandle arbeidsfolk i olja p\u00e5 den m\u00e5ten vi har gjort.\n\n\nBlant de f\u00f8rste arbeidsfolka som ble ofra p\u00e5 den norske oljerikdommens alter, var Nordsj\u00f8-dykkerne. Flere tusen dykkere var aktive i norsk sektor mellom 1965 og 1989, langt de fleste av dem utlendinger. Etter endt tjeneste satt de som overlevde igjen med store skader. \nDa de norske dykkerne fors\u00f8kte \u00e5 holde AS Norge ansvarlig for skadene sine, satte den styrtrike norske staten seg p\u00e5 bakbeina. Dykkerne m\u00e5tte helt til den europeiske menneskerettsdomstolen og tilbake f\u00f8r de til slutt fikk erstatning. \nDe utenlandske kollegene deres kjemper fremdeles for rettferdighet.\nEn minst like stor urett opplevde de overlevende og etterlatte etter Kielland-ulykken 27. mars 1980. Vi snakker om Norgeshistoriens st\u00f8rste industriulykke, med 123 omkomne. Likevel har de overlevende og etterlatte m\u00e5ttet kjempe en over 40 \u00e5r lang kamp for \u00e5 f\u00e5 vite hva som skjedde. \nF\u00f8rst tok det flere \u00e5r \u00e5 f\u00e5 riggen snudd, slik at lik kunne hentes ut \u2013 blant annet fordi staten og kapitalen kranglet om hvem som skulle ta regningen. Deretter bestemte politikerne uforklarlig seg for \u00e5 senke hele riggen uten \u00e5 gj\u00f8re tilstrekkelig grundige unders\u00f8kelser av hva som hadde skjedd. \nDe etterlatte og overlevende ble nektet rettferdighet. Seinest i fjor anbefalte Riksrevisjonen \u00e5 ikke \u00e5pne en ny gransking av Kielland-ulykken, til tross for at mer enn 80 prosent av de overlevende og etterlatte \u00f8nsker seg dette. \nOg dette er bare de mest spektakul\u00e6re urettferdighetene. \n\n\n\nMinst 300 mennesker har mistet livet p\u00e5 sokkelen.\n\n\nI skyggen av d\u00f8dsulykkene ligger tusenvis p\u00e5 tusenvis av andre skjebner. Familier som har g\u00e5tt i oppl\u00f8sning fordi far er borte i ukevis i strekk. L\u00f8semiddelskader og utslitte armer, \u00f8delagte rygger og ubrukelige kn\u00e6r. Slik som i mye av det norske arbeidslivet ellers. \nDet verken er eller skal v\u00e6re s\u00e5nn at hvor innbringende du er i jobben din, er utl\u00f8sende for hva slags rettigheter du har i velferdssamfunnet. Men den urettferdige m\u00e5ten arbeidsfolk som \u00f8delegger seg p\u00e5 jobb behandles p\u00e5, blir ekstra synlig n\u00e5r vi vet hvor ekstremt l\u00f8nnsomme de som har jobbet for oss i Nordsj\u00f8en er. \nNordsj\u00f8-dykkerne har dratt inn hundrevis om ikke tusenvis av milliarder i statskassen. Likevel krangler den s\u00f8kkrike norske oljestaten med dem om sm\u00e5penger. Ja, det er vel egentlig pengene fra Nordsj\u00f8en som brukes n\u00e5r staten hyrer inn dyre advokater for \u00e5 sl\u00e5ss mot Nordsj\u00f8-dykkerne i retten. \nP\u00e5 samme m\u00e5te: Hvorfor har de overlevende og etterlatte fra Kielland-ulykken v\u00e6rt n\u00f8dt til \u00e5 bruke 40 \u00e5r p\u00e5 kamp, de som bare skulle f\u00e5tt konsentrere seg om sorgen? De som mistet livet sitt der ute, de gjorde det faktisk for at vi alle skulle bli oljerike. Og s\u00e5 skal vi behandle deres overlevende og etterlatte p\u00e5 denne m\u00e5ten? \n\n\n\nDet er en historie om h\u00f8y risiko, og om et samfunn som har latt arbeidsfolk f\u00e5 regningen.\n\n\nDet er ikke for seint \u00e5 rette opp uretter verken mot utenlandske Nordsj\u00f8-dykkere eller mot de overlevende og etterlatte etter Kielland-ulykken. Men det viktigste er likevel \u00e5 se framover. \nNorge kan ikke v\u00e6re bekjent av \u00e5 behandle arbeidsfolk i olja p\u00e5 den m\u00e5ten vi har gjort. Det handler f\u00f8rst og fremst om sikkerhet, og dernest om \u00e5 behandle de som blir forulykka p\u00e5 en skikkelig m\u00e5te \u2013 uansett hva det koster. Men til sist handler det om gi oljearbeiderne den respekten og \u00e6ren de fortjener. \nUansett hva man mener om oljeindustrien har vi dem \u00e5 takke for all den vanvittige flaksen vi andre har hatt. Det er de som har gjort oss til et Lykkeland. \nSe serien p\u00e5 NRK: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av2. oktober 1967: Dykkerulykke p\u00e5 Ocean Viking. 1 omkom.\n19. august 1969: En person d\u00f8de etter \u00e5 ha blitt truffet av en vannstr\u00e5le i forbindelse med trykktesting. D\u00f8de av hodeskadene han p\u00e5dro seg i fallet. Boreskipet Glomar Grand Isle, 190 kilometer nordvest av Stavanger.\n10. mai 1970: Truffet av lyskaster som falt ned p\u00e5 boredekk p\u00e5 Glomar Grand Isles. Ble truffet i nakken av en 40 kilo tung gjenstand og falt 17 meter ned i sj\u00f8en og d\u00f8de. \n9. mars 1971: Dykkerulykke p\u00e5 Ocean Viking p\u00e5 Ekofisk. En dykker stiger for fort opp, f\u00e5r dykkersyke og d\u00f8r.\n3. mai 1971: Dykkerulykke p\u00e5 Ocean Viking. 1 omkom.\n27. mai 1971: Ble truffet i nakken av en 40 kilo tung gjenstand og falt 17 meter ned i sj\u00f8en fra boredekk p\u00e5 Ocean Viking. 1 omkom. \n8. oktober 1971: Under reparasjonsarbeid sviktet en bjelke. Vedkommende falt til lavere niv\u00e5 i s\u00f8yle p\u00e5 boreplattformen Ocean Tide. 1 omkom.\n23. januar 1972: Mann truffet av st\u00e5lwire p\u00e5 MS \u00abKent Shore\u00bb p\u00e5 Ekofisk. 1 omkom. \n12. april 1972: En falt til lavere niv\u00e5 ved land p\u00e5 Ekofisktanken, og d\u00f8de. \n9. november 1972: Amerikaner falt i sj\u00f8en, truffet av trykkslange ved Ekofisk 2/4-C. 1 omkom.\n26. april 1973: Fall til lavere dekk p\u00e5 lekteren \u00abTheotekos\u00bb p\u00e5 Ekofiskfeltet. 1 omkom.\n9. juni 1973: Helikopterulykke ved Ekofiskfeltet. Et Sikorsky helikopter n\u00f8dlandet p\u00e5 sj\u00f8en p\u00e5 vei fra Ekofiskfeltet til Forus. Fire av de sytten om bord mistet livet.\n16. januar 1974: Engelsk og norsk dykker drept i dykkerulykke i dykkerklokke. \n28. februar 1974: Engelsk kranf\u00f8rer falt med kran i sj\u00f8en, etter svikt i kranpedestall. \u00abHuking\u00bb ved lossing av forsyningsskip p\u00e5 Ekofisk 2/4-B. \n30. mars 1974: Mann Truffet av fallende borer\u00f8r p\u00e5 Lekteren \u00abChampion\u00bb p\u00e5 Ekofisk-feltet. \n23. mai 1974: Mann truffet av et halvt tonn tungt fallende borer\u00f8r p\u00e5 Glomar Grand Isles. Mannen omkom. \n16. juni 1974: Mann falt i sj\u00f8en p\u00e5 Ekofisk 2/4-B og omkom. \n27. august 1974: Engelsk dykker forulykket i dykkerklokke p\u00e5 \u00abChampion\u00bb s\u00f8r for Ekofisk 2/4-D. 1 \n12. oktober 1974: Frigg DP1 sank under installering, da en oppdriftstank sviktet. Den var underdimensjonert. Ingen skadde. \n15. oktober 1974: Mann forulykket utenfor dykkerklokke p\u00e5 72m dyp like vest for Ekofisk. Han omkom. \n16. november 1974: Drukning p\u00e5 kranb\u00e5t i \u00c5m\u00f8yfjorden. 1 omkom. \n21. januar 1975: Engelskmann falt i sj\u00f8en og d\u00f8de da stillas sviktet p\u00e5 Ekofisk 2/4-T. Mistet balansen under forskalingsarbeid og falt 18 meter ned i sj\u00f8en. \n6. februar 1975: Dykkerulykke under bygging av Condeep-plattform. 1 omkom.\n20. februar 1975: Fallende gjenstand traff mann under bygging av Condeep-plattform. 1 omkom.\n14. juni 1975: Dykkerulykke i sj\u00f8en p\u00e5 Choctaw I p\u00e5 Ekofisk-senteret. 1 omkom.\n26. september 1975: Fall til lavere niv\u00e5 under bygging av betongplattform. 1 omkom.\n30. september 1975: Fall til lavere dekk p\u00e5 lekteren \u00abU K Robin\u00bb. 1 omkom.\n1. november 1975: Fall i sj\u00f8en i redningskapsel under evakuering etter stiger\u00f8rsbrudd og brann p\u00e5 Ekofisk 2/4-A. Redningskapsel ble l\u00e5ret for tidlig og falt dr\u00f8yt 30 meter mot havflaten. 3 omkom.\n29. november 1975: Mann truffet av hengende last da kranbom falt ned p\u00e5 Ekofisk 2/4-T. 1 omkom. \n1. mars 1976: Deep Sea Driller g\u00e5r p\u00e5 grunn under slep. 6 omkom. \n3. juli 1976: Fall til lavere niv\u00e5 under bygging av Condeep iVats. 1 omkom.\n25. juli 1976: Mann truffet av fallende gjenstand under bygging av Condeep. 1 omkom.\n16. august 1976: Stillasmont\u00f8r drept da stillas sviktet p\u00e5 Ekofisk 2/4-C. Traff r\u00f8r i fallet. 1 omkom.\n13. desember 1976: Fall til lavere dekk, under arbeid utenfor rekkverk p\u00e5 Frigg DP-2. 1 omkom. \n1. januar 1977: Klemt under fallende last p\u00e5 \u00abOcean Shore\u00bb. 1 omkom.\n8. januar 1977: Kranf\u00f8rer p\u00e5 Ekofisk 2/4-C falt med kran i sj\u00f8en, svikt i kran under lossing av forsyningsskip. 1 omkom.\n10. januar 1977: Sveiser truffet av fallende st\u00e5lplate p\u00e5 \u00abSarita\u00bb p\u00e5 Albuskjell. 1 omkom.\n22. april 1977: Oljeutbl\u00e5sning p\u00e5 Ekofisk Bravo-plattformen, ikke antent. Den ulykken p\u00e5 norsk sokkel som har gitt st\u00f8rst oljeutslipp. Utslippet var p\u00e5 om lag 27 000 m\u00b3, hvorav om lag 12 700 m\u00b3 r\u00e5olje gikk i sj\u00f8en. Ingen skadde. \n7. oktober 1977: Mann klemt mellom konteiner og skipsside p\u00e5 Seaway Falcon p\u00e5 Ekofisk 2/4-C. 1 omkom. \n10. oktober 1977: To mann forulykket i tank p\u00e5 grunn av oksygenmangel p\u00e5 Micoperi 26 p\u00e5 Ekofisk. 2 omkom. \n23. november 1977: Helikopterstyrt under flyvning til Ekofisk, ukjent \u00e5rsak. 12 omkom.\n2. desember 1977: Fall til lavere dekk. Arbeidet med montasje oppe p\u00e5 kranf\u00f8rerhus p\u00e5 Eldfisk 2/7-B. 1 omkom.\n7. februar 1978: Dykkerulykke i Sk\u00e5neviksfjorden under testdykking for kvalifisering av offshore arbeid p\u00e5 Trollfeltet p\u00e5 320m dyp. Det var en amerikansk dykker som omkom.\n28. februar 1978: Brann i skaft p\u00e5 Statfjord A. 5 omkom.\n26. juni 1978: Helikopterstyrt under transport til Statfjord. 18 omkom.\n14. august 1978: Forulykket etter fall fra personellkurv til b\u00e5tdekk fra Choctaw III til Eldfisk 2/7-B. 1 omkom.\n8. november 1978: Raustabout falt ned til lavere niv\u00e5 p\u00e5 Edda 2/7-C. 1 omkom.\n26. november 1978: Amerikansk dykker CO\u2082-forgiftet. 1 omkom.\n5. november 1979: Mann falt over bord p\u00e5 forsyningsb\u00e5ten Karm\u00f8y Boy. 1 omkom.\n27. mars 1980: \u00abAlexander L. Kielland\u00bb-ulykken p\u00e5 Ekofisk. Direkte for\u00e5rsaket av en sveisefeil ved innsveist utstyr i et stag. En liten sprekk fikk lov til \u00e5 utvikle seg ved utmatting, til den til slutt rev av staget. Uten staget var innretningen ustabil og veltet. 123 omkom.\nAugust 1980: Brann om bord i Polytraveller under lossing av olje fra Statfjord A. Brannen ble slukket og fart\u00f8yet kom under full kontroll igjen. To personer kraftig skadet, hvorav den ene (kapteinen) d\u00f8de av skadene. \n28. mars 1981: Mann falt i sj\u00f8en p\u00e5 Byford Dolphin. 1 omkom.\n5. juli 1981: Ukontrollert fall av en helt ny Harding livb\u00e5t p\u00e5 flotellet LB200 p\u00e5 vei til Statfjord B. Pneumatiske r\u00f8r i mekanismen som skulle sikre at livb\u00e5ten bare ble utl\u00f8st i sj\u00f8en var feilkoblet. Ved utl\u00f8sning gikk livb\u00e5ten i sj\u00f8en. 1 omkom.\n18. april 1982: En mann drept i arbeidsulykke p\u00e5 boredekk p\u00e5 Treasure Seeker.\n20. mai 1983: Klemt mellom et borer\u00f8r p\u00e5 4\u20136 tonn og boret\u00e5rnet p\u00e5 Treasure Seeker. Det var p\u00e5 Tr\u00e6nabanken under arbeid for Norsk Hydro. 1 omkom. \n4. november 1983: Livb\u00e5t falt i sj\u00f8en under vedlikehold p\u00e5 Safe Concordia p\u00e5 Albuskjell. 1 omkom.\n5. november 1983: Dykkeulykke p\u00e5 Byford Dolphin der koplingsl\u00e5sen l\u00f8snet slik at overtrykket i tunnelen og kammersystemet presset koplingsl\u00e5sen av setet rundt flensen. En eksplosjonsartet gassutr\u00f8mning presset dykkeklokka bort fra kammersystemet. 5 omkom.\n6. november 1983: Person falt ned p\u00e5 Statfjord C betongunderstell i Gandsfjorden. 1 omkom.\n9. september 1984: En sveiser falt ned fra et stillas p\u00e5 Valhallfeltetog ble drept. 1 omkom.\n9. april 1985: D\u00f8dsulykke med bruk av mob-b\u00e5t p\u00e5 Borgsten Dolphin. Den falt ned ca. 30m p\u00e5 grunn av svikt i oppheng. 2 omkom.\n25. juli 1985: En person p\u00e5 boredekk p\u00e5 Statfjord A ble truffet av en komponent som l\u00f8snet fra en toppmontert boremotor. To skruer var ikke skrudd skikkelig igjen. 1 omkom.\n6. oktober 1985: West Vanguard undersj\u00f8isk gassutbl\u00e5sning fra en letebr\u00f8nn, eksplosjon og brann. Br\u00f8nn 6407/6-2 p\u00e5 Haltenbanken. 1 omkom.\n4. november 1985: Concem-havariet: I forbindelse med bygging avCondeep-plattformer gikk betongblandeskipet \u00abConcem\u00bb rundt i J\u00e5ttav\u00e5gen i Stavanger, og ti mennesker omkom.\n2. desember 1985: D\u00f8dsfall ved bruk av hydrauliske d\u00f8rer p\u00e5 Treasure Saga. \n30. mars 1987: Dykkerulykker med d\u00f8dsfall p\u00e5 britisk statsborger p\u00e5 Seeway Condor p\u00e5 Osebergfeltet. 1 omkom.\n16. mai 1989: En mann drept av fallende gjenstand p\u00e5 Vildkat.\n19. juli 1989: Under pr\u00f8vedykking p\u00e5 Statfjord C sviktet en flenspakning, og en v\u00e6skestr\u00e5le traff en mann som mistet fotfeste og falt 28m ned i sj\u00f8en. 1 omkom.\n21. august 1989: West Gamma direkte for\u00e5rsaket av den ble tauet i for d\u00e5rlig v\u00e6r. Den mistet slepelinen. B\u00f8lger slo s\u00e5 l\u00f8st helikopterdekk og livb\u00e5ter. De igjen \u00f8dela lokk over mannhull og ventilasjons\u00e5pninger. Vann fra b\u00f8lger str\u00f8mmet s\u00e5 ukontrollert inn i skroget. Plattformen ble ustabil og havarerte. Mannskapet hoppet i sj\u00f8en og ble plukket opp av taub\u00e5ten. Ingen omkom.\n28. november 1989: T\u00e5rnmann truffet av borer\u00f8r/jernroughneck i hode p\u00e5 Treasure Saga p\u00e5 Ekofisk og d\u00f8de. \n1989: Oljelekkasje p\u00e5 1400 m\u00b3 p\u00e5 grunn av en sprekk i en lagringscelle p\u00e5 Statfjord C. \n14. mai 1990: En mann ble truffet i mage og bryst av en vannstr\u00e5le under h\u00f8yt trykk ved en r\u00f8rskrapeoperasjon p\u00e5 Ekofisk 2/4-W. 1 omkom.\n13. september 1990: En person ble truffet av st\u00f8ttestangen som spant rundt borestrengen p\u00e5 Byford Dolphin. 1 omkom.\n1991: Arbeidsulykke med helikopter. Helikopterrotoren traff et flammet\u00e5rn p\u00e5 Ekofisk, styrtet ned p\u00e5 dekk og derfra i sj\u00f8en. 3 omkom.\n23. august 1991: Sleipner A-1 sank i Gandsfjorden. Var for\u00e5rsaket av feil gjort i analyser. Celleveggene som var underdimensjonert sprakk opp, vannet str\u00f8mmet inn og hele innretningen sank. 0 omkom.\n25. mars 1993: Boredekksarbeider truffet av boretang p\u00e5Vildkat. 1 omkom. \n7. november 1993: To personer omkom p\u00e5 Statfjord C da en livb\u00e5t falt ned under vedlikeholdsarbeid. Livb\u00e5ten hadde feil innfesting av sikringskjettinger. \n13. desember 1993: Arbeider falt ned 12m p\u00e5 Ross Rig. 1 omkom. \n19. februar 1994: To personer drept om bord p\u00e5 hjelpefart\u00f8yet M\u00e6rsk Terrier i forbindelse med trekking av ankrene p\u00e5 Vildkat Explorer \u2013 hydraulikksvikt i l\u00e5semekanisme. \n31. juli 1994: 20 000 Sm\u00b3 gass lekket ut over dekket p\u00e5 Gullfaks A med 324 mennesker om bord, ikke antent. Hendelsesforl\u00f8pet hadde mange likhetstrekk med Piper Alpha ulykken 6 \u00e5r tidligere p\u00e5 britisk sokkel. En liknende gasslekkasje gjentok seg p\u00e5 samme Gullfaksplattform tre m\u00e5neder senere. \n20. oktober 1994: Boredekksarbeider truffet av rullende r\u00f8r p\u00e5 Odin. 1 omkom.\n14. mars 1995: En dekksoperat\u00f8r p\u00e5 Oseberg A omkom da han ble truffet av en lasteslange som r\u00f8k, falt ned og drepte operat\u00f8ren. 1 omkom.\n19. mars 1995: En matros p\u00e5 forsyningsb\u00e5ten Normand Jarl omkom under lasting av konteinere p\u00e5 Snorre A. Konteineren svingte p\u00e5 grunn av b\u00f8lger og matrosen ble klemt mellom to konteinere. 1 omkom.\n3. januar 1996: Ulykke p\u00e5 beredskapsfart\u00f8yet Normand Mjolne ved l\u00f8fteoperasjon til flotellet Polycrown. En sj\u00f8 slo inn over dekket og flyttet en konteiner som ikke var skikkelig festet, denne traff mannen. 1 omkom.\n22. september 1996: D\u00f8dsulykke p\u00e5 Far Minara. Ankerh\u00e5ndteringsfart\u00f8y til LB 200 ved legging av Zeepipe II B. Ankerwire som r\u00f8k. 1 omkom.\n14. oktober 1996: D\u00f8dsulykke r\u00f8rleggingsfart\u00f8yet LB 200. I d\u00e5rlig v\u00e6r rullet et r\u00f8r og traff en mann som ble klemt mellom to r\u00f8r. 1 omkom.\n1996: En mann falt ned og omkom fra et stillas p\u00e5 Nord\u00f8st Frigg-plattformen. 1 omkom.\n8. september 1997: Et Super Puma helikopter styrtet under transport av personell fra Br\u00f8nn\u00f8ysund til Nornefeltet. 12 omkom.\n24. februar 1999: Boredekksarbeider klemt av borer\u00f8r p\u00e5 Heidrun. 1 omkom.\n24. desember 2000: Kran- og l\u00f8fteoperasjon p\u00e5 Oseberg \u00d8st. En mann kom i klem under et l\u00f8ft p\u00e5 r\u00f8rdekk. L\u00f8ftet ble foretatt i en blindsone uten at en hadde forsikret seg om at omr\u00e5det uten folk. 1 omkom. \n11. september 2000: Dekksarbeider p\u00e5 spesialfart\u00f8y Maersk Seeker ble truffet av kjetting som var koplet til haikjeftene p\u00e5 b\u00e5ten. Han d\u00f8de av skadene. Arbeid med anker p\u00e5 Veslefrikk B.\n4. april 2001: Boredekksarbeider fra selskapet Deutag blir kraftig klemt av vaier p\u00e5 Eldfisk Bravo, og fikk en alvorlig klemskade i mageregionen under arbeid p\u00e5 boredekket.\n31. mai 2001: D\u00f8dsulykke p\u00e5 ankerh\u00e5ndteringsfart\u00f8y Viking Queen. Under resetting og bruk av arbeidswirer og styrewirer kom styresjakkel bakfra og traff vedkommende i ansiktet. Ankerh\u00e5ndtering for Transocean Prospect. 1 omkom. \n17. april 2002: Kran- og l\u00f8fteoperasjon p\u00e5 Byford Dolphin p\u00e5 Sigynfeltet. 1 omkom.\n1. november 2002: D\u00f8dsulykke p\u00e5 Gyda i forbindelse med l\u00f8fteoperasjon p\u00e5 r\u00f8rdekk ble en person klemt/truffet av en konteiner. 1 omkom.\n24. mars 2003: En italiensk statsborger p\u00e5 Saipem 7000 ble drept da han kom bort i roterende utstyr i en generatorpakke p\u00e5 dekk. \n28. november 2004: Gassutbl\u00e5sning p\u00e5 Snorrefeltet, ikke antent.\n31. januar 2005: Arbeidsulykke p\u00e5 Kristin. Plattformen l\u00e5 ved Aker Stord for klargj\u00f8ring til utslep. Drept av vanntett d\u00f8r som lukket seg. 1 omkom. \n31. oktober 2006: Fart\u00f8yet Thor Sentry utf\u00f8rte vaktoppdrag for Langeled p\u00e5 Sleipnerfeltet. D\u00e5rlig v\u00e6r og grov sj\u00f8 medf\u00f8rte at vinduene p\u00e5 broen ble sl\u00e5tt inn og den ble fylt med sj\u00f8vann. Fart\u00f8yet ble p\u00e5f\u00f8rt s\u00e5 store skader at det ble kondemnert. Ingen omkom.\n12. august 2007: Omkom en filippinsk sj\u00f8mann i en arbeidsulykke p\u00e5 l\u00f8ftefart\u00f8yet Saipem 7000 p\u00e5 Tordisfeltet. \n12. desember 2007: Statfjord A oljeutslipp der ca. 4.400 tonn olje gikk i sj\u00f8en.\n7. mai 2009: 25 \u00e5r gammel mann falt ned 14m fra et stillas p\u00e5 Oseberg B. Han drev og demonterte stillaset da ulykken skjedde. Han d\u00f8de p\u00e5 sykehuset.* 18 dykkere og en enke i Nordsj\u00f8dykker-Alliansen fikk i \u00e5r reist sin sak i Oslo tingrett. De krever erstatning og kostnadsfri legebehandling p\u00e5 til sammen 276,6 millioner.\n* Dykkerne har saks\u00f8kt staten for brudd p\u00e5 Den europeiske menneskerettighetskonvensjonen (EMD). De mener staten allerede p\u00e5 slutten av 1950-tallet var kjent med at dykking til stadig st\u00f8rre dyp medf\u00f8rte fare for liv og helse.\n* Ytterligere 160 dykkere st\u00e5r i k\u00f8 for \u00e5 pr\u00f8ve sine saker for rettsapparatet, og tirsdagens dom vil ha mye \u00e5 si for utviklingen i disse sakene.\n* Arbeidsskadene til dykkerne har tidligere ikke falt innenfor noen anerkjent diagnose. I v\u00e5r p\u00e5viste en rapport fra Haukeland universitetssjukehus sammenheng mellom dykkingen og hjerneskader, etter MR-unders\u00f8kelser av 91 pionerdykkere.\n* P\u00e5 rettens siste dag opplyste regjeringsadvokaten at staten erkjenner \u00e5rsakssammenheng mellom dykking og helseskader for seks av dykkerne.\n* Nordsj\u00f8dykkerne har ogs\u00e5 beskyldt staten for feilaktig tilbakeholdelse av flere titalls tusen dokumenter i saken.\nKilde: NTB og Dagbladet Magasinet* Torsdag 27. mars 1980, klokken 18.33: D-skaftet p\u00e5 Alexander Kielland blir revet l\u00f8s. Etter f\u00e5 sekunder begynner plattformen \u00e5 f\u00e5 slagside.\n* 18.35: SOS-signaler sendes ut.\n* 18.45: Plattformen har kantret. Ingen vet hvor mange som er reddet.\n* 19.05: Redningssentralen for S\u00f8r-Norge sl\u00e5r katastrofealarm. F\u00f8rste redningshelikopter forlater Sola 20 minutter senere.\n* 20.05: Ulykken meldes over radio og TV.\n* 22.00: En livb\u00e5t med 23 personer blir funnet. Halvannen time senere kommer flere meldinger om livb\u00e5ter som er funnet.\n* 24.00: De f\u00f8rste d\u00f8de er funnet. Regjeringsmedlemmer kommer sammen.\n* 00.30: T\u00e5ke gj\u00f8r det umulig for helikoptrene \u00e5 fortsette letingen.\n* 04.10: De f\u00f8rste 16 overlevende kommer til Sola.\n* 08.20: En fl\u00e5te med 30 overlevende blir funnet.\n* 15.00: Phillips melder at det trolig var 228 om bord p\u00e5 plattformen.\n* 123 mennesker omkom da plattformen Alexander Kielland kantret.Lyst til \u00e5 skrive? Kontakt gjerne oss i NRK Ytring med ditt innlegg. Retningslinjene finner du her.", "topic": "ytring"}, {"headline": "Drept p\u00e5 \u00e5pen gate i Oslo \u2013 Spesial", "ingress": "N/A", "published_date": "2022-01-29T06:30:00.000Z", "url": "https://www.nrk.no/drept-pa-apen-gate-i-oslo-1.15829411", "text_body": "", "topic": "drept-pa-apen-gate-i-oslo-1.15829411"}, {"headline": "Kokeb\u00f8kene til prestefrue Christine Storm Munch fra 1700-tallet skal digitaliseres. \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Prestefruen Christine Storm Munch i V\u00e5g\u00e5 skrev oppskriftsbok med 900 sider. Et unikt prosjekt skal oversette boka ved hjelp av kunstig intelligens.", "published_date": "2022-01-30T19:27:27+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/kokebokene-til-prestefrue-christine-storm-munch-fra-1700-tallet-skal-digitaliseres.-1.15787977", "text_body": "Prestefruen Christine Storm Munch i V\u00e5g\u00e5 skrev oppskriftsbok med 900 sider. Et unikt prosjekt skal oversette boka ved hjelp av kunstig intelligens.Der vi tidligere bladde i kokeb\u00f8ker n\u00e5r vi skal lage mat, har mange g\u00e5tt over til nettbaserte l\u00f8sninger.\nDet googles etter alt fra brun saus til hjemmelaget sushi.\nMen hva med maten de spiste i gamle dager, for eksempel p\u00e5 16- 17- og 1800-tallet?\nN\u00e5 kan snart flere oppskrifter fra denne tidsperioden \u00abgoogles\u00bb og hentes fram.\nEi av b\u00f8kene ble skrevet av ei prestefrue i V\u00e5g\u00e5. Hun hadde s\u00e5 gode kontakter at eksotiske r\u00e5varer fra kontinentet fant vegen til nordlige deler av Gudbrandsdalen.\n\n\n\n\nSMART LESNING: Sirlig h\u00e5ndskrift og gotiske bokstaver skal tolkes av kunstig intelligens.\nFoto: Roar Berntsen / NRK\n\n\n\nKulturskatt fram i lyset med kunstig intelligens\nInnlandet fylkesarkiv skal bruke 300.000 kr p\u00e5 prosjektet \u00abRevitalisering av den kulinariske kulturarven\u00bb.\nSeks h\u00e5ndskrevne kokeb\u00f8ker fra 17- og 1800-tallet skal digitaliseres. En av dem er den spektakul\u00e6re 900-siders boka til Christine Storm Munch.\nProsjektet blir et nybrottsarbeid, fordi de skal bruke programvare med kunstig intelligens. Under skanningen skal de teste ut automatisk oversettelse fra den gotiske skriften som ble brukt p\u00e5 1700-tallet.\n\n\n\n\nEKSOTISKE OPPSKRIFTER: De 900-sidene har mange ingredienser som ikke var vanlig i Gudbrandsdalen for 200 \u00e5r siden.\nFoto: Roar Berntsen / NRK\n\n\n\nFylkesarkivar Marit Hosar sier at dette - hvis det lykkes - vil spare framtidige tilsvarende prosjekter for sv\u00e6rt mye arbeid. \nI l\u00f8pet av h\u00f8sten er boka trolig ferdig. Den vil da v\u00e6re gratis tilgjengelig for alle p\u00e5 nett.\n \n\n\n\n\n\n\nIkke all historie blir s\u00e5 godt bevart:\n 140 \u00e5r gammelt bygg i flammer: \u2013 Helt j\u00e6vlig \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPrestefrue med hjerte for urter\nBeretningen om Christine Storm Munch handler om en kvinne med p\u00e5gangsmot og gjennomf\u00f8ringskraft.\nHun ble f\u00f8dt i V\u00e5g\u00e5 i 1746, som datter av presten Johan Storm. Hun vokste opp i presteg\u00e5rden Ullinsvin, der hun ogs\u00e5 senere ble boende med mannen sin, ogs\u00e5 han prest: Peder Munch.\n\n\n\n\nOVERKLASSE-MOTE P\u00c5 1770-TALLET: Christine Storm Munch, malt av Peder Aadnes.\nFoto: Digitalt Museum\n\n\n\nHun var oldemor av maleren Edvard Munch.\nI Ullinsvin skapte Christine en helt spesiell urtehage, som fortsatt er bevart.\nHun samlet oppskrifter, b\u00e5de hennes egne og andres, som var laget i perioden 1703\u20131806.\n\nUnders\u00f8k NRKs matunivers\n\n900 h\u00e5ndskrevne sider\nFylkesarkivar Marit Hosar sier at dette er en kulturskatt.\n\n\n\n\nDRIVER NYBROTTSARBEID: Fylkesarkivar Marit Hosar, Innlandet fylkesarkiv.\nFoto: J\u00f8rn Hagen / Innlandet fylkesarkiv\n\n\n\u2013 Her er det 900 h\u00e5ndskrevne sider, med register og det hele!\nHun viser fram oppskriften for sitronterte.\n\u2013 Det er en prestasjon \u00e5 f\u00e5 bestilt sitroner fra Syden, for \u00e5 f\u00e5 fraktet det til V\u00e5g\u00e5 p\u00e5 1700-tallet. Norge var en sj\u00f8fartsnasjon. F\u00f8rst kom sitronene med skip til Kristiania, deretter var det hestetransport til V\u00e5g\u00e5.\n\n\nChristine Storm Munchs sitronterte\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n6 stk. eggeplommer\n220 g sukker\n120 g sitronsaft (av ferske sitroner)\n150 g r\u00f8mme\n4 plater gelatin\n1 stk. tertebunn\n\nHa eggeplommer, sukker og sitronsaft i en kjele. Pisk blandingen mens den varmes til kokepunktet. Ta av varmen. Sil.\nTilsett gelatin. Avkj\u00f8l i fem min. R\u00f8r inn r\u00f8mme.\nFyll i ferdig stekt bunn i en terteform p\u00e5 25\u201328 cm.\nAvkj\u00f8l i kj\u00f8leskap i to til tre timer.\n\n\n\n\nDet var stor spennvidde i menyen hennes. Det kunne v\u00e6re fiskepudding, sukkerbr\u00f8d, lammefrikass\u00e9, h\u00e5ndstappa p\u00f8lser og traneb\u00e6rsaft.\nP\u00e5 den tiden var det heller ikke vanlig med oppskrifter p\u00e5 finere bakst, for eksempel fastelavnsboller. \n \n\n\n\n\n\n\nBaking sprer fortsatt glede:\n Sjukehusdirekt\u00f8ren bakte julekaker til alle ansatte da de ikke hadde r\u00e5d til julegaver \n\n\n\n\n\n\nKlasseforskjeller\nHun sier at bestillingen av sydfrukter sier noe om klasseforskjeller p\u00e5 den tiden.\n\u2013 Husmannsfamilier var ikke i n\u00e6rheten av \u00e5 kunne gj\u00f8re det samme. Hun var en del av en embetsmannsfamilie. Dermed hadde hun kunnskap og penger til \u00e5 gj\u00f8re denne typen bestillinger.\nHosar sier at disse kokeb\u00f8kene er kulturhistorie. Blant annet forteller de om datidens konservering av matvarer.\n\u2013 P\u00e5 hennes tid brukte de mye t\u00f8rkede aprikoser og svisker, og lagde kompotter. I dag bruker vi det nesten bare til fruktkake til jul. Vi trenger \u00e5 hente fram gammel kunnskap.\n\n\n\nVARSOM H\u00c5NDTERING: For \u00e5 hente fram gammel kunnskap, kan man ikke v\u00e6re hardhendt med de gamle b\u00f8kene.\nFoto: Roar Berntsen / NRK\n\n\n\nHosar er sv\u00e6rt forsiktig n\u00e5r hun blar i boka, og sier at det er skj\u00f8re papirark.\n\u2013 Jeg kan finne flere oppskrifter n\u00e5r det er ferdig digitalisert, sier hun.\n \n\n\n\n\n\n\nChristine Storm Munch er en favoritt av sambygdingen Arne Brimi:\n \u2013 Hit kommer aldri noen Michelin-kontroll\u00f8r \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAllsidig kvinne\nChristine Storm Munch har satt spor etter seg p\u00e5 flere m\u00e5ter.\nHun var en sv\u00e6rt kunnskapsrik kvinne p\u00e5 flere omr\u00e5der. For eksempel sydde hun sine egne kl\u00e6r \u2013 store kjoler og prangende hatter. Og urtene ble ikke bare brukt til oppskrifter. Hun brukte det ogs\u00e5 n\u00e5r syke i bygda kom til henne for \u00e5 f\u00e5 hjelp, opplyser presteg\u00e5rden Ullinsvin p\u00e5 sine hjemmesider.\n\n\n\n\nGAMLE OPPSKRIFTER: Det er et m\u00f8ysommelig arbeid \u00e5 digitalisere gamle b\u00f8ker.\nFoto: Roar Berntsen / NRK\n\n\n\nI dag er hagen til Christine bevart og fors\u00f8kt gjenskapt i presteg\u00e5rden Ullinsvin i V\u00e5g\u00e5. Den blir vedlikeholdt av ca. 30 frivillige, og best\u00e5r av fire deler. En av dem er urtehagen, der Christine alts\u00e5 hentet r\u00e5varer til sine oppskrifter.\nDigitaliseringsprosjektet er et samarbeid mellom Innlandet fylkesarkiv, selskapet Tidvis og mus\u00e9et Maihaugen i Lillehammer. Den \u00f8konomiske st\u00f8tten kommer fra Arkivverket.6 stk. eggeplommer\n220 g sukker\n120 g sitronsaft (av ferske sitroner)\n150 g r\u00f8mme\n4 plater gelatin\n1 stk. tertebunn\n\nHa eggeplommer, sukker og sitronsaft i en kjele. Pisk blandingen mens den varmes til kokepunktet. Ta av varmen. Sil.\nTilsett gelatin. Avkj\u00f8l i fem min. R\u00f8r inn r\u00f8mme.\nFyll i ferdig stekt bunn i en terteform p\u00e5 25\u201328 cm.\nAvkj\u00f8l i kj\u00f8leskap i to til tre timer.", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Fuglen stillits kan ses under hagefugletelling til Birdlife Norge \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Dette er den store fugletellehelga. Endringer i temperatur gj\u00f8r at man kan se flere typer fugler nordover enn tidligere.", "published_date": "2022-01-30T12:12:02+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/spurven-stillits-kan-ses-under-hagefugletelling-til-birdlife-norge-1.15826705", "text_body": "Dette er den store fugletellehelga. Endringer i temperatur gj\u00f8r at man kan se flere typer fugler nordover enn tidligere.Hagefugletelling skjer alltid siste helgen i januar og i \u00e5r er det er 15. gang det arrangeres.\nM\u00e5let med tellingen er \u00e5 skape interesse og \u00f8ke kunnskapen om fugler og naturen over hele Norge.\nNoe av det som kommer frem av tellingen, er at fuglefaunaen er i konstant endring.\nSpesielt er det \u00e9n fugl som if\u00f8lge eksperter har trukket lenger og lenger nord.\n\nStillitsen er en veldig fargerik fugl som ikke er til \u00e5 ta feil av.Under fjor\u00e5rets telling ble det sett 94 stillits i Nordland.\u2013 Det er veldig overraskende, hadde man sagt det for 40 \u00e5r siden s\u00e5 ville ingen ha trodd p\u00e5 det, mener Ree.\n\n\u2013 P\u00e5 1960-tallet var Stillits bare observert rundt Oslofjorden. De siste 10\u201320 \u00e5rene har fuglen flyttet seg nordover langs kysten og inn i Tr\u00f8ndelag. S\u00e5 dro den videre i opp til Nordland og inn i Troms. Arten har hatt en veldig positiv fremgang, forteller Morten Ree i Birdlife Norge.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDisse fuglane kan du sj\u00e5 oftare i Nord-Noreg framover\n\n\n\n\n\n\n\nForklares med klimaendringer\nMen hvorfor skjer dette? Den enkle forklaringen er at det blir varmere i luften.\n\u2013 Det har blitt mildere klima. Folk f\u00f4rer ogs\u00e5 fuglene med fuglemat og solsikkefr\u00f8 som gj\u00f8r det enklere \u00e5 overleve vinteren. Det er hovedgrunnen for at fuglen har kommet s\u00e5 langt nord, sier Ree.\n\u2013 Det vil alltid v\u00e6re nye arter som kommer og arter som drar. Det er en naturlig utvikling, legger han til.\n\n\n\n\nMorten Ree i Birdlife Norge.\nFoto: Privat\n\n\n\nDet mener John Atle K\u00e5l\u00e5s, seniorforsker i NINA, at ikke er spesielt positivt.\n\u2013 Selv om det kanskje kan virke positivt med mer fugleliv, er dette en effekt av mildere klima. S\u00e5nn sett er det ikke en positiv sak, sier K\u00e5l\u00e5s.\nEt varmere klima kan ogs\u00e5 f\u00e5 en konsekvens for de artene som allerede er her.\n\u2013 Det kan ogs\u00e5 ha betydning for de artene som allerede er i nord at det blir varmere klima.\n\nDet er registrert 168 stillits i Nordland Den f\u00f8rste ble registrert 1957\n\nKnut Anders Hovstad er seniorr\u00e5dgiver i Artsdatabanken. Han sier at det er litt komplisert \u00e5 bare se p\u00e5 det ene tilfellet i 1957.\n\u2013 Vi vet for lite om hvordan arter s\u00f8rfra flytter nordover p\u00e5virker de artene som allerede er der. Artene som allerede er i Nordland kan f\u00f8le seg fortrengt, men vi vet ikke om konsekvensene p\u00e5 lengre sikt.\nH\u00e5per p\u00e5 ny rekorddeltagelse i \u00e5r\nFjor\u00e5rets rapporter viser at det var 13 000 f\u00f4ringsplasser, over 30 000 involverte og ca. 583 000 fugler meldt inn.\nDet er generelt for \u00e5 mate fugler i Norge. Det selges nemlig ca. 18 millioner kilo med fuglemat \u00e5rlig og ca. 400 000 nordmenn som f\u00f4rer fugler i hagen.\nN\u00e5 h\u00e5per Birdlife p\u00e5 en ny rekorddeltakelse.\n\n\n\n\nKj\u00f8ttmeis er den vanligste hagefuglen, men har vist jevn tilbakegang i mange \u00e5r. Den ble registrert p\u00e5 94 % av foringsplassene i fjor.\nFoto: Frode Falkenberg / BirdLife Norge\n\n\n\n\u2013 P\u00e5 grunn av koronasituasjonen har folk endret sin adferd og er mer opptatt av de n\u00e6re ting og mange bruker naturen mer enn f\u00f8r. I tillegg m\u00e5 folk v\u00e6re mer hjemme og mange har av den grunn startet med fugleforing eller intensivert denne interessen, sier Morten Ree i Birdlife Norge.\n\u2013 Den vanligste fuglen av alle vinterfugler \u00e5 ha i hagen er kj\u00f8ttmeisen. Den er fortsatt den vanligste men vi ser at det er en jevn tilbakegang p\u00e5 de 15 \u00e5rene med telling. N\u00e5r vi startet s\u00e5 var gjennomsnittet p\u00e5 litt over 10 kj\u00f8ttmeiser per foringsplass, n\u00e5 er tallet ca. 6,5.", "topic": "nordland"}, {"headline": "Haga ut mot \u00abegen\u00bb regjering: \u2013 Fullstendig handlingslammet \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Statsminister Jonas Gahr St\u00f8re varsler en storstilt plan for vindkraft og gr\u00f8nn industri. Men tidligere Sp-leder \u00c5slaug Haga er ikke imponert. Hun sier vindsatsingen g\u00e5r altfor tregt.", "published_date": "2022-01-30T19:04:22+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/haga-ut-mot-_egen_-regjering_--_-fullstendig-handlingslammet-1.15832213", "text_body": "Statsminister Jonas Gahr St\u00f8re varsler en storstilt plan for vindkraft og gr\u00f8nn industri. Men tidligere Sp-leder \u00c5slaug Haga er ikke imponert. Hun sier vindsatsingen g\u00e5r altfor tregt.\u2013 Havvind var et satsingsomr\u00e5de i Hurdalsplattformen. Men n\u00e5 ser vi en regjering som er fullstendig handlingslammet, sier \u00c5slaug Haga til NRK.\nHun ledet Senterpartiet fra 2003 til 2008 og var en av hovedarkitektene bak den r\u00f8dgr\u00f8nne regjeringsdannelsen i 2005. N\u00e5 er hun frontfigur for Norwea, en interesse- og bransjeorganisasjon som fremmer fornybar kraftproduksjon.\n\u2013 Handlingslammet er et sterkt ord?\n\u2013 Ja, men vi har ikke sett framdrift og det haster med \u00e5 komme i gang. Landene rundt Nordsj\u00f8en er i full gang med utbygging av havvind, mens vi er limt fast i startgropa, sier Haga,\n\n\n\n\nKRAFTUTBYGGING: Ogs\u00e5 den nye regjeringen lover \u00e5 satse tungt p\u00e5 utbygging av havvind.\nFoto: \u00d8yvind Grav\u00e5s / Equinor / NTB\n\n\n\n\u2013 Ut av seminarrommene\nUttalelsene kommer samtidig som Jonas Gahr St\u00f8re (Ap) n\u00e5 lover en storstilt satsing p\u00e5 ny, gr\u00f8nn industriutvikling.\nN\u00e6ringsminister Jan Christian Vestre (Ap) f\u00e5r armbindet p\u00e5 n\u00e5r regjeringen i l\u00f8pet av v\u00e5ren skal meisle ut et veikart for klimavennlige prosjekter knyttet til hydrogen, CO2-lagring, skogbruk og batteriproduksjon.\n\n\n\n\nN\u00e6ringsminister Jan Christian Vestre (Ap), statsminister Jonas Gahr St\u00f8re (Ap) og finansminister Trygve Slagsvold Vedum (Sp) presenterer regjeringens nye satsing p\u00e5 gr\u00f8nn industri.\nFoto: J\u00f8rn Tveter / NRK\n\n\n\nHelt sentralt st\u00e5r havvind, som skal forsyne industrien p\u00e5 land med gr\u00f8nn kraft.\n\u2013 Folk kan glede seg til \u00e5 se at det skal bygges i Norge i \u00e5rene fremover. N\u00e5 skal vi ut av seminarrommene og starte arbeidet, sier Vestre.\nHan erkjenner at tempoet har v\u00e6rt altfor svakt over flere \u00e5r n\u00e5r det kommer til utbygging av havvind i Norge.\n\u2013 Det har tatt altfor lang tid gjennom altfor mange \u00e5r. N\u00e5 legger vi et l\u00f8p for \u00e5 f\u00e5 til det, sier n\u00e6ringsministeren.\n\n\n\n\nI Hurdalsplattformen lover regjeringen \"en storstilt satsing p\u00e5 havvind\", men \u00c5slaug Haga i Norwea sier bransjen kun ser stillstand.\nFoto: Mats R\u00f8nning / NRK\n\n\n\n\u00c5slaug Haga, som ogs\u00e5 har erfaring som energiminister, mener striden mellom Ap og Sp om de s\u00e5kalte hybridkablene er noe av forklaringen p\u00e5 det hun beskriver som en stillstand.\nDe to regjeringspartiene ser nemlig ulikt p\u00e5 om det skal bygges en s\u00e5kalt hybridkabel p\u00e5 norsk sokkel \u2013 med forbindelser til andre land \u2013 eller om kraften fra havvindm\u00f8ller i Nordsj\u00f8en kun skal f\u00f8res tilbake til det norske fastlandet.\n\u2013 Floken kan l\u00f8ses\nI Hurdalsplattformen sl\u00e5s det fast at det ikke skal bygges nye utenlandskabler. Sp\u00f8rsm\u00e5let er om en eventuell hybridkabel fra havvind i omr\u00e5det som kalles S\u00f8rlige Nordsj\u00f8 II er en slik utenlandskabel eller ikke.\n\u2013 Hybridfloken kan l\u00f8ses, og det m\u00e5 skje raskt. Men i p\u00e5vente av at regjeringskameratene kommer til enighet, s\u00e5 m\u00e5 vi i hvert fall f\u00e5 fortgang i utbyggingen av flytende havvind p\u00e5 Utsira nord. Der er det ikke snakk om hybridl\u00f8sning, men kun en kabel fra vindparken og til land.\n\u2013 Er det ditt gamle parti Senterpartiet som er bremsen her?\n\u2013 Det er regjeringen som m\u00e5 ta ansvar for at det er stillstand i dette arbeidet. Vi h\u00e5per det skjer mer i kulissene, men det n\u00e6ringen ser, er stillstand, sier hun.\n\nLES OGS\u00c5: \n\n\n\nUtlendinger f\u00e5r halve gevinsten av omstridt str\u00f8meksport\n\n\n\n\nStarter satsing\nHavvind og hybridkabler vil bli del av mandatet til den nye energikommisjonen, som regjeringen skal nedsette i l\u00f8pet av kort tid. I tillegg vil sakene komme opp n\u00e5r regjeringen f\u00f8r p\u00e5ske kommer med sitt tillegg til energimeldingen som den forrige regjeringen la fram.\n\n\n\n\nStatsministeren har gitt n\u00e6ringsminister Jan Christian Vestre (til venstre) hovedansvaret for arbeidet med det nye gr\u00f8nne veikartet.\nFoto: J\u00f8rn Tveter / NRK\n\n\n\nN\u00e5r statsministeren m\u00f8ter NRK sammen med n\u00e6ringsministeren og finansminister og Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum er det for \u00e5 presentere det nye arbeidet for gr\u00f8nn omstilling og industriutvikling. Og St\u00f8re erkjenner at behovet for mer fornybar kraft st\u00e5r helt sentralt:\n\n\n\n\nStatsminister Jonas Gahr St\u00f8re (Ap).\nFoto: J\u00f8rn Tveter / NRK\n\n\n\n\u2013 Overskuddspotensial for norsk industri og billig kraft for norske husholdninger. Det er denne regjeringens m\u00e5l, sier St\u00f8re og fortsetter:\n\u2013 Vi skal ikke ha mellomlandsforbindelser som bringer kraft fra Norge ut av Norge. Det har vi sl\u00e5tt fast. Men vindpotensialet til havs skal Norge utvikle, og v\u00e6re en del av det nettet som kommer til \u00e5 \u00e5pne seg der. \n\nLES MER: \n\n\n\nNVE: Hybridkabler vil gi deg dyrere str\u00f8m\n\n\n\n\nDyrere str\u00f8m?\nDet store sp\u00f8rsm\u00e5let er om hybridkablene vil gj\u00f8re str\u00f8mmen dyrere for folk flest.\nSenterpartiet mener det, og f\u00e5r st\u00f8tte av beregninger foretatt av NVE og Statnett. Men \u00c5slaug Haga er ikke like sikker. Hun viser til at det snart kan bli kraftunderskudd i Norge.\n\u2013 Det vil bety at prisene g\u00e5r opp. S\u00e5 den beste garantien for at vi skal klare \u00e5 holde prisene nede, er at vi f\u00e5r ny kraft inn i markedet, sier hun.\n\u2013 Hva blir konsekvensen hvis motstanden i Senterpartiet vinner fram og det ikke blir anlagt hybridkabler?\n\u2013 Hvis regjeringen ikke greier \u00e5 finne en l\u00f8sning, s\u00e5 vil det svekke Norges muligheter til \u00e5 utvikle en leverand\u00f8rindustri for havvind. I tillegg vil vi redusere muligheten for \u00e5 f\u00e5 ny kraft til land, som Norge trenger for \u00e5 gjennomf\u00f8re det gr\u00f8nne skiftet, sier Haga.\n\nBARKET SAMMEN OM KABLER:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSe duellen om kraftkabler og str\u00f8mpriser mellom Frp-leder Sylvi Listhaug og Sp-leder Trygve Slagsvold Vedum i Politisk kvarter.\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Altfor enkelt\nN\u00e5 er det Trygve Slagsvold Vedum som leder Senterpartiet. Han har tatt et oppgj\u00f8r med etableringen av de to utenlandskablene som i dag forsyner kontinentet med kraft fra Norge.\nHagas antydning om at konflikten mellom Ap og Sp om hybridkablene forklarer det n\u00e6ringen opplever som stillstand i havvindsatsingen, har han lite til overs for:\n\u2013 Det er et altfor enkelt resonnement, sier Vedum.\n\n\n\n\nSp-leder og finansminister Trygve Slagsvold Vedum sier det er uaktuelt med hybridkabler som gj\u00f8r str\u00f8mmen dyrere for folk.\nFoto: J\u00f8rn Tveter / NRK\n\n\n\nHan sier det ikke ville v\u00e6re noen l\u00f8sning \u00e5 simpelthen gitt gr\u00f8nt lys til nye kabler, uten grundige vurderinger i forkant.\n\u2013 Denne regjeringen vil ikke at str\u00f8mprisen til folk skal g\u00e5 opp. Derfor m\u00e5 vi selvsagt tenke oss n\u00f8ye om n\u00e5r vi skal lage nye enerigisatsinger, sier Vedum og fortsetter:\n\u2013 Vi har sett at mellomlandsforbindelsene har bidratt til \u00e5 f\u00e5 str\u00f8mprisen opp. N\u00e5 skal vi bygge ut energi for \u00e5 skape industri og arbeidsplasser i Norge. Derfor \u00f8nsker vi ikke hybride l\u00f8sninger som kan bidra til h\u00f8yere str\u00f8mpris.\n\u2013 Hva slags hybridl\u00f8sning kan dere g\u00e5 med p\u00e5, da?\n\u2013 I f\u00f8rste omgang handler det n\u00e5 om \u00e5 f\u00e5 str\u00f8m til land i Norge. Og sekund\u00e6rt til olje- og gassinstallasjonene p\u00e5 sokkelen, ved \u00e5 bruke havvind til elektrifisering, sier han.\n\nLES: \n\n\n\nStr\u00f8manslag: Det offentlige tjener 24 ekstra milliarder\n\n\n\n\nBlanke ark\nP\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om hva hun synes om str\u00f8mdebatten i vinter og diskusjonene rundt de omstridte utenlandsforbindelsene som hennes regjering var med \u00e5 berede grunnen for, svarer Haga som f\u00f8lger:\n\u2013 Jeg skj\u00f8nner veldig godt at folk er oppgitt over kraftprisene. S\u00e5 m\u00e5 vi se tilbake og vurdere om det er noe vi burde ha gjort annerledes. Men jeg tenker det er verdt \u00e5 ha med seg at vi har hatt et velfungerende kraftmarked i mange \u00e5r, sier hun og fortsetter:\n\u2013 Framover blir situasjonen uansett helt annerledes, ikke bare i Norge. Verden vil trenge fantastisk mye mer gr\u00f8nn energi, og da m\u00e5 vi sette oss ned \u2013 s\u00e5 \u00e5 si med blanke ark \u2013 \u00e5 se hvordan vi skal l\u00f8se dette.\nHaga viser til at Norge b\u00e5de skal omstille industrien og innfri forpliktelsene i Parisavtalen om utslippskutt p\u00e5 55 prosent innen 2030.\n\u2013 Det vil inneb\u00e6re en storstilt elektrifisering av Norge, og det vil kreve mye ny energi, sier hun.Bunnfast havvind: Turbinene st\u00e5r fastmontert p\u00e5 havbunnen. Disse kan bygges p\u00e5 opp til rundt 50-60 meters dybde.\nFlytende havvind: Turbinene er forankret, men flytende. Disse kan plasseres p\u00e5 dypt vann og lengre fra kysten.\nHybrid l\u00f8sning: Flere kraftkabler som f\u00f8rer str\u00f8mmen fra vindkraftanlegget til flere steder, for eksempel Norge, et annet land og en oljeplattform.\nRadial l\u00f8sning: En kraftkabel som f\u00f8r str\u00f8mmen fra vindkraftanlegget til ett sted, for eksempel fastlandet i Norge.\n\n(Kilde: Norwea, bransje- og interesseorganisasjon for bedrifter innen fornybar energi, Olje- og energidepartementet)", "topic": "norge"}, {"headline": "Lykkeland \u2013 fakta og fiksjon S02E05 \u2013 NRK Kultur og underholdning", "ingress": "Var historien om det norske oljeeventyret like dramatisk? Her er et par forklaringer etter femte episode av \u00abLykkeland\u00bb sesong to.", "published_date": "2022-01-30T19:14:47+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/lykkeland-_-fakta-og-fiksjon-s02e05-1.15721471", "text_body": "Var historien om det norske oljeeventyret like dramatisk? Her er et par forklaringer etter femte episode av \u00abLykkeland\u00bb sesong to.Der forrige episode viste farene ved dykking p\u00e5 300 meters dyp, tar episode fem for seg den tradisjonsrike oljemessen i Stavanger og et samlivsbrudd.\nHva er det som er fakta i episoden av \u00abLykkeland\u00bb, og hva er hentet rett fra rykteland?\nHvis du ikke enn\u00e5 har sett episode fem og vil unng\u00e5 avsl\u00f8ringer, leser du videre p\u00e5 eget ansvar.\nFantes det oljemesser i Norge p\u00e5 1970-tallet?\nJa.\n\n\n\n\n\nN\u00c6RSTUDIE: Offshore North Sea i Stavanger i 1978, her skildret i \u00abLykkeland\u00bb. P\u00e5 \u00e5ttitallet skiftet messen navn til Offshore Northern Seas for \u00e5 speile at norsk sektor var mer enn Nordsj\u00f8en.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nI takt med Norges voksende oljeindustri ble det etablert et m\u00f8tested for akt\u00f8rene i n\u00e6ringen.\nOffshore Northern Seas, bedre kjent som ONS, ble avholdt for f\u00f8rste gang i 1974 i Stavangers f\u00f8rste ishall, Siddishallen. Den tradisjonsrike messen har siden funnet sted annethvert \u00e5r, med unntak av koronaavlysningen i 2020.\nONS ble et sted hvor norske selskaper kunne skaffe kontakter og oppdrag i utlandet. Messen ga norsk industri en kj\u00e6rkommen arena for \u00e5 tilegne seg kunnskap og teknologi fra mer oljeerfarne land.\nI \u00abLykkeland\u00bb befinner vi oss p\u00e5 ONS i 1978. Scenene er spilt inn i Litauen, men messen holdes til vanlig ved det store konferansesenteret Stavanger Forum.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:30 \n\n\nSpill av\n\n\n\nUtdrag fra: \"Stavanger: Kronprins Harald p\u00e5 Oljemessen 1974\"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSTORFINT BES\u00d8K: Kronprins Harald bes\u00f8kte det aller f\u00f8rste oljemessen. Se NRKs reportasje.\n\n\n\n\n\nHvilken historie skulle Anne fortelle i baren?\nOm hersketeknikker p\u00e5 Stortinget.\n\n\n\n\n\nHADDE RETT: F\u00e5 dager etter Bravo-utbl\u00e5sningen stod denne etterp\u00e5kloke notisen p\u00e5 trykk i Dagbladet.\n\n\n\nEn full Jonathan avbryter Anna idet hun forteller historien om politiker Berit \u00c5s (SV), som i 1977 ble \u00abmansplainet\u00bb\u00abmansplainet\u00bbEt engelsk begrep som oftest er eksemplifisert med\u00a0en mann\u00a0som\u00a0forklarer noe til en kvinne\u00a0p\u00e5 en nedlatende m\u00e5te. Uttrykket er ikke nytt, men f\u00e5tt \u00f8kt popularitet de siste \u00e5rene. Selve ordet bygger p\u00e5 kombinasjonen av\u00a0man\u00a0og explain.  i Stortinget av datidens industriminister Bjartmar Gjerde (Ap).\nFortellingen vi ikke f\u00e5r h\u00f8re i sin helhet, handler om hvordan \u00c5s uttrykte bekymring for utbl\u00e5sninger i Nordsj\u00f8en. SV-politikeren la frem regnestykker rundt den potensielle faren og stilte sp\u00f8rsm\u00e5l om dette til ministeren \u2013 f\u00e5 uker f\u00f8r Bravo-ulykken.\nGjerde avviste regnestykkene med et svar som skapte reaksjoner b\u00e5de p\u00e5 Stortinget og i pressen. Bekymringene minnet ham om en historie om en kvinne som hadde h\u00f8rt at hvert femte barn som ble f\u00f8dt i verden var kinesisk.\nSiden kvinnen n\u00e5 var gravid for femte gang, antok hun at hennes neste barn ville bli kinesisk.\nIndustriministeren m\u00e5tte svelge noen kameler da han fikk en utbl\u00e5sning i Nordsj\u00f8en p\u00e5 bordet kort tid etter. Etter ulykken tok politiker Finn Gustavsen i SV ordet i Stortinget og konstaterte at det \u00abn\u00e5 er f\u00f8dt en kineser p\u00e5 Ekofisk\u00bb.\nEtt \u00e5r senere publiserte Berit \u00c5s en studie om \u00abDe fem hersketeknikker\u00bb.\n\n\n\n\nPARTIKOLLEGAER: Stortingspolitikerne Finn Gustavsen, Berit \u00c5s og Reidar Larsen. Her p\u00e5 valgvaket til SV h\u00f8sten 1973.\nFoto: NTB\n\n\n\nHva var greia med stereo?\nEt dumt sp\u00f8rsm\u00e5l for alle som var opptatt av \u00abfet lyd\u00bb.\n\n\nRein i Lykkeland har pyntet stuen sin med radio og b\u00e5ndopptaker av elektronikkprodusenten Tandberg. NRK / Maipo Film\n\nDa ett lydsignal (mono) gikk over til to (stereo), kunne man rocke til musikk hvor trommene sprang ut fra den ene h\u00f8yttaleren og gitaren fra den andre.\nStereo ble en ny standard for plater og b\u00e5ndopptak allerede p\u00e5 1950-tallet, men det var f\u00f8rst p\u00e5 1970-tallet at radioprogrammer fristet med musikk i denne nye og spennende innpakningen.\nScenene med Anna og Rein er b\u00e5de innvendig og utvendig filmet i et hus p\u00e5 Tau, et tettsted ved Stavanger.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nA 28:27 \n\n\nSpill av\n\n\n\nI s\u00f8kelyset - forbrukermagasin\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTEKNISK REVOLUSJON: Her kan du se radioprofil Harald Are Lund sjekke ut stereoanlegg i 1973.\n\n\n\n\n\nEksisterte det en egen amerikansk skole?\nJa. Og den dukket opp p\u00e5 grunn av inntoget av amerikanere.\n\n\n\n\n\nFAR OG S\u00d8NN: Frank (Anastasios Soulis) \u00f8nsker at Marius (Ask Henrik Oftedal) skal l\u00e6re seg engelsk.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nI femte episode tilbringer Marius mye tid sammen med sin biologiske far, Frank Lawson. Siden Frank kan ikke kommunisere med s\u00f8nnen, \u00f8nsker han at Marius begynner ved den amerikanske skolen i Stavanger for \u00e5 l\u00e6re seg engelsk.\nThe Stavanger American School (SAMS) ble grunnlagt i samarbeid med amerikanske oljeselskaper. Dette var tiden da den f\u00f8rste letebr\u00f8nnen ble boret i Nordsj\u00f8en.\nFire l\u00e6rere og 42 elever startet i 1966 opp i et gammelt skolebygg p\u00e5 Revheim i Stavanger. I 1972 flyttet skolen til et st\u00f8rre bygg p\u00e5 Storhaug for \u00e5 romme det \u00f8kende antallet elever. Ni \u00e5r senere kunne den amerikanske skolen flytte tilbake til Revheim og inn i splitter nye lokaler.\nDet var ikke lenger bare amerikanere som gikk p\u00e5 skolen, s\u00e5 den endret navn til International School of Stavanger (ISS).\nI dag oppgir skolen \u00e5 ha rundt 600 elever fra 50 ulike nasjoner. Det gj\u00f8r ISS til en av de st\u00f8rste privatskolene i Norge. St\u00f8rsteparten kommer fra familier med tilknytning til oljeindustrien eller NATO.\n\nInternational School of Stavanger p\u00e5 Revheim i Stavanger. Foto: International School of Stavanger / ISS Gamle Revheim Skole fra 1891 hvor den amerikanske skolen flyttet inn p\u00e5 starten av oljeeventyret. Foto: Wider\u00f8e Flyselskap / Stavanger byarkiv \n\nChartret man virkelig b\u00e5ter for \u00e5 dra inn i Lysefjorden?\nJa, det skjedde i forbindelse med oljemessen.\n\n\nVeteranskipet DS \u00abOscar II\u00bb p\u00e5 vei innover Lysefjorden.NRK / Maipo Film\n\nI \u00abLykkeland\u00bb blir ONS-gjester invitert med p\u00e5 familiens Nymans chartrede skute innover Lysefjorden. Dette er inspirert av historier om slike turer som skal ha funnet sted under oljemessen. \n\u2013 Det var ikke uvanlig at oljefirmaer chartret b\u00e5ter og tok med gjester under ONS-uka. Det skjedde gjerne p\u00e5 torsdager, dagen f\u00f8r oljemessen ble avsluttet, forteller Per Svanes. \nHan har i flere ti\u00e5r drevet med turer i norske fjorder, og han er en tidligere eier av Stavangers f\u00f8rste sightseeingb\u00e5t \u00abClipper\u00bb.\n\n\n\n\nF\u00d8R OLJA: V\u00e5gen i Stavanger en gang mellom 1958\u20131965. Her ser vi b\u00e5ten \u00abClipper\u00bb som begynte med sightseeingturer fra Stavanger i 1958.\nFoto: Wilhelm Zachs / Stavanger Byarkiv\n\n\n\nRuteb\u00e5ter, cruiseskip og dedikerte sightseeingb\u00e5ter i omr\u00e5det var vanlig lenge f\u00f8r 1978. Preikestolen var allerede godt etablert som et yndet turistm\u00e5l for b\u00e5de nordmenn og utenlandske turister.\nSelve populariseringen av Preikestolen krediteres ofte Thomas Randulff, som var bankdirekt\u00f8r i Stavanger.\nHan ble gjort oppmerksom p\u00e5 denne merkelige \u00abstolen\u00bb i fjellet under en b\u00e5ttur i 1896. Randulff og tre andre tok turen opp til fots og ble Preikestolen-pionerer.\nVi skrev f\u00f8rst at scenene fra Lysefjorden ble spilt inn p\u00e5 MS \u00abSandnes\u00bb, en b\u00e5t som er blitt brukt i Lykkeland tidligere. Men oppmerksomme lesere har gitt oss tilbakemeldinger om at dette ikke stemmer.\nRiktig b\u00e5t er DS \u00abOscar II\u00bb. Skipet stammer fra 1885 og har de seneste \u00e5r blitt restaurert til opprinnelig stand.\nHvor vanlig var det \u00e5 skille seg i 1978?\nDet begynte \u00e5 bli sosialt akseptert.\n\n\n\n\n\nTAR FARVEL: Jonathan (Bart Edwards) gir Anna (Anne Regine Ellings\u00e6ter) skilsmissepapirer i episode fem.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nForholdet mellom Jonathan og Anna har sett bedre dager. Under den ellers perfekte b\u00e5tturen i Lysefjorden overrekker amerikaneren skilsmissepapirene til kona.\n\u00abLykkeland\u00bb utspiller seg p\u00e5 tampen av et ti\u00e5r hvor Norge opplevde en eksplosiv vekst i skilsmisser. I 1977 og 1978 var antall skilsmisser for f\u00f8rste gang over 6.000. Dette var en dobling i l\u00f8pet av ti \u00e5r.\n\n\n\n\nFoto: SSB\n\n\n\nNoe av forklaringen bak den sterke \u00f8kningen kan ligge i de store samfunnsendringene Norge gikk gjennom dette ti\u00e5ret: studentoppr\u00f8ret, kvinnefrigj\u00f8ringen, abortlov og den seksuelle revolusjonen.\nFra 1990-tallet frem til i dag har antall skilsmisser ligget rundt 10.000 i \u00e5ret, samtidig som f\u00e6rre har giftet seg.\nEr Mina basert p\u00e5 en ekte person?\nNei. Men det vi blir vitne til, er ikke fiktivt.\n\n\n\n\n\nREVOLUSJONEN: 8. september 1978 markerte starten p\u00e5 Irans reise fra et vestlig orientert monarki til en islamsk republikk. Mina (Sara Shirpey) tror ikke helt det hun ser.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nI l\u00f8pet av dagens episode blir vi introdusert for en ny karakter, Mina Ghazal, spilt av svenske Sara Shirpey. \nMina er p\u00e5 ONS sammen med kollegaen Farzam Mahmudyan. Begge representerer Irans nasjonale oljeselskap (NIOC). Karakterene er fiktive, men selskapet eksisterer.\nI \u00abLykkeland\u00bb dukker det opp dramatiske bilder fra Iran samtidig som oljemessen p\u00e5g\u00e5r. Dette er ikke et manusgrep.\nONS i 1978 varte i fire dager frem til fredag 8. september, dagen kjent som \u00abBlack Friday\u00bb i Iran. N\u00e6rmere 100 personer ble drept i oppt\u00f8yene mellom demonstranter og soldater i hovedstaden Teheran. Datoen markerer starten p\u00e5 det som ble den iranske revolusjonen.\nProtestene vokste i gatene, og hundretusener krevde at ayatolla KhomeiniAyatollah KhameneiAyatolla Ali Khameini er den \u00f8verste lederen i Iran. Ordet ayatolla er en betegnelse som brukes om den \u00f8verste \u00e5ndelige lederen i landet. Khamenei var ogs\u00e5 president i Iran fra 1981 til 1989.  m\u00e5tte f\u00e5 vende hjem fra eksil. Da soldatene ogs\u00e5 byttet side i 1979 var revolusjonen et faktum, og Iran ble en islamsk republikk ledet av Khomeini.\nVi har ikke f\u00e5tt stadfestet om det var gjester fra Iran under ONS i 1978. Det vi vet, er at Iran hadde teknologi og oljekompetanse Norge etterlyste. Samtidig p\u00e5gikk det norske forhandlinger med iranske selskaper.\nDet var da litt av en fjong gave Anna gir Mina?\nDet er legendariske finsko fra Sogn.\n\n\n\n\nFINSKO: Mina f\u00e5r et skopar i gave av Anna i ukas episode.\nFoto: Agnete Brun / Maipo Film/NRK\n\n\n\nAnna bestemmer seg for \u00e5 gi sin nye venn en avskjedsgave: et par \u00abekte Aurlandsko\u00bb. Disse var sentrale i 1970-tallets motebilde, s\u00e6rlig blant radikale.\nSkoene kommer fra Aurland i gamle Sogn og Fjordane og har r\u00f8tter langt tilbake i tid. Paret vi ser i serien, er den mest kjente modellen.\nDen ble laget av skomaker Nils Tveranger p\u00e5 1930-tallet. Inspirasjonen kom fra hjemmelagde sko fra Aurland og mokasinene til urbefolkningen irokesere i Nord-Amerika.\nTverangers nyskapning ble med \u00e5rene veldig popul\u00e6r og solgte sv\u00e6rt godt, b\u00e5de her til lands og i utlandet. Faktisk s\u00e5 popul\u00e6r at den ble kopiert i USA under navnet Weejuns.\nDet var nettopp i USA at skikken med \u00e5 legge en mynt i den fremre lommen p\u00e5 skoen f\u00f8rst dukket opp. Denne skikken fant veien tilbake til Aurland.\nDet er ulike teorier om hvor denne myntskikken egentlig stammer fra. Noen mener det var en motegreie for studenter p\u00e5 1950-tallet, mens andre tror det l\u00e5 praktiske grunner bak \u2013 at det p\u00e5 1930-tallet var beleilig \u00e5 ha en mynt tilgjengelig om man trengte \u00e5 ta i bruk en telefonkiosk.\n\n\n\n\nSKJULT SKATT: Anna dekorerer skoene ved \u00e5 legge en mynt i den fremre lommen over vristen.\u00a0\nFoto: NRK / Maipo Film\n\n\n\nHva slags sang synger Christian og Torill?\nEn klassisk hitl\u00e5t fra Rogaland.\n\n\n\n\n\nSTAVANGERROCK: Superduoen Paal Herman Ims (Christian) og Malene Wadel (Toril) p\u00e5 scenen.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nToril og Christian avslutter episoden med en r\u00e5 og rocka sang p\u00e5 ren stavangersk. L\u00e5ten er en kjent klassiker for de fleste rogalendinger som husker gode, gamle dager: Stavangerensemblets \u00abKan 'kje finna fingen\u00bb.\nL\u00e5ten ble gitt ut mot slutten av 1978 og ble en overraskende hit. To \u00e5r senere var den et av sporene p\u00e5 ensemblets debut \u00abTa ein kjangs!\u00bb. Albumet solgte 15.000 eksemplarer og ga bandet b\u00e5de fast platekontrakt og nominasjon til Spellemannprisen.\nI \u00abLykkeland\u00bb har skuespillerne Paal Herman Ims (Christian) og Malene Wadel (Toril) virkelig f\u00e5tt vist frem sangegenskapene p\u00e5 Studio 37.\nDisse ferdighetene ble avdekket f\u00f8rst under castingen av skuespillerne. Det ble et heldig sammentreff som \u00e5pnet for noen uplanlagte musikalske innslag i serien.\n\u2013 Manus la opp til at Christian spilte gitar. Det viste seg imidlertid at Paal Herman ikke var en stor gitarspiller, men en habil sanger. Da ordnet vi i stedet et band hvor begge kunne synge. Et lykketreff for \u00abLykkeland\u00bb, sier produsent Synn\u00f8ve H\u00f8rsdal.\nSelve sangen er skrevet av artisten Svein Tang Wa.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 03:12 \n\n\nSpill av\n\n\n\nStavangerensemblet \u2013 \u00abKan'kje Finna Fingen\u00bb\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFra NRK-programmet Zikk-Zakk-natt-rock, sendt i 1981. Stavangerensemblet gj\u00f8r sin versjon av Svein Tang Was l\u00e5t.\n\n\n\n\n\nSe episode fem av \u00abLykkeland\u00bb:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n9+ 45:03 \n\n\nSpill av\n\n\n\nLykkeland\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKilder: SSB.no, nb.no, Norsk Oljemuseum, \u00abStavanger er stedet: Oljeby 1972-2002\u00bb av Kristin \u00d8ye Gjerde, regjeringen.no, isstavanger.no, agendamagasin.no, dagbladet.no, allkunne.no, enkeltspent.no, snl.no, tidl. Clipper-eier Per Svanes, Til Fjells i Rogaland (1976).\n31/1: La inn ny informasjon om b\u00e5ten som ble brukt i Lysefjorden.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBle det utf\u00f8rt risikable testdykk?\nVar historien om det norske oljeeventyret like dramatisk som i \u00abLykkeland\u00bb? Her er et knippe utdypninger etter fjerde episode.\nAv Ola Nymo Trulsen og Alexander Fredriksen-Sylte\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVar det vanlig med kvinner i \u00abolj\u00e5\u00bb?\nVar historien om det norske oljeeventyret like dramatisk? Her er et par forklaringer etter tredje episode av \u00abLykkeland\u00bb sesong to.\nAv Alexander Fredriksen-Sylte og Ola Nymo TrulsenSesong to:\n\nE01: Skjedde Bravo-utbl\u00e5sningen?\nE02: Ryddet virkelig amerikanerne opp i kaoset?\nE03: Var det vanlig med kvinner i \u00abolj\u00e5\u00bb? \nE04: Ble det utf\u00f8rt risikable testdykk? \n\nSesong en:\n\nE01: Skj\u00f8t de p\u00e5 hermetikkbokser?\nE02: Sprutet det virkelig opp olje?\nE03: Var Stavanger Norges fattigste by?\nE04: Spiste de skinke med banan?\nE05: Er traktorene tidstypiske?\nE06: Er \u00abHardon\u00bb et ekte navn?\nE07: Drev de med linedance i 1972?\nE08: Ligger Christians hybel i Stavanger?I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:10\n\n\nSpotify setter inn tiltak mot desinformasjon\nDet svenske str\u00f8mmeselskapet Spotify setter inn tiltak for \u00e5 hindre spredning av desinformasjon om koronaviruset, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. Det skjer etter kritikk fra en rekke artister.\nDeriblant Neil Young, som trakk all musikken sin fra plattformen, fordi selskapet nektet \u00e5 fjerne en popul\u00e6r podkast, som sprer desinformasjon om vaksiner.\nSpotify-direkt\u00f8r Daniel Ek sier i en uttalelse at selskapet i l\u00f8pet av de neste dagene vil lansere en egen faktaside som inneholder oppdatert og verifisert informasjon om covid-19.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:10\n\n\nFors\u00f8ker \u00e5 stoppe Sk\u00e5bers stykke\nLinn Sk\u00e5ber sitt stykke \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb har f\u00e5tt klagar fr\u00e5 dei etterlatne til den avd\u00f8de forfattaren Samuel Beckett.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:06\n\n\nHar noen fantastiske enkeltepisoder\n\u00abIda tar ansvar\u00bb framst\u00e5r som en serie hvor det i alle ledd er talentfulle folk som verker etter \u00e5 vise frem hva de kan \u2013 og det gir masse energi inn i de korte 20 minutters episodene, skriver NRKs kritiker, og gir serien terningkast fem.", "topic": "kultur"}, {"headline": "Racuchy - polske pannekaker \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "Luftige polske pannekaker, stekte i olje og toppet med melis. Himmelsk gode!", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/racuchy---polske-pannekaker-1.14660274", "text_body": "Bland mel, t\u00f8rrgj\u00e6r, sukker, vanilje og salt i en bolle. Tilsett lunken melk og visp r\u00f8ren sammen med en visp slik at den blir glatt. Tilsett eggene og visp litt til. Dekk bollen og la r\u00f8ren svelle i romtemperatur i cirka en time.\nSkrell og finhakk eplene i sm\u00e5 terninger. Vend dem forsiktig inn i r\u00f8ren, uten \u00e5 r\u00f8re for mye, slik at den beholder den luftige konsistensen.\nVarm opp oljen i en stekepanne og stek pannekakene til de blir gylne i cirka tre minutter p\u00e5 hver side. Pass p\u00e5 \u00e5 ikke ha for varm olje, slik at pannekakene blir stekt utenp\u00e5, men r\u00e5 i midten. Legg dem p\u00e5 et papir slik at fettet renner av. Sikt melis over og server med syltet\u00f8y.", "topic": "mat"}, {"headline": "Markus og kompisen havnet i ulykke med toget \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Markus T\u00e5rneby Hansen (24) s\u00e5 d\u00f8den i \u00f8ya like f\u00f8r toget smalt i bilen. Men mest av alt tenkte han p\u00e5 kompisen som satt i passasjersetet.", "published_date": "2022-01-30T17:29:26+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/markus-og-kompisen-havnet-i-ulykke-med-toget-1.15834162", "text_body": "Markus T\u00e5rneby Hansen (24) s\u00e5 d\u00f8den i \u00f8ya like f\u00f8r toget smalt i bilen. Men mest av alt tenkte han p\u00e5 kompisen som satt i passasjersetet.\u2013 Jeg var sikker p\u00e5 at det var slutt, sier han til NRK.\nS\u00f8ndag ettermiddag rykket alle n\u00f8detater ut til en jernbaneovergang i Skjeberg. Melding: Et tog hadde kollidert med en bil.\n\u2013 Jeg s\u00e5 til h\u00f8yre og venstre et par ganger i det jeg kj\u00f8rte forbi overgangen. S\u00e5 merket jeg at kompisen min s\u00e5 noe jeg ikke helt klarte \u00e5 se, sier Hansen om toget som kom i h\u00f8y fart.\nBilen de satt i ble kastet rundt flere meter.\nIngen av dem fikk alvorlige skader etter hendelsen, men ble sendt til legevakten i Sarpsborg.\n\n\n\n\nMarkus T\u00e5rneby Hansen er glad han og kompisen overlevde ulykken. \nFoto: Privat\n\n\n\n\u2013 Proplapsen i ryggen har f\u00e5tt seg en knekk. Det eneste jeg tenker p\u00e5 n\u00e5 er at det gikk bra med kompisen min. Bilen kan kj\u00f8pes p\u00e5 nytt, men du f\u00e5r ikke en ny kompis, sier han.\nDe kom seg ut p\u00e5 egenh\u00e5nd og fikk hjelp av vitner p\u00e5 stedet.\n\u2013 Vi var hos en annen kompis like ved og han l\u00f8p til stedet for \u00e5 hjelpe oss.\n\u2013 Englevakt\nPolitiets innsatsleder sier de begge hadde englevakt.\n\u2013 De to som satt i bilen har hatt englevakt som kom fra dette med s\u00e5 sm\u00e5 skader, sier innsatsleder Arve Hermansen til NRK.\n\n\n\n\nInnsatsleder Arve Hermansen.\nFoto: Rahand Bazaz / NRK\n\n\n\nPolitiet har en formening om hva som kan ha skjedd i forkant av ulykken ved planovergangen som er ubetjent.\n\u2013 Vi har snakket med begge som satt i bilen, men ogs\u00e5 vitner. Det viktigste er at de som satt i bilen kom seg ut og fremst\u00e5r som veldig lett skade, sier Hermansen.\nMarkus T\u00e5rneby Hansen trodde det var over og ut for han som satt ved siden av. \n\u2013 Det f\u00f8rste jeg tenkte var om jeg hadde tatt livet av kompisen min. Jeg s\u00e5 etterhvert det gikk bra med ham, og at han bare bl\u00f8dde litt fra ansiktet og hadde f\u00e5tt seg en knekk i ryggen.\nDet var VG som f\u00f8rst snakket med Hansen.\n\n\n\n\nSkadene p\u00e5 toget etter ulykken med to personer i 20-\u00e5rene i Skjeberg utenfor Sarpsborg. \nFoto: Javad Parsa / NTB\n\n\n\n\u2013 \u00c5lreit sjef\nOmbord p\u00e5 toget som traff bilen Hansen og kompisen satt i, var det 16 personer. De kom alle uskadde fra ulykken.\n\u2013 Jeg husker jeg smilte og lekte med s\u00f8nnen min. Plutselig ble vi kastet fremover og skj\u00f8nte at noe alvorlig hadde skjedd. Det g\u00e5r heldigvis bra med oss n\u00e5, sier en av passasjerene til NRK.\nMarkus T\u00e5rneby Hansen, som bor i Halden, jobber som gravemaskinf\u00f8rer og tror det blir noen dager hjemme p\u00e5 sofaen.\n\u2013 Jeg har en \u00e5lreit sjef, s\u00e5 jeg tror han lar meg v\u00e6re hjemme om jeg skulle trenge det.\n\nTenker du p\u00e5 noe?Hei!Har du lyst til \u00e5 tipse meg om en mulig sak? Ta gjerne kontakt p\u00e5 e-post.\u00a0Rahand BazazJournalistSend meg en e-post", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Ungdom i Oslo har f\u00e5tt nok av seksuell trakassering i skolen \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Mita (16) og Kristin (17) bruker veska og jakka for \u00e5 dekke til rumpa, for ikke \u00e5 bli \u00abslutshamet\u00bb. N\u00e5 vil Oslos ungdomsr\u00e5d f\u00e5 politikerne til \u00e5 gj\u00f8re noe.", "published_date": "2022-01-30T17:26:25+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/ungdom-i-oslo-har-fatt-nok-av-seksuell-trakassering-i-skolen-1.15827263", "text_body": "Mita (16) og Kristin (17) bruker veska og jakka for \u00e5 dekke til rumpa, for ikke \u00e5 bli \u00abslutshamet\u00bb. N\u00e5 vil Oslos ungdomsr\u00e5d f\u00e5 politikerne til \u00e5 gj\u00f8re noe.Mita Arya Pladsg\u00e5rd Warren (16) og Kristin Pham (17) forteller at terskelen er lav for \u00e5 bli kalt \u00abhore\u00bb p\u00e5 skolen.\n\u2013 Gutter bruker mange skjellsord om jenter. En jente kan ogs\u00e5 fort bli kalt \u00abbillig\u00bb, \u00ablett \u00e5 bli sammen med\u00bb eller \u00abbrukt\u00bb hvis hun har kj\u00e6reste, forteller Warren.\n16-\u00e5ringen forteller at man til og med kan bli seksualisert for \u00e5 bare v\u00e6re venn med en gutt p\u00e5 skolen. \n\n\n\nFolk kan si at \u00abhun der puler resten av guttegjengen\u00bb eller \u00abhun er en skikkelig slut\u00bb, beskriver Warren.\n\n\nDet er mye ryktespredning ute og g\u00e5r, forteller de.\n\u2013 Vennene mine som bruker litt mer lettkledde kl\u00e6r, kan lett f\u00e5 kommentarer. Det er mye som kan sies bak ryggen, men ogs\u00e5 ansikt til ansikt, sier Pham. \n\n\n\n\nWarren og Pham forteller at det er veldig vanlig \u00e5 f\u00e5 seksuelle rykter spredd om seg selv. \nFoto: Maren Nan Myrseth\n\n\n\nUngdommene mener at hvis man blir utsatt for seksuell trakassering muntlig,blir det ikke tatt like seri\u00f8st som hvis noe fysisk har skjedd.\nKjenner p\u00e5 skam\n\u00c5 bli seksuelt trakassert er vondt og vanskelig, forteller jentene. \n\u2013 Det har v\u00e6rt noen opplevelser hvor jeg har skammet meg fordi jeg kjenner gutter. Man blir flau og sitter og angrer p\u00e5 ting man har gjort kanskje, selv om man ikke trenger \u00e5 v\u00e6re det, forteller Warren. \nDe forteller at de noen ganger blir nerv\u00f8se n\u00e5r de skal kle seg fordi de ikke \u00f8nsker den typen oppmerksomhet fra gutter. \n\u2013 Jeg vil gjerne kle meg fritt uten \u00e5 f\u00f8le at kroppen min blir seksualisert p\u00e5 en m\u00e5te, sier Warren. \n\n\nSeksuell trakassering\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\u00abU\u00f8nsket seksuell oppmerksomhet som har som form\u00e5l eller virkning \u00e5 v\u00e6re krenkende, skremmende, fiendtlig, nedverdigende, ydmykende eller plagsom\u00bb.\nKilde: Likestillings- og diskriminneringsombudet\n\n\n\nKrever handling\nHvert \u00e5r vedtar ungdommer fra hele Oslo fem saker som bystyret m\u00e5 behandle. Ungdomsr\u00e5det la frem saken om h\u00e5ndtering av seksuell trakassering for bystyret onsdag.\nNestleder i Sentralt Ungdomsr\u00e5d i Oslo, Ragna Marie Tunold (18), mener skolene ikke h\u00e5ndterer seksuell trakassering godt nok.\nTunold forteller at hun selv, og nesten alle vennene hennes, har opplevd \u00e5 bli seksuelt trakassert. \n\n\n\n\nNestleder i Sentralt Ungdomsr\u00e5d i Oslo Ragna Marie Tunold sier at seksuell trakassering har blitt s\u00e5 normalt i skolen at man ikke lenger tenker over det. \nFoto: Emilie Geist\n\n\n\n\u2013 Vi opplever at den h\u00e5ndteringen vi f\u00e5r fra skolen n\u00e5 kun best\u00e5r av unnskyldninger som: \u00abgutter er gutter\u00bb, \u00abguttene er bare forelsket i oss\u00bb og at \u00abdet er s\u00e5nt som skjer\u00bb, sier nestlederen. \nForslaget om en plan for h\u00e5ndtering av seksuell trakassering i skolen fikk overveldende mange stemmer p\u00e5 Ungdommens bystyrem\u00f8te.\nDette er en av sakene Oslo-ungdom er opptatt av n\u00e5, forteller Tunold.\nR\u00e5det ettersp\u00f8r gode retningslinjer og klar rolle- og ansvarsfordeling. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNRK\nforklarer\n\n\nOpplever ungdom i Oslo seksuell trakassering?\n\n\nBla videre\n\n\n\n\n\n\nIf\u00f8lge unders\u00f8kelsen, Ung i Oslo 2021,\u00a0som ble utgitt i 2021, opplevde\u00a030% av Oslo-ungdom\u00a0u\u00f8nsket seksuell bef\u00f8ling, negativ seksuell ryktespredning, verbal trakassering eller u\u00f8nsket deling av nakenbilder- eller videoer i l\u00f8pet av det siste \u00e5ret.\u00a0\n\n\n\n\n\n\nGenerelt er det flere jenter (36%) enn gutter (23%) som opplever seksuell trakassering, men ogs\u00e5 gutter blir utsatt for slike handlinger.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\n\n\n21% har blitt kalt for seksuelt ladete skjellsord, 13% har opplevd at noen spredte negative seksuelle rykter om dem, 14% har opplevd u\u00f8nsket seksuell bef\u00f8ling og 4% har f\u00e5tt spredt nakenbilder- eller videoer av seg selv ufrivillig.\u00a0\n\n\n\n\n\n\nUnge med norskf\u00f8dte foreldre er mer utsatt for seksuell trakassering (33%), enn unge med innvandrerbakgrunn (25%)\n\n\n\n\n\n\nUtbredelsen er st\u00f8rst i bydelene\u00a0Frogner,\u00a0Gr\u00fcnerl\u00f8kka og Ullern.\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\nForrige kort\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNeste kort\n\n\n\n\nVenter p\u00e5 dommen\nBystyret i Oslo m\u00e5 n\u00e5 bestemme seg for om de vil vedta denne saken eller ikke. Deretter blir det opp til byr\u00e5det \u00e5 gjennomf\u00f8re det bystyret vedtar. \nDe siste \u00e5rene har 17 av 20 forslag fra Ungdommens bystyrem\u00f8te blitt vedtatt eller delvis vedtatt av bystyret.\n\n\n\n\nByr\u00e5d for oppvekst og kunnskap Sunniva Holm\u00e5s Eidsvoll (SV) synes det er modig og fornuftig av Ungdommens bystyre \u00e5 prioritere en slik viktig sak.\nFoto: Rolf Petter Olaisen / NRK\n\n\n\nUngdomsr\u00e5det har satt en frist til ut 2022 for byr\u00e5det \u00e5 komme med en rapportering til bystyret, men allerede n\u00e5 er skolebyr\u00e5d Sunniva Holm\u00e5s Eidsvoll (SV) positiv til ungdommenes sak. \n\u2013 Det er ungdom som kjenner dette p\u00e5 kroppen i skolehverdagen, og som ser behovet for bedre h\u00e5ndtering av seksuell trakassering, skriver Eidsvoll til NRK.\nByr\u00e5den mener at dette forslaget viser at unge tar ansvar. \nSnakkes ikke nok om\nJentene er begge veldig glade for at h\u00e5ndtering av seksuell trakassering i skolen blir tatt opp.\n\u2013 Hvis jeg skulle sagt ifra til en l\u00e6rer, s\u00e5 m\u00e5tte jeg ha tenkt over hvilken l\u00e6rer jeg skulle sagt ifra til. Jeg m\u00e5tte vurdert ut ifra hvilken l\u00e6rer jeg trodde kom til \u00e5 ha gjort noe med det og tatt det seri\u00f8st, sier Pham. \n\n\n\n\nJentene mener seksuell trakassering i skolen ikke snakkes nok om, og at det blir lett glemt av elevene. \nFoto: Maren Nan Myrseth\n\n\n\nMan m\u00e5 snakke mer om seksuell trakassering, mener jentene. \n\u2013 Jeg tror at mange tenker at det ikke skjer med noen av oss og at det derfor ikke er s\u00e5 viktig, sier Pham. \n\nHei!Tenkte du p\u00e5 noe da du leste denne artikkelen? Eller har du tips til andre saker jeg b\u00f8r se p\u00e5?Send meg gjerne en\u00a0e-post!Maren Nan MyrsethJournalistSend meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSex p\u00e5 timeplanen\u00abU\u00f8nsket seksuell oppmerksomhet som har som form\u00e5l eller virkning \u00e5 v\u00e6re krenkende, skremmende, fiendtlig, nedverdigende, ydmykende eller plagsom\u00bb.\nKilde: Likestillings- og diskriminneringsombudet", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Alvorleg trafikkulykke i Askvoll \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Ei kvinne og eit barn er frakta vekk med luftambulanse etter ein kollisjon mellom personbil og lastebil.", "published_date": "2022-01-30T18:17:50+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/alvorleg-trafikkulykke-i-askvoll-1.15834225", "text_body": "Ei kvinne og eit barn er frakta vekk med luftambulanse etter ein kollisjon mellom personbil og lastebil.Ei kvinne sat fastklemt etter at ein lastebil og ein personbil kolliderte p\u00e5 fylkesveg 609 ved Holmedal i Askvoll kommune.\nTre personar er involverte, blant dei eit barn. Det var ein person i lastebilen og to personar i personbilen. Det er f\u00f8raren av personbilen som vart fastklemt.\nKvinna er no frakta til Haukeland sjukehus i Bergen, med luftambulanse. Kvinna var vaken og medviten, melder politiet.\nBarnet er frakta til F\u00f8rde sjukehus med luftambulanse, og er ogs\u00e5 medviten. F\u00f8raren av lastebilen har f\u00e5tt tilsyn av helsepersonell p\u00e5 staden, melder politiet.\nBrannvesenet fekk melding om ulukka klokka 17.11. Det skal vere glatt f\u00f8re p\u00e5 staden som har skjedd i ei 80-sone med svingete vegbane.\n\u2013 Det er for tidleg \u00e5 seie noko om \u00e5rsaka til ulukka, seier operasjonsleiar Eivind Hellesund i politiet.\nDet blir no jobba med avh\u00f8yr og sporsikring, samt rydding p\u00e5 ulykkesstaden.\n\n\n\n\n\n\nUlukka har skjedd ved Holmedal i Askvoll kommune\n\n\n\n\u2013 St\u00e5r fram som ei alvorleg ulukke\n\u2013 Det st\u00e5r fram som ei alvorleg ulukke. Det er starta frigjering av personen, sa Jan Ove Haga ved 110-sentralen i Vest.\nKlokka 1745 sende brannvesenet ut melding at personen som sat fastklemd etter ulukka i Askvoll er frigjort.\n\u2013 Luftambulansen er sendt ut, men det er utfordrande \u00e5 lande, seier Hellesund i politiet.\nFylkesveg 609 i Askvoll vert stengt i samband med trafikkulukka, varslar Vegtrafikksentralen. Vegen er no open for fri ferdsel.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Savnet turg\u00e5er funnet omkommet \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Mannen som ble meldt savnet p\u00e5 Ustaoset i g\u00e5r, er funnet omkommet. Det bekrefter politiet.", "published_date": "2022-01-30T17:38:30+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/savnet-turgaer-funnet-omkommet-1.15834129", "text_body": "Mannen som ble meldt savnet p\u00e5 Ustaoset i g\u00e5r, er funnet omkommet. Det bekrefter politiet.Mannen i 60-\u00e5rene ble meldt savnet l\u00f8rdag kveld da han ikke hadde dukket opp til avtalt tid og sted. Ingen hadde h\u00f8rt noe fra mannen siden l\u00f8rdag formiddag.\nL\u00f8rdag kveld var v\u00e6ret sv\u00e6rt d\u00e5rlig i fjellet, og leteaksjonen ble imidlertid avsluttet p\u00e5 natten i 0130-tiden p\u00e5 grunn av sikkerheten til letemannskapene. S\u00f8ket ble gjenopptatt s\u00f8ndag morgen klokka 0830, og det ble satt inn sn\u00f8skutere, \u00e5tte redningshunder og tre helikoptre fra politiet, Norsk Luftambulanse og Hovedredningssentralen.\nPolitiet ba ogs\u00e5 i dag om hjelp fra turg\u00e5ere i omr\u00e5det ved Skuggelivegen og terrenget rundt i h\u00e5p om \u00e5 finne mannen.\nVed 1540-tiden s\u00f8ndag ble mannen funnet omkommet av turg\u00e5ere som fikk varslet politiet.\nBle funnet h\u00f8yt til fjells\n\u2013 Han ble funnet i et fjellomr\u00e5de ganske h\u00f8yt til fjells, ved tregrensen ned mot Geilo, \u00f8st for Ustaoset, forteller operasjonsleder hos politiet i S\u00f8r-\u00d8st, \u00d8ystein Eikedalen.\nEikedalen forteller at politiet og letemannskapene samarbeidet med Hol kommune.\n\u2013 Vi hadde et bra samarbeid med kommunen. Blant annet ble det sendt ut en sim-varsling, det betyr at alle som er i omr\u00e5det der leteaksjonen foreg\u00e5r, f\u00e5r en tekstmelding om at det p\u00e5g\u00e5r et s\u00f8k, og at de ble bedt om \u00e5 v\u00e6re oppmerksomme, forteller Eikedalen.\nP\u00e5r\u00f8rende er varslet.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15834143.1.15834143", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n07:56\n\n\nRams m\u00f8ter Bengals i Superbowl\nLos Angeles Rams er klare for Superbowl etter \u00e5 ha sl\u00e5tt San Francisco 49ers 20-17 natt til mandag norsk tid. I NFL-finalen venter Cincinnati Bengals.\nSuperbowl skal spilles p\u00e5 Los Angeles Rams' hjemmearena. Dermed blir Rams det andre laget i NFL-historien som f\u00e5r spille finalen p\u00e5 hjemmebane, etter at Tampa Bay Buccaneers gjorde det for et knapt \u00e5r siden. Da endte Buccaneers opp med \u00e5 vinne NFL-tittelen. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:10\n\n\nNy seier for Minnesota Wild\nMinnesota Wild tok nok en seier i NHL natt til mandag norsk tid. Mats Zuccarello og Wild vant til slutt 4-3 over New York Islanders.\nNordmannen, som har storspilt for Wild denne sesongen, fikk denne gangen ikke verken scoringer eller assists i kampen, men noterte seg for to minutters utvisning i siste periode.\nDermed endte han p\u00e5 ti strake kamper med m\u00e5lpoeng. P\u00e5 disse kampene fikk han totalt 18 m\u00e5lpoeng etter fem scoringer og 13 assists.\nMakker Kevin Fiala tok p\u00e5 sin side m\u00e5lpoeng i sin ellevte kamp p\u00e5 rad etter at han noterte seg for en assist p\u00e5 scoringen til Matt Boldy. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:08\n\n\nBengals til Superbowl etter enormt comeback\nCincinnati Bengals l\u00e5 under 3-21 mot storfavoritt Kansas City Chiefs, men kom tilbake og vant NFL-semifinalen 27-24 etter forlengning.\nEvan McPherson sparket vinnerpoengene fra 31 yards etter at Bengals-forsvarer Vonn Bell hadde brutt en pasning fra Chiefs-quarterback Patrick Mahomes, som sluknet helt etter en str\u00e5lende start.\nPublikum jublet vilt da Chiefs vant myntkastet og fikk ballen f\u00f8rst i forlengningen. Alle trodde at superstjernen Mahomes ville f\u00f8re laget sitt til touchdown akkurat som i det ville dramaet mot Buffalo Bills sist helg, men i stedet havnet den f\u00f8rste pasningen som ble fanget i hendene til Bell. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n23:08\n\n\nCanada med st\u00f8 VM-kurs\nCanada er i ferd med \u00e5 sikre seg plass i fotball-VM for f\u00f8rste gong sidan 1986. I toppkampen mot USA s\u00f8ndag kveld vann Canada 2\u20130.\nCyle Larin scora det f\u00f8rste m\u00e5let etter berre sju minutt, tidlegare V\u00e5lerenga-spelar Sam Adekugbe det andre p\u00e5 overtid.\nCanada er utan tap p\u00e5 sine 10 spelte kampar, og har 22 poeng. USA held framleis andreplassen med 18, men kan blir forbig\u00e5tt av Mexico som m\u00f8ter Costa Rica i natt.\nDei tre beste av dei seks laga i finalerunden g\u00e5r direkte til VM, medan lag nummer fire g\u00e5r vidare til interkontinental kvalifisering.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:13\n\n\n- Lampard utnemnd til Everton-manager\nFrank Lampard (43) signerte s\u00f8ndag ein kontrakt som manager for Everton, melder fleire britiske media.\nLampard har tidlegare vore manager for Derby og Chelsea, der han fekk sparken for eit \u00e5r sidan. BBC melder at han skal ha skrive kontrakt for to og eit halvt \u00e5r.\nKlubben sj\u00f8lv har ikkje stadfesta dette, men avisa Liverpool Echo skriv at det kjem dei til \u00e5 gjere m\u00e5ndag.\nEverton sparka Rafael Benitez tidlegare i januar, etter at Everton berre hadde vunne ein av 13 kampar og var i ferd med \u00e5 n\u00e6rme seg nedrykksstriden.\nKlubben er nummer 16 i Premier League, berre fire poeng over nedrykksstreken.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:56\n\n\nFavoritten til semifinale\nSenegal sikra den siste semifinaleplassen i Afrika-meisterskapet i fotball med 3-1 over overraskingslaget Ekvatorial-Guinea s\u00f8ndag kveld.\nFamara Diedhiou gav Senegal leiinga etter 28 minutt. Jannick Sam utlikna 12 minut etter pause, men Cheikou Kouyat\u00e9 og Ismail Sarr sikra siger for favoritten.\nSenegal skal m\u00f8te Burkina Faso i semifinalen. Laget er det h\u00f8gast rangerte i Afrika, men har aldri vunne meisterskapet. Tapte finaler i 2019 og 2002 er det n\u00e6rmaste dei har kome.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:39\n\n\nIkkje comeback for Vickhoff Lie denne sesongen\nAlpinisten Kajsa Vickhoff Lie gj\u00f8r ikkje comeback etter skade denne sesongen, men vel \u00e5 rette blikket mot oppk\u00f8yringa til neste sesong.\nDet meldte ho p\u00e5 Instagram s\u00f8ndag. Ho brakk beinet i februar i fjor og har ikkje konkurrert sidan.\n\u2013 I dag er det eitt \u00e5r sidan min f\u00f8rste pallplassering i verdscupen, men det er ogs\u00e5 veka da alle OL-ut\u00f8varane reiser til Beijing. Beinet mitt er omsider p\u00e5 god veg, men ikkje bra nok til at eg kan ta nokon sjansar med det, skriv ho.\n\u2013 Eg elskar \u00e5 konkurrere p\u00e5 ski og \u00f8nsker \u00e5 gjere det i mange \u00e5r til, s\u00e5 eg har bestemt meg for \u00e5 gi skaden den tid den trenger og ikkje konkurrere igjen denne sesongen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:57\n\n\nSverige vant EM-gull etter nervedrama\nI en sv\u00e6rt jevn EM-finale var det Sverige som trakk det lengste str\u00e5et med 27-26-seier over Spania i Budapest. Det var svenskenes f\u00f8rste gull siden 2002.\nStillingen var 26-26 da Sverige fikk sjumeter og kunne avgj\u00f8re finalen i siste sekund. Det gjorde Niklas Ekberg og sikret Sverige gull.\nLagene m\u00f8ttes ogs\u00e5 i finalen i 2018, da Spania dominerte i 2. omgang og vant 29-23. Spanjolene vant ogs\u00e5 EM i 2020 og gikk for en tredje strake finaletriumf i Slovakia.\nMen i finalen ble svenskene, ledet av sin norske trener Glenn Solberg, for sterke.\n\u2013 P\u00e5 ett \u00e5r har jeg v\u00e6rt i en VM-finale, v\u00e6rt i OL og blitt europamester. Det kan ikke beskrives. Jeg er utrolig stolt og r\u00f8rt, sa en t\u00e5rev\u00e5t Solberg til Viaplay etter at gullet var sikret.\nKampen var jevn fra start til m\u00e5l. Spania hadde en knepen ledelse med 13-12 til pause, etter en omgang der begge lag slet med \u00e5 score. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:18\n\n\nEriksen nesten klar for Brentford\nDanske Christian Eriksen er s\u00e5 godt som klar for Brentford etter \u00e5 ha gjennomg\u00e5tt legesjekk. Han kjem til \u00e5 skrive kontrakt for seks m\u00e5nader med London-klubben, skriv Sky Sports. Brentford er leia av ein annan danske, Thomas Frank.\nEriksen har ikkje spela sidan han kollapsa med hjartestans under Danmarks EM-kamp mot Finland i sommar.\nSist m\u00e5nad blei han frigitt fr\u00e5 sin gamle klubb Inter. Eriksen har f\u00e5tt operert inn pacemaker, og det er ikkje lov \u00e5 spele profesjonellfotball med det i Italia.\nMen i England er det lov. Eriksen blir den f\u00f8rste som spela med pacemaker i Premier League.\nEriksen spela for Tottenham i sju sesongar f\u00f8r han gjekk til Inter i 2020.\nHan har sagt at han vil spele i VM i Qatar i \u00e5r, eit VM der Danmark allereie er kvalifisert.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n18:43\n\n\nSalah-magi sende Egypt til semifinale\nMohamed Salah scora eitt og var arkitekten bak det andre d\u00e5 Egypt gjekk til semifinale i Afrika-meisterskapet med 2-1 over Marokko.\nSofiane Boufal sende Marokko i leiinga p\u00e5 straffe etter berre sju minutt, og marokkanarane leia ved pause.\nSalahs og Egypts utlikning kom \u00e5tte minutt ute i andre omgang.\nMahmoud Tr\u00e9z\u00e9gu\u00e9t sette inn sigersm\u00e5let ti minutt ute i f\u00f8rste ekstraomgang, etter eit perfekt l\u00f8p ute p\u00e5 h\u00f8gresida og eit like perfekt innlegg av Salah.\nEgypt er mestvinnande lage i Afrika-meisterskapet med sju sigrar. Men den siste kom s\u00e5 lant tilbake som i 2010\nEgypt er ute etter revansje for det skuffande meisterskapet p\u00e5 heimebane i 2019, d\u00e5 dei blei sl\u00e5tt ut i \u00e5ttedelsfinalen.\nI semifinalen tysdag skal Egypt m\u00f8te heimelaget Kamerun.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:35\n\n\nRosenborg l\u00e5ner argentinsk stopper\nDen argentinske stopperen Renzo Giampaoli l\u00e5nes ut fra Boca Juniors til Rosenborg. L\u00e5neavtalen strekker seg ut 2023, skriver Boca Juniors p\u00e5 Twitter. \nRosenborg har ogs\u00e5 en kj\u00f8psoppsjon i avtalen. \n22-\u00e5ringen har spilt to kamper for den argentinske storklubben.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:21\n\n\n4.-plass for Boasson Hagen i sesong\u00e5pningen\nEdvald Boasson Hagen viser at han ikke er ferdig som toppsyklist og endte p\u00e5 4.-plass i det franske endagsrittet Grand Prix Cycliste La Marseillaise s\u00f8ndag.\nHagen ble dratt godt opp og \u00e5pnet spurten i tet. De siste meterne ble han derimot passert av Amaury Capiot som vatn, samt Mads Pedersen og Fransisco Galvan.\nOgs\u00e5 det norske profflaget Uno-X var med i rittet, men de endte uten topplasseringer.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:08\n\n\nMarius Lindvik vant generalpr\u00f8ven til OL\nMarius Lindvik leverte varene i finaleomgangen og endte opp med \u00e5 vinne sitt sjette verdenscuprenn i hopp i Willingen s\u00f8ndag.\nLindvik hadde et OK utgangspunkt etter f\u00f8rste omgang med et hopp p\u00e5 140 meter. I finaleomgangen dro han til med et hopp p\u00e5 144,5 meter med gode stilkarakterer. Dermed avanserte han fem plasser og vant rennet foran Karl Geiger og Cene Prevc.\n\u2013 Jeg visste det var mulig \u00e5 klatre noen plasser etter f\u00f8rste omgang. Vinden var ganske sterk, men det var en morsom konkurranse. Det er en veldig t\u00f8ff helg for juryen. Vinden har v\u00e6rt veldig kraftig denne helgen. Jeg er veldig glad og forn\u00f8yd med uka, sa Lindvik til arrang\u00f8ren etter seieren.\nGranerud havnet like utenfor pallen p\u00e5 5.-plass i det siste rennet f\u00f8r OL. Verdenscupvinneren fra forrige sesong hoppet 134 og 144 meter.\nRobert Johansson og Robin Pedersen endte som nummer 13 og 22.\nDaniel-Andr\u00e9 Tande og Johann Forfang sto over rennene i Willingen etter \u00e5 ha f\u00e5tt p\u00e5vist koronasmitte. De m\u00e5 teste negativt mandag for \u00e5 rekke OL-starten i Beijing.\nF\u00f8rste OL-\u00f8velse for hoppherrene skjer i normalbakken 6. februar. Dagen f\u00f8r er det kvalifisering. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n16:24\n\n\nKarna Solskj\u00e6r debuterte for United \u2013 far p\u00e5 tribunen\nKarna Solskj\u00e6r fikk s\u00f8ndag sin debut for Manchester Uniteds f\u00f8rstelag i FA-cupoppgj\u00f8r mot Bridgwater. United vant 2-0 og er klare for \u00e5ttedelsfinale. \nHun er datter av tidligere United-manager Ole Gunnar Solskj\u00e6r, og den tidligere United-spilleren og -manageren var p\u00e5 plass p\u00e5 tribunen under s\u00f8ndagens kamp.\nSolskj\u00e6r er den tredje norske spilleren i United-stallen. Fra f\u00f8r er b\u00e5de Maria Thorisdottir og Vilde B\u00f8e Risa faste innslag for de r\u00f8dkledde.\nInntil s\u00f8ndag hadde Solskj\u00e6r spilt p\u00e5 Uniteds U21-lag. Der har hun b\u00f8ttet inn m\u00e5l, og i november debuterte hun for Norges J19-landslag. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:12\n\n\nGraabak gikk inn til seier og vant Seefeld-trippelen\nJ\u00f8rgen Graabak tok en etterlengtet verdenscupseier i kombinert i Seefeld s\u00f8ndag. Han spurtslo verdenscupleder Johannes Lamparter.\nJarl Magnus Riiber m\u00e5tte gi slipp like f\u00f8r avslutningen. Trioen gikk nesten hele langrennet p\u00e5 12,5 kilometer sammen og ristet av seg de resterende konkurrentene tidlig. Til slutt var Graabak sterkest i kamp mot Lamparter.\nDette er Graabaks f\u00f8rste seier siden 2019.\nJarl Magnus Riiber har slitt med en ryggskade de siste ukene og var derfor godt forn\u00f8yd med tredjeplassen i Seefeld.\n\u2013 Det er de to beste langrennsl\u00f8perne i feltet per dags dato. Det skulle bare mangle at de var bedre enn meg med tanke p\u00e5 l\u00f8ypa her og at vi g\u00e5r lengre enn vi vanlig. Det er en bra prestasjon med tanke p\u00e5 det som kommer, sier Riiber og sikter p\u00e5 OL som starter i neste uke.\n(NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:11\n\n\nNadal snudde og ble historisk med sin 21. Grand Slam-tittel\nRafael Nadal slo tilbake etter \u00e5 ha tapt de to f\u00f8rste settene mot Daniil Medvedev og sikret s\u00f8ndag sin andre seier i Australian Open. Kampen varte i over fem timer.\n\u2013 Det har v\u00e6rt en av de mest f\u00f8lelsesladde kamper i karrieren min, sier Nadal, som har slitt med skader det siste dr\u00f8ye \u00e5ret.\n\u2013 Jeg vet ikke hva jeg kan si. Det er er utrolig. For halvannen m\u00e5ned siden visste jeg ikke at jeg kunne spille p\u00e5 touren igjen. Men n\u00e5 st\u00e5r jeg her med trofeet.\nSeieren er spanjolens 21. i en Grand Slam-turnering, og han har dermed \u00e9n tittel mer enn Novak Djokovic og Roger Federer. Pete Sampras er nestemann p\u00e5 lista med sine 14 titler.\nDen f\u00f8rste seieren kom p\u00e5 grusen i Roland-Garros i 2005. Han har siden vunnet ytterligere tolv ganger i Paris, mens han ogs\u00e5 har vunnet US Open fire ganger og Wimbledon to ganger. Den f\u00f8rste seieren\nMedvedev vant det f\u00f8rste settet komfortabelt 6-2, mens han avgjorde det andre settet i tiebreak. Deretter ble det seier 6-4, 6-4 og 7-5 for Nadal.\nDet ble dramatisk i siste sett. Nadal br\u00f8t tidlig og kunne serve til seier p\u00e5 stillingen 5-4. Da br\u00f8t russeren, men Nadal svarte umiddelbart og p\u00e5 andre mulighet servet han seieren inn uten \u00e5 gi fra seg et eneste poeng.\nDet er f\u00f8rste gang siden 2007 at Nadal vinner en kamp etter \u00e5 ha ligget under med to sett, if\u00f8lge BBC.\nN\u00e5 hylles Nadal i sosiale medier. Norges tennisstjerne Casper Ruud har p\u00e5 Twitter lagt ut en melding kun best\u00e5ende av en geite-emoji, et symbol som ofte brukes for \u00e5 hylle noen som tidenes beste (GOAT - Greatest of all time).I g\u00e5r\n2022\nkl.\n13:50\n\n\nSkuffende av de norske kvinnene i Willingen\nDe norske kvinnehopperne havnet et stykke bak teten i Willingen s\u00f8ndag. Silje Opseth ble beste norske p\u00e5 11.-plass i et renn Nika Kriznar vant.\nRennet ble utsatt i flere timer grunnet vanskelige vindforhold og gikk uten verdenscupleder Marita Kramer. Tidligere p\u00e5 dagen ble det kjent at \u00f8sterrikeren har testet positivt p\u00e5 koronaviruset. Dermed sp\u00f8ker det for Kramers deltakelse i OL.\nKvinnehopperne starter lekene med renn 5. februar, og s\u00f8ndagens konkurranse var den siste f\u00f8r OL.\nI Willingen vant slovenske Kriznar 5,6 poeng foran tyske Katharina Althaus. Aleksandra Kustova tok tredjeplassen.\nOpseth hoppet 125 meter og endte 58,5 poeng bak Kriznar. Anna Odine Str\u00f8m endte p\u00e5 14.-plass, mens Thea Minyan Bj\u00f8rseth ble nummer 17.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15834073.1.15834073", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n07:56\n\n\nRams m\u00f8ter Bengals i Superbowl\nLos Angeles Rams er klare for Superbowl etter \u00e5 ha sl\u00e5tt San Francisco 49ers 20-17 natt til mandag norsk tid. I NFL-finalen venter Cincinnati Bengals.\nSuperbowl skal spilles p\u00e5 Los Angeles Rams' hjemmearena. Dermed blir Rams det andre laget i NFL-historien som f\u00e5r spille finalen p\u00e5 hjemmebane, etter at Tampa Bay Buccaneers gjorde det for et knapt \u00e5r siden. Da endte Buccaneers opp med \u00e5 vinne NFL-tittelen. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:10\n\n\nNy seier for Minnesota Wild\nMinnesota Wild tok nok en seier i NHL natt til mandag norsk tid. Mats Zuccarello og Wild vant til slutt 4-3 over New York Islanders.\nNordmannen, som har storspilt for Wild denne sesongen, fikk denne gangen ikke verken scoringer eller assists i kampen, men noterte seg for to minutters utvisning i siste periode.\nDermed endte han p\u00e5 ti strake kamper med m\u00e5lpoeng. P\u00e5 disse kampene fikk han totalt 18 m\u00e5lpoeng etter fem scoringer og 13 assists.\nMakker Kevin Fiala tok p\u00e5 sin side m\u00e5lpoeng i sin ellevte kamp p\u00e5 rad etter at han noterte seg for en assist p\u00e5 scoringen til Matt Boldy. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n06:08\n\n\nBengals til Superbowl etter enormt comeback\nCincinnati Bengals l\u00e5 under 3-21 mot storfavoritt Kansas City Chiefs, men kom tilbake og vant NFL-semifinalen 27-24 etter forlengning.\nEvan McPherson sparket vinnerpoengene fra 31 yards etter at Bengals-forsvarer Vonn Bell hadde brutt en pasning fra Chiefs-quarterback Patrick Mahomes, som sluknet helt etter en str\u00e5lende start.\nPublikum jublet vilt da Chiefs vant myntkastet og fikk ballen f\u00f8rst i forlengningen. Alle trodde at superstjernen Mahomes ville f\u00f8re laget sitt til touchdown akkurat som i det ville dramaet mot Buffalo Bills sist helg, men i stedet havnet den f\u00f8rste pasningen som ble fanget i hendene til Bell. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n23:08\n\n\nCanada med st\u00f8 VM-kurs\nCanada er i ferd med \u00e5 sikre seg plass i fotball-VM for f\u00f8rste gong sidan 1986. I toppkampen mot USA s\u00f8ndag kveld vann Canada 2\u20130.\nCyle Larin scora det f\u00f8rste m\u00e5let etter berre sju minutt, tidlegare V\u00e5lerenga-spelar Sam Adekugbe det andre p\u00e5 overtid.\nCanada er utan tap p\u00e5 sine 10 spelte kampar, og har 22 poeng. USA held framleis andreplassen med 18, men kan blir forbig\u00e5tt av Mexico som m\u00f8ter Costa Rica i natt.\nDei tre beste av dei seks laga i finalerunden g\u00e5r direkte til VM, medan lag nummer fire g\u00e5r vidare til interkontinental kvalifisering.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:13\n\n\n- Lampard utnemnd til Everton-manager\nFrank Lampard (43) signerte s\u00f8ndag ein kontrakt som manager for Everton, melder fleire britiske media.\nLampard har tidlegare vore manager for Derby og Chelsea, der han fekk sparken for eit \u00e5r sidan. BBC melder at han skal ha skrive kontrakt for to og eit halvt \u00e5r.\nKlubben sj\u00f8lv har ikkje stadfesta dette, men avisa Liverpool Echo skriv at det kjem dei til \u00e5 gjere m\u00e5ndag.\nEverton sparka Rafael Benitez tidlegare i januar, etter at Everton berre hadde vunne ein av 13 kampar og var i ferd med \u00e5 n\u00e6rme seg nedrykksstriden.\nKlubben er nummer 16 i Premier League, berre fire poeng over nedrykksstreken.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:56\n\n\nFavoritten til semifinale\nSenegal sikra den siste semifinaleplassen i Afrika-meisterskapet i fotball med 3-1 over overraskingslaget Ekvatorial-Guinea s\u00f8ndag kveld.\nFamara Diedhiou gav Senegal leiinga etter 28 minutt. Jannick Sam utlikna 12 minut etter pause, men Cheikou Kouyat\u00e9 og Ismail Sarr sikra siger for favoritten.\nSenegal skal m\u00f8te Burkina Faso i semifinalen. Laget er det h\u00f8gast rangerte i Afrika, men har aldri vunne meisterskapet. Tapte finaler i 2019 og 2002 er det n\u00e6rmaste dei har kome.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:39\n\n\nIkkje comeback for Vickhoff Lie denne sesongen\nAlpinisten Kajsa Vickhoff Lie gj\u00f8r ikkje comeback etter skade denne sesongen, men vel \u00e5 rette blikket mot oppk\u00f8yringa til neste sesong.\nDet meldte ho p\u00e5 Instagram s\u00f8ndag. Ho brakk beinet i februar i fjor og har ikkje konkurrert sidan.\n\u2013 I dag er det eitt \u00e5r sidan min f\u00f8rste pallplassering i verdscupen, men det er ogs\u00e5 veka da alle OL-ut\u00f8varane reiser til Beijing. Beinet mitt er omsider p\u00e5 god veg, men ikkje bra nok til at eg kan ta nokon sjansar med det, skriv ho.\n\u2013 Eg elskar \u00e5 konkurrere p\u00e5 ski og \u00f8nsker \u00e5 gjere det i mange \u00e5r til, s\u00e5 eg har bestemt meg for \u00e5 gi skaden den tid den trenger og ikkje konkurrere igjen denne sesongen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:57\n\n\nSverige vant EM-gull etter nervedrama\nI en sv\u00e6rt jevn EM-finale var det Sverige som trakk det lengste str\u00e5et med 27-26-seier over Spania i Budapest. Det var svenskenes f\u00f8rste gull siden 2002.\nStillingen var 26-26 da Sverige fikk sjumeter og kunne avgj\u00f8re finalen i siste sekund. Det gjorde Niklas Ekberg og sikret Sverige gull.\nLagene m\u00f8ttes ogs\u00e5 i finalen i 2018, da Spania dominerte i 2. omgang og vant 29-23. Spanjolene vant ogs\u00e5 EM i 2020 og gikk for en tredje strake finaletriumf i Slovakia.\nMen i finalen ble svenskene, ledet av sin norske trener Glenn Solberg, for sterke.\n\u2013 P\u00e5 ett \u00e5r har jeg v\u00e6rt i en VM-finale, v\u00e6rt i OL og blitt europamester. Det kan ikke beskrives. Jeg er utrolig stolt og r\u00f8rt, sa en t\u00e5rev\u00e5t Solberg til Viaplay etter at gullet var sikret.\nKampen var jevn fra start til m\u00e5l. Spania hadde en knepen ledelse med 13-12 til pause, etter en omgang der begge lag slet med \u00e5 score. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:18\n\n\nEriksen nesten klar for Brentford\nDanske Christian Eriksen er s\u00e5 godt som klar for Brentford etter \u00e5 ha gjennomg\u00e5tt legesjekk. Han kjem til \u00e5 skrive kontrakt for seks m\u00e5nader med London-klubben, skriv Sky Sports. Brentford er leia av ein annan danske, Thomas Frank.\nEriksen har ikkje spela sidan han kollapsa med hjartestans under Danmarks EM-kamp mot Finland i sommar.\nSist m\u00e5nad blei han frigitt fr\u00e5 sin gamle klubb Inter. Eriksen har f\u00e5tt operert inn pacemaker, og det er ikkje lov \u00e5 spele profesjonellfotball med det i Italia.\nMen i England er det lov. Eriksen blir den f\u00f8rste som spela med pacemaker i Premier League.\nEriksen spela for Tottenham i sju sesongar f\u00f8r han gjekk til Inter i 2020.\nHan har sagt at han vil spele i VM i Qatar i \u00e5r, eit VM der Danmark allereie er kvalifisert.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n18:43\n\n\nSalah-magi sende Egypt til semifinale\nMohamed Salah scora eitt og var arkitekten bak det andre d\u00e5 Egypt gjekk til semifinale i Afrika-meisterskapet med 2-1 over Marokko.\nSofiane Boufal sende Marokko i leiinga p\u00e5 straffe etter berre sju minutt, og marokkanarane leia ved pause.\nSalahs og Egypts utlikning kom \u00e5tte minutt ute i andre omgang.\nMahmoud Tr\u00e9z\u00e9gu\u00e9t sette inn sigersm\u00e5let ti minutt ute i f\u00f8rste ekstraomgang, etter eit perfekt l\u00f8p ute p\u00e5 h\u00f8gresida og eit like perfekt innlegg av Salah.\nEgypt er mestvinnande lage i Afrika-meisterskapet med sju sigrar. Men den siste kom s\u00e5 lant tilbake som i 2010\nEgypt er ute etter revansje for det skuffande meisterskapet p\u00e5 heimebane i 2019, d\u00e5 dei blei sl\u00e5tt ut i \u00e5ttedelsfinalen.\nI semifinalen tysdag skal Egypt m\u00f8te heimelaget Kamerun.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:35\n\n\nRosenborg l\u00e5ner argentinsk stopper\nDen argentinske stopperen Renzo Giampaoli l\u00e5nes ut fra Boca Juniors til Rosenborg. L\u00e5neavtalen strekker seg ut 2023, skriver Boca Juniors p\u00e5 Twitter. \nRosenborg har ogs\u00e5 en kj\u00f8psoppsjon i avtalen. \n22-\u00e5ringen har spilt to kamper for den argentinske storklubben.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:21\n\n\n4.-plass for Boasson Hagen i sesong\u00e5pningen\nEdvald Boasson Hagen viser at han ikke er ferdig som toppsyklist og endte p\u00e5 4.-plass i det franske endagsrittet Grand Prix Cycliste La Marseillaise s\u00f8ndag.\nHagen ble dratt godt opp og \u00e5pnet spurten i tet. De siste meterne ble han derimot passert av Amaury Capiot som vatn, samt Mads Pedersen og Fransisco Galvan.\nOgs\u00e5 det norske profflaget Uno-X var med i rittet, men de endte uten topplasseringer.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n17:08\n\n\nMarius Lindvik vant generalpr\u00f8ven til OL\nMarius Lindvik leverte varene i finaleomgangen og endte opp med \u00e5 vinne sitt sjette verdenscuprenn i hopp i Willingen s\u00f8ndag.\nLindvik hadde et OK utgangspunkt etter f\u00f8rste omgang med et hopp p\u00e5 140 meter. I finaleomgangen dro han til med et hopp p\u00e5 144,5 meter med gode stilkarakterer. Dermed avanserte han fem plasser og vant rennet foran Karl Geiger og Cene Prevc.\n\u2013 Jeg visste det var mulig \u00e5 klatre noen plasser etter f\u00f8rste omgang. Vinden var ganske sterk, men det var en morsom konkurranse. Det er en veldig t\u00f8ff helg for juryen. Vinden har v\u00e6rt veldig kraftig denne helgen. Jeg er veldig glad og forn\u00f8yd med uka, sa Lindvik til arrang\u00f8ren etter seieren.\nGranerud havnet like utenfor pallen p\u00e5 5.-plass i det siste rennet f\u00f8r OL. Verdenscupvinneren fra forrige sesong hoppet 134 og 144 meter.\nRobert Johansson og Robin Pedersen endte som nummer 13 og 22.\nDaniel-Andr\u00e9 Tande og Johann Forfang sto over rennene i Willingen etter \u00e5 ha f\u00e5tt p\u00e5vist koronasmitte. De m\u00e5 teste negativt mandag for \u00e5 rekke OL-starten i Beijing.\nF\u00f8rste OL-\u00f8velse for hoppherrene skjer i normalbakken 6. februar. Dagen f\u00f8r er det kvalifisering. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n16:24\n\n\nKarna Solskj\u00e6r debuterte for United \u2013 far p\u00e5 tribunen\nKarna Solskj\u00e6r fikk s\u00f8ndag sin debut for Manchester Uniteds f\u00f8rstelag i FA-cupoppgj\u00f8r mot Bridgwater. United vant 2-0 og er klare for \u00e5ttedelsfinale. \nHun er datter av tidligere United-manager Ole Gunnar Solskj\u00e6r, og den tidligere United-spilleren og -manageren var p\u00e5 plass p\u00e5 tribunen under s\u00f8ndagens kamp.\nSolskj\u00e6r er den tredje norske spilleren i United-stallen. Fra f\u00f8r er b\u00e5de Maria Thorisdottir og Vilde B\u00f8e Risa faste innslag for de r\u00f8dkledde.\nInntil s\u00f8ndag hadde Solskj\u00e6r spilt p\u00e5 Uniteds U21-lag. Der har hun b\u00f8ttet inn m\u00e5l, og i november debuterte hun for Norges J19-landslag. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:12\n\n\nGraabak gikk inn til seier og vant Seefeld-trippelen\nJ\u00f8rgen Graabak tok en etterlengtet verdenscupseier i kombinert i Seefeld s\u00f8ndag. Han spurtslo verdenscupleder Johannes Lamparter.\nJarl Magnus Riiber m\u00e5tte gi slipp like f\u00f8r avslutningen. Trioen gikk nesten hele langrennet p\u00e5 12,5 kilometer sammen og ristet av seg de resterende konkurrentene tidlig. Til slutt var Graabak sterkest i kamp mot Lamparter.\nDette er Graabaks f\u00f8rste seier siden 2019.\nJarl Magnus Riiber har slitt med en ryggskade de siste ukene og var derfor godt forn\u00f8yd med tredjeplassen i Seefeld.\n\u2013 Det er de to beste langrennsl\u00f8perne i feltet per dags dato. Det skulle bare mangle at de var bedre enn meg med tanke p\u00e5 l\u00f8ypa her og at vi g\u00e5r lengre enn vi vanlig. Det er en bra prestasjon med tanke p\u00e5 det som kommer, sier Riiber og sikter p\u00e5 OL som starter i neste uke.\n(NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:11\n\n\nNadal snudde og ble historisk med sin 21. Grand Slam-tittel\nRafael Nadal slo tilbake etter \u00e5 ha tapt de to f\u00f8rste settene mot Daniil Medvedev og sikret s\u00f8ndag sin andre seier i Australian Open. Kampen varte i over fem timer.\n\u2013 Det har v\u00e6rt en av de mest f\u00f8lelsesladde kamper i karrieren min, sier Nadal, som har slitt med skader det siste dr\u00f8ye \u00e5ret.\n\u2013 Jeg vet ikke hva jeg kan si. Det er er utrolig. For halvannen m\u00e5ned siden visste jeg ikke at jeg kunne spille p\u00e5 touren igjen. Men n\u00e5 st\u00e5r jeg her med trofeet.\nSeieren er spanjolens 21. i en Grand Slam-turnering, og han har dermed \u00e9n tittel mer enn Novak Djokovic og Roger Federer. Pete Sampras er nestemann p\u00e5 lista med sine 14 titler.\nDen f\u00f8rste seieren kom p\u00e5 grusen i Roland-Garros i 2005. Han har siden vunnet ytterligere tolv ganger i Paris, mens han ogs\u00e5 har vunnet US Open fire ganger og Wimbledon to ganger. Den f\u00f8rste seieren\nMedvedev vant det f\u00f8rste settet komfortabelt 6-2, mens han avgjorde det andre settet i tiebreak. Deretter ble det seier 6-4, 6-4 og 7-5 for Nadal.\nDet ble dramatisk i siste sett. Nadal br\u00f8t tidlig og kunne serve til seier p\u00e5 stillingen 5-4. Da br\u00f8t russeren, men Nadal svarte umiddelbart og p\u00e5 andre mulighet servet han seieren inn uten \u00e5 gi fra seg et eneste poeng.\nDet er f\u00f8rste gang siden 2007 at Nadal vinner en kamp etter \u00e5 ha ligget under med to sett, if\u00f8lge BBC.\nN\u00e5 hylles Nadal i sosiale medier. Norges tennisstjerne Casper Ruud har p\u00e5 Twitter lagt ut en melding kun best\u00e5ende av en geite-emoji, et symbol som ofte brukes for \u00e5 hylle noen som tidenes beste (GOAT - Greatest of all time).I g\u00e5r\n2022\nkl.\n13:50\n\n\nSkuffende av de norske kvinnene i Willingen\nDe norske kvinnehopperne havnet et stykke bak teten i Willingen s\u00f8ndag. Silje Opseth ble beste norske p\u00e5 11.-plass i et renn Nika Kriznar vant.\nRennet ble utsatt i flere timer grunnet vanskelige vindforhold og gikk uten verdenscupleder Marita Kramer. Tidligere p\u00e5 dagen ble det kjent at \u00f8sterrikeren har testet positivt p\u00e5 koronaviruset. Dermed sp\u00f8ker det for Kramers deltakelse i OL.\nKvinnehopperne starter lekene med renn 5. februar, og s\u00f8ndagens konkurranse var den siste f\u00f8r OL.\nI Willingen vant slovenske Kriznar 5,6 poeng foran tyske Katharina Althaus. Aleksandra Kustova tok tredjeplassen.\nOpseth hoppet 125 meter og endte 58,5 poeng bak Kriznar. Anna Odine Str\u00f8m endte p\u00e5 14.-plass, mens Thea Minyan Bj\u00f8rseth ble nummer 17.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Opnar lufttrafikk i Bergen og Stavanger etter teknisk tr\u00f8bbel p\u00e5 grunn av uv\u00earet \u2013 NRK Vestland", "ingress": "All trafikk til og fr\u00e5 Sola og Flesland blei stansa p\u00e5 grunn av tekniske utfordringar. Nesten halvannan time etterp\u00e5 er problema l\u00f8yste.", "published_date": "2022-01-30T13:42:12+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/opnar-lufttrafikk-i-bergen-og-stavanger-etter-teknisk-trobbel-pa-grunn-av-uveret-1.15833919", "text_body": "All trafikk til og fr\u00e5 Sola og Flesland blei stansa p\u00e5 grunn av tekniske utfordringar. Nesten halvannan time etterp\u00e5 er problema l\u00f8yste.Nyhetstips 03030\nHar du bilder, video eller er p\u00e5 stedet?\nTips oss!\n\n\n\n\n\nAvinor opplyser at nettproblema ved kontrollsentralen p\u00e5 Sola er l\u00f8yste og luftrommet vert opna igjen.\n\u2013 Nokre forseinkingar p\u00e5 reknast med, skriv Avinor i ei pressemelding like over klokka 15.\n\n Klokka 17 er fleire avgangar fr\u00e5 Bergen forsinka med opptil to timar. Det same er tilfellet i Stavanger. Tidlegare sundag ettermiddag blei fleire innlandsflygingar fr\u00e5 Bergen innstilte.  \n\nAvinor fekk melding litt over klokka 13 om nettproblem ved kontrollsentralen p\u00e5 Sola.\nDet medf\u00f8rte at luftrommet p\u00e5 Vestlandet blei stengd og all trafikk inn og ut av Sola og Flesland lufthamn blei stansa.\n\u2013 Som f\u00f8lge av uv\u00earet har me opplevd tekniske utfordringar. Ettersom tryggleiken er h\u00f8gast prioritert gjennomf\u00f8rte me stans i trafikken, seiar Anna Langhammar, pressekontakt i Avinor.\nAvinor ber alle reisande om \u00e5 m\u00f8ta som normalt og f\u00f8lga informasjon fr\u00e5 flyselskapet sitt.\nDet var TV 2 som f\u00f8rst omtalte stenginga.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:25 \n\n\nSpill av\n\n\n\nHer m\u00e5 flyet avbryte landingen for andre gang\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAVBRYTER LANDING P\u00c5 FLESLAND: Stian-Andr\u00e9 H\u00f8ynes tok denne filmen d\u00e5 flyet hans fr\u00e5 Gran Canaria til Bergen skulle landa p\u00e5 Flesland laurdag kveld. \n\n\n\n\n\nFleire fly m\u00e5tte avbryta landing\nUv\u00earet har skapt problem for flytrafikken natt til sundag. \nDen kraftige vinden i S\u00f8r-Noreg f\u00f8rte til sv\u00e6rt vanskeleg landingsforhold p\u00e5 fleire lufthamner. S\u00e6rleg gjekk det utover flyplassane i \u00c5lesund, Bergen, Haugesund og Stavanger.\nP\u00e5 det verste blei det m\u00e5lt vindkast p\u00e5 34 m/s p\u00e5 Flesland lufthamn. P\u00e5 Sola var vindkreftene s\u00e5 sterke at det oppstod skade p\u00e5 kontrollt\u00e5rnet.\nTil saman seks Norwegian-fly med destinasjon Vestland klarte ikkje \u00e5 landa og m\u00e5tte omdirigerast til Oslo.\nBlant dei var to fly fr\u00e5 Gran Canaria til Flesland.\nStian-Andr\u00e9 H\u00f8ynes var blant passasjerane p\u00e5 eitt av flya. Kontrasten var stor fr\u00e5 finv\u00earet i Atlanterhavet.\n\u2013 Det var ein fin og roleg flytur fram til me starta nedstigninga. D\u00e5 blei det br\u00e5tt ille, seier passasjer Stian-Andr\u00e9 H\u00f8ynes.\n\n\n\n\nAVBRAUT: Eitt av flyet som laurdag kveld m\u00e5tte avbryta landinga p\u00e5 Vestlandet. \nFoto: flightradar24.com / skjermpdump\n\n\n\nFleire fly m\u00e5tte avbryta\nDen kraftige vinden i S\u00f8r-Noreg f\u00f8rte til sv\u00e6rt vanskeleg landingsforhold p\u00e5 fleire lufthamner. S\u00e6rleg gjekk det utover flyplassane i \u00c5lesund, Bergen, Haugesund og Stavanger.\nP\u00e5 det verste blei det m\u00e5lt vindkast p\u00e5 34 m/s p\u00e5 Flesland lufthamn. P\u00e5 Sola var vindkreftene s\u00e5 sterke at det oppstod skade p\u00e5 kontrollt\u00e5rnet. \nH\u00f8ynes fortel at det var ei nerv\u00f8s stemning i kabinen dei gongane piloten fors\u00f8kte \u00e5 landa.\n\u2013 Det var litt spent og nerv\u00f8st blant passasjerane. Fleire var redde. Eg synest det var ubehageleg, men eg opplevde at kapteinen hadde grei kontroll heile vegen, fortel H\u00f8ynes, som ogs\u00e5 rosar personalet for \u00e5 ha gitt god informasjon.\nEtter \u00e5 ha fors\u00f8kt tre gongar, gav flyet H\u00f8ynes sat i opp og sette kursen for Gardermoen.\n\u2013 P\u00e5 det f\u00f8rste fors\u00f8ket var me anslagsvis 300\u2013400 meter over bakken, f\u00f8r piloten avbraut. Eg merka at det var mykje kraft i vinden. Den tok godt tak i flyet.\nHan filma det andre fors\u00f8ket. Det tok ikkje lang tid f\u00f8r han tenkte at dette ikkje kom til \u00e5 g\u00e5.\n\u2013 F\u00f8r det tredje fors\u00f8ket opplyste piloten om at me kom til \u00e5 fly til Oslo dersom det ikkje gjekk.\nSj\u00f8lv om turen var ubehageleg, sette det ikkje varig preg p\u00e5 32-\u00e5ringen.\n\u2013 Eg jobbar offshore og har utreise fr\u00e5 Flor\u00f8, og har difor hatt mine turbulente turar med fly.\n\u2013 Det var ei halvdramatisk avslutning p\u00e5 Syden-turen?\n\u2013 Ja, Vestlandet var friskt i forhold til Spania.\n\n\n\n\nFLESLAND: Flesland lufthamn i Bergen og Sola lufthamn i Stavanger er sundag ettermiddag stengd for all trafikk. \nFoto: Simon Skjelvik Brandseth / NRK\n\n\n\nSeks fly sende til Gardermoen\nSeks Norwegian-fly m\u00e5tte omdirigerast fr\u00e5 Vestlandet til Gardermoen p\u00e5 grunn av dei t\u00f8ffe v\u00earforholda laurdag kveld. Kontrollt\u00e5rnet p\u00e5 Sola fekk skader i det kraftige uv\u00earet.\nI tillegg m\u00e5tte eit SAS-fly fr\u00e5 Oslo til Stavanger snu. Eit kveldsfly fr\u00e5 Oslo til Bergen blei kansellert, opplyser pressesjef John Eckhoff i SAS.\nN\u00e5r NRK snakkar med H\u00f8ynes har han akkurat landa i Bergen, eit halvt d\u00f8ger etter planen.\n\u2013 Me har forst\u00e5ing for at det blei opplevd ubehageleg for passasjerane. Men ved slike forhold er det alltid tryggleiken som blir set i h\u00f8gsetet. B\u00e5de pilot og kabinpersonalet er godt trente, seier kommunikasjonsr\u00e5dgjevar Silje Glorvigen i Norwegian.\nSeks Norwegian-fly m\u00e5tte omdirigerast fr\u00e5 Vestlandet til Gardermoen p\u00e5 grunn av dei t\u00f8ffe v\u00earforholda laurdag kveld. Kontrollt\u00e5rnet p\u00e5 Sola fekk skader i det kraftige uv\u00earet.\n\u2013 N\u00e5r v\u00earet er s\u00e5pass d\u00e5rleg som i g\u00e5r kveld, vurderte piloten det til at det var best \u00e5 fly til Gardermoen. Pilotane er vane til d\u00e5rleg v\u00e6r, men det er sjeldan s\u00e5 d\u00e5rleg som i g\u00e5r, seier Glorvigen.\nTil samans seks fly blei omdirigerte laurdag kveld: \n\nDY9031 Las Palmas til \u00c5lesund\nDY1835 Alicante til Stavanger\nDY1837 Las Palmas til Stavanger\nDY9171 Las Palmas til Bergen\nDY1839 Las Palmas til Bergen\nDY9029 Las Palmas til Haugesund", "topic": "vestland"}, {"headline": "En person omkom etter boligbrann i Kongsvinger \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "En person er omkommet etter en boligbrann i Kongsvinger i formiddag.", "published_date": "2022-01-30T14:31:30+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/en-person-omkom-etter-boligbrann-i-kongsvinger-1.15833993", "text_body": "En person er omkommet etter en boligbrann i Kongsvinger i formiddag.Det er to personer som er hjemmeh\u00f8rende p\u00e5 denne adressen. Den andre personen berget livet takket v\u00e6re tilfeldig forbipasserende.\nHjalp til f\u00f8r politiet kom\nPoliti og brannvesen fikk melding om brannen i boligen fra tilfeldig forbipasserende rundt klokka 12 s\u00f8ndag. Det var flere som ringte inn til n\u00f8detatene.\nBrannen skjedde p\u00e5 Roverud i Kongsvinger. Den ble meldt kl. 12.08, og kl. 12.25 meldte politiet p\u00e5 Twitter at det ikke var kontroll p\u00e5 brannen.\nDa hadde en av de som gikk forbi huset rukket \u00e5 berge ut en av de to personene som var i boligen.\n\u2013 En person ble berget ut av boligen av en heltemodig forbipasserende, sier innsatsleder for politiet i Innlandet, Kristian Lindteigen. \n\n\n\n\nROSER FORBIPASSERENDE: Innsatsleder Kristian Lindteigen kaller sier tilfeldig forbipasserende gjorde en helted\u00e5d og fikk ut en person fra boligen. \nFoto: Ann-Kristin Mo / NRK\n\n\n\nPersonen som ble berget ut er til behandling for brannskader ved Kongsvinger sykehus. En annen person omkom i brannen.\nDet var stort oppbud av kj\u00f8ret\u00f8yer fra n\u00f8detatene p\u00e5 stedet, og tykk r\u00f8yk veltet ut av boligen.\nLitt seinere fikk brannvesenet kontroll over brannen, og n\u00e5 drives det etterslokking.\nDe p\u00e5r\u00f8rende til den omkomne er varslet.\nHar satt krisestab\nKongsvinger kommune har satt krisestab etter boligbrannen. Kommunens psykososiale beredskapsteam er klare for \u00e5 bist\u00e5 de som har behov for det.\nOrdf\u00f8rer Eli Wathne, uttrykker p\u00e5 vegne av Kongsvinger kommune sin dypeste medf\u00f8lelse for p\u00e5r\u00f8rende og ber\u00f8rte.\n\n\n\n\nKRISESTAB: Ordf\u00f8rer i Kongsvinger Eli Wathne uttrykker sin dypeste medf\u00f8lelse for de p\u00e5r\u00f8rende og ber\u00f8rte. Kommunen har satt krisestab etter brannen. \nFoto: Ola Bj\u00f8rlo Strande / NRK\n\n\n\n-Dette var en tung beskjed \u00e5 f\u00e5. Jeg sender mine varmeste tanker til p\u00e5r\u00f8rende, andre etterlatte og de som er ber\u00f8rt av hendelsen, sier hun i en pressemelding.", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Nygaard om konkurrentens sjokkl\u00f8p: \u2013 Dette f\u00e5r vi aldri se igjen \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Ermil Vokujev slo knockout p\u00e5 konkurrentene i Marcialonga s\u00f8ndag. Russeren forbl\u00f8ffet b\u00e5de eksperter og motstandere da han stakk tidlig og gikk inn til en suveren seier.", "published_date": "2022-01-30T11:04:17+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/russer-sjokkerte-i-marcialonga_-__gjorde-det-alle-trodde-var-umulig-1.15833819", "text_body": "Ermil Vokujev slo knockout p\u00e5 konkurrentene i Marcialonga s\u00f8ndag. Russeren forbl\u00f8ffet b\u00e5de eksperter og motstandere da han stakk tidlig og gikk inn til en suveren seier.\u2013 Han gjorde det alle trodde var umulig, utbr\u00f8t NRKs langrennsekspert Torgeir Bj\u00f8rn da russeren gikk alene mot m\u00e5l.\nLangl\u00f8psklassikeren Marcialonga pleier vanligvis \u00e5 bli avgjort mot slutten, men Vokujev ga blaffen i den \u00abtradisjonen\u00bb og gikk alene i tet nesten gjennom hele l\u00f8pet. P\u00e5 det meste ledet han med to og et halvt minutt.\nIngen greide \u00e5 svare p\u00e5 russerens solol\u00f8p, og i m\u00e5l var han hele 45 sekunder foran Kasper Stadaas og Maksim Vylegzjanin, p\u00e5 henholdsvis andre- og tredjeplass.\n\n\n\n\nP\u00c5 PALLEN: Kasper Stadaas ble nummer to i Marcialonga. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\n\u2013 For en bragd han har levert, utbr\u00f8t NRKs kommentator Ole Kristian Stoltenberg.\n\u2013 Dette f\u00e5r vi aldri se igjen\nAndreas Nygaard, som til slutt ble nummer fire, var mektig imponert over konkurrenten etter l\u00f8pet.\n\u2013 Vi pr\u00f8vde \u00e5 kj\u00f8re hardt. Jeg synes vi gikk fort. Han bare \u00f8kte og \u00f8kte. Det var ekstremt imponerende \u00e5 holde unna i nesten 70 kilometer. Det tror jeg vi aldri f\u00e5r se igjen, sier Nygaard. \n\n\n\n\nIMPONERT: Andreas Nygaard tror ikke vi vil se lignende l\u00f8p igjen i Marcialonga. \nFoto: NRK\n\n\n\nStadaas forbannet da russeren gikk\nVeteranen Anders Aukland m\u00e5tte ta til takke med en noe skuffende 18. plass. Han erkjenner at han ikke fikk med seg at russeren rykket fra.\n\u2013 Marcialonga er alltid et veldig hardt renn. Jeg hadde et fall i starten, s\u00e5 jeg s\u00e5 ikke da Vokujev gikk. Men jeg er imponert over det han gj\u00f8r i dag. Han gikk alene hele veien. Bak i feltet var det ingen som var sterke nok til \u00e5 tette luka, sier Aukland.\n\u2013 Var det en tabbe \u00e5 la han g\u00e5?\n\u2013 Jeg var ikke sterk nok og s\u00e5 ikke at han gikk. Vokujev var favoritt, s\u00e5 n\u00e5r han f\u00e5r g\u00e5 ... Det var ingen som orket \u00e5 f\u00f8lge ham i dag, svarer Aukland.\nNorsk dominans har preget Marcialongas vinnerliste p\u00e5 herresiden det siste ti\u00e5ret. En nordmann har st\u00e5tt \u00f8verst p\u00e5 pallen i \u00e5tte av de elleve siste rennene, men det er to \u00e5r siden sist.\nKasper Stadaas var forn\u00f8yd med pallplass, men mener laget kunne gjort mer for \u00e5 hente inn Vokujev.\n\u2013 Jeg f\u00f8lte meg helt vanvittig bra i siste halvdel av l\u00f8pet. Da gikk jeg og var forbannet p\u00e5 at vi lot russeren g\u00e5. Jeg er litt skuffet over at vi som lag og de andre store lagene ikke tar mer ansvar n\u00e5r en s\u00e5 god l\u00f8per som Vokujev g\u00e5r, sier Stadaas til NRK.\nSvensk seier i kvinneklassen\nSvenske Ida Dahl gikk helt til topps i kvinneklassen etter et sterkt rykk i bakkene p\u00e5 den siste kilometeren.\nDahl og Astrid \u00d8yre Slind kjempet lenge om seieren, men s\u00e5 satte svensken inn et rykk som \u00d8yre Slind ikke klarte \u00e5 f\u00f8lge. \u00d8yre Slind ble dermed nummer to.\nDahl tok sin tredje seier for sesongen. Lina Korsgren ble nummer tre.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:52 \n\n\nSpill av\n\n\n\nIda Dahl vinner foran Astrid \u00d8yre Slind\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSE VIDEO: Ingen kunne gj\u00f8re noe med Ida Dahl i kvinneklassen.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Slik s\u00e5 Eirik Olivers bil ut etter stormens herjinger \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Uv\u00e6ret som har rast over S\u00f8r-Norge i natt har f\u00f8rt til store materielle skader.", "published_date": "2022-01-30T09:32:09+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/slik-sa-eirik-olivers-bil-ut-etter-stormens-herjinger-1.15833725", "text_body": "Uv\u00e6ret som har rast over S\u00f8r-Norge i natt har f\u00f8rt til store materielle skader.S\u00f8ndag har forskinkringsselskapene If, Frende og Tryg mottatt henholdsvis 200, 50 og 45 meldinger om skader som f\u00f8lge av helgens uv\u00e6r, og tallene stiger stadig.\n\u2013 Den kraftige vinden har rammet mange deler av S\u00f8r-Norge. Spennet i skader er stort, og selv om de fleste skademeldingene kommer fra Vestlandet og S\u00f8rlandet, er det ogs\u00e5 mange skader ulike steder p\u00e5 \u00d8stlandet, sier kommunikasjonssjef Sigmund Clementz i If i en pressemelding.\n\n\n\n\n\nB\u00e5ten \u00abBore Cat\u00bb sank i V\u00e5gen i Stavanger i natt.\nFoto: Cathrine Oftedahl / NRK\n\n\n\nTaket raste over bilen\nI Stavanger sank en yrkesb\u00e5t fra selskapet Multiconsult i V\u00e5gen natt til s\u00f8ndag.\nNoen kvartaler unna opplevde Eirik Oliver at deler av et hustak landet p\u00e5 bilen hans.\n\u2013 Det var i 22-tiden jeg fikk tips av en nabo. Da jeg kom ut s\u00e5 jeg bilen min begravd under et tak, forteller Oliver til NRK.\nBilen er flyttet og gata er ryddet n\u00e5 i morgentimene. Oliver har enn\u00e5 ikke oversikt over skadeomfanget.\n\n\n\n\nKontrollt\u00e5rnet p\u00e5 Sola lufthavn har f\u00e5tt skader i l\u00f8pet av natten.\nFoto: Ole Andreas B\u00f8e / NRK\n\n\n\u2013 Det er vanskelig \u00e5 si. Fronten er trykket inn og frontruta er knust. Om det er noen skader p\u00e5 takkonstruksjonen er vanskelig \u00e5 si, sier han.\nOliver forteller at han ikke tror han har opplevd like kraftig vind siden tilbake i 2013.\n\u2013 Det har bl\u00e5st veldig mye i natt. Jeg var litt bekymret for at ting skulle forsvinne fra terrassen i l\u00f8pet av natten, men ting var heldigvis godt stroppa fast.\nOrdf\u00f8rer mistet taket\nOrdf\u00f8rer Tor Peder Lohne i Drangedal mista taket p\u00e5 eldhuset i natt.\n\n\n\n\nOrdf\u00f8rer Tor Peder Lohne i Drangedal mista taket p\u00e5 eldhuset i natt.\nFoto: Tor Peder Lohne\n\n\n\nDet gamle bygget fra 1850-tallet var solid bygd, men klarte ikke \u00e5 st\u00e5 imot de kraftige vindkastene.\nOrdf\u00f8reren sier han aldri har opplevd liknende fart p\u00e5 vinden f\u00f8r i omr\u00e5det og at taket n\u00e5 ligger str\u00f8dd utover jordet.\nFjernet v\u00e6rhane\nUv\u00e6ret har ogs\u00e5 f\u00f8rt til trafikale utfordringer. Flere fjelloverganger har holdt stengt, fergesamband har blitt innstilt og ved flyplassene i Bergen og Stavanger ble var det problemer med \u00e5 lande.\nS\u00f8ndag formiddag rykket brannvesenet i Bergen ut til Laksev\u00e5g kirke hvor det kom meldinger om at kirkespiret stod i fare for \u00e5 falle ned.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:48 \n\n\nSpill av\n\n\n\nHer berges kirkespiret i Bergen\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSE VIDEO: V\u00e6rhanen p\u00e5 kirkespiret i Laksev\u00e5g ble reddet ned av brannvesenet.\n\n\n\n\n\nBrannvesenet m\u00e5tte ta ned deler av kirkespiret og evakuerte de som var inne i kirka.\nKirkebyggsjef i Bergen Arne Tveit sier til NRK at det er v\u00e6rhanen p\u00e5 toppen av spiret som holdt p\u00e5 \u00e5 falle ned.\n\u2013 Dette er en v\u00e6rhane som folket i Laksev\u00e5g er sv\u00e6rt glade i, sier Tveit til NRK.\n\u2013 Det er alltid litt nifst n\u00e5r slike ting skjer. Heldigvis er det ingen som er kommet til skade. Det er heller ikke skader p\u00e5 selve kirkebygget. Det er bare hanen som har f\u00e5tt skader. Det er en lettelse opp i alt, sier Tveit.\nTakplatene bl\u00e5ste av\nDet ble lite s\u00f8vn p\u00e5 Preben Bj\u00f8rdal da stormen slo innover p\u00e5 Stranda p\u00e5 Sunnm\u00f8re i natt. Vinden reiv med seg takplatene fra huset.\n\u2013 Det var skremmende for familien. Det knaket og braket skikkelig i veggene, sier Bj\u00f8rdal til NRK.\n\n\n\n\nHalvparten av vestsiden av taket p\u00e5 Preben Bj\u00f8rdals hus ble tatt av vinden.\nFoto: Privat\n\n\n\nBj\u00f8rdal og kona Kari \u00d8ver\u00e5s ringte rundt til naboer og advarte om flygende takplater. Sammen med barna s\u00f8kte de tilflukt i kjelleren.\n\u2013 Jeg hadde ikke trodd at noe s\u00e5nt kunne skje. Over halvparten av taket p\u00e5 vestsida forsvant.\nMye \u00e5 gj\u00f8re\nPolitiet har hatt nok \u00e5 gj\u00f8re gjennom natta. I S\u00f8r-Vest politidistrikt har de loggf\u00f8rt 77 v\u00e6rrelaterte hendelser i tidsrommet mellom klokka 15 l\u00f8rdag og 6 s\u00f8ndag morgen.\n\u2013 Det meste har dreiet seg om materielle skader. Trampoliner, gjerder, takplater og vannr\u00f8r har blitt revet l\u00f8s og tatt av vinden, sier operasjonsleder Anders Oppedal til NRK.\nOperasjonsleder Tatjana Knappen i Vest politidistrikt sier det har v\u00e6rt voldsomt mange meldinger i l\u00f8pet av natten, men at det ikke har kommet meldinger om personskader.\nHun forteller at en rekke gjenstander har kommet p\u00e5 avveie.\n\u2013 Paviljonger, stilas og kledningspanel. Og trampoliner, ikke minst. To naust har ogs\u00e5 blitt bl\u00e5st p\u00e5 sj\u00f8en. Ett i M\u00e5l\u00f8y og ett p\u00e5 Tysnes.\n\n\n\n\nI Stavanger har kommunen en stor jobb foran seg med \u00e5 fjerne veltede tr\u00e6r fra gang- og sykkelstier.\nFoto: \u00d8ystein Ellingsen / NRK\n\n\n\nKnappen forteller at naustet p\u00e5 Tysnes har v\u00e6rt brukt som iskremkiosk p\u00e5 sommertid.\n\u2013 Et eldre naust som har l\u00f8snet fra grunnmuren og godt p\u00e5 sj\u00f8en. Men n\u00e5 er det sikret med tau. Det flyter ikke rundt.\n\n\n\n\nFORT\u00d8YDD: Iskremkjosken som sleit seg p\u00e5 Tysnes i natt. \nFoto: Eva Cathrine Berget / NRK\n\n\n\n\u2013 Vi regner med at det blir en god del saker for forsikringsselskapene n\u00e5r helgen er over.\nDet ble registrert vindkast p\u00e5 over 170 kilometer i timen p\u00e5 de mest utsatte stedene under nattens uv\u00e6r. Det melder Meteorologisk institutt p\u00e5 Twitter.\nOmtrent 3000 str\u00f8mkunder hos BKK og Agder Energi var fortsatt str\u00f8ml\u00f8se i morgentimene s\u00f8ndag.\nMens vestlandet har hatt det verste v\u00e6ret, har \u00f8stlandet hatt kraftige vindkast gjennom natten.\nI Grensen i Oslo sentrum veltet et stillas over trikkeskinnene.\n\n\n\n\nDette stillaset falt ned i Oslo sentrum som f\u00f8lge av kraftig vind.\nFoto: Robert Brun / Robert Brun\n\n\n\nS\u00e5 str\u00f8mstolpen knekke\nTotalt var over 30 000 kunder i Agder ber\u00f8rt av str\u00f8mstans mellom l\u00f8rdag morgen og s\u00f8ndag formiddag.\nBlant dem var Kjersti J\u00f8lle og \u00d8yvind Bolstad i Farsund.\n\u2013 Vi s\u00e5 et voldsomt lysglimt fra en str\u00f8mstolpe som knakk. S\u00e5 ble det m\u00f8rkt, sier \u00d8yvind Bolstad.\nDe er vant med at str\u00f8mmen g\u00e5r, for dem blir problemet at de mister vannet.\n\u2013 Vi har lurt p\u00e5 om vi skal f\u00e5 oss utedo, ler Kjersti J\u00f8lle.\nEnergimont\u00f8r Bendik Uggedal i OneCo sier de har st\u00e5tt p\u00e5 for \u00e5 f\u00e5 str\u00f8mmen tilbake.\n\u2013 Det har v\u00e6rt hektisk for de fleste, det har v\u00e6rt mange folk p\u00e5 jobb helt siden det begynte \u00e5 bl\u00e5se, sier Uggedal.\n\n\n\n\nEnergimont\u00f8rer jobber med \u00e5 f\u00e5 str\u00f8mmen tilbake i Farsund.\nFoto: Mathias Hamre / NRK", "topic": "norge"}, {"headline": "Kraftig uv\u00ear r\u00e5kar S\u00f8r-Noreg \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "I Rogaland blei det meldt om vind i orkan styrke natt til sundag.", "published_date": "2022-01-29T15:38:04+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/kraftig-uver-rakar-sor-noreg-1.15833163", "text_body": "I Rogaland blei det meldt om vind i orkan styrke natt til sundag.Uv\u00e6r flere steder i landet\n\nVeit du noko vi b\u00f8r vite om det som skjer? Tips oss!\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHamneomr\u00e5det i V\u00e5gen i Stavanger blei laurdag kveld heilt stengt for trafikk p\u00e5 grunn av h\u00f8g vasstand og kraftige vindkast\nE16 Filefjell er den einaste fjellovergangen mellom aust og vest i S\u00f8r-Noreg som ikkje er stengd.\nFleire tusen bustader er utan straum. \n\nFolk i Stavanger vart oppfordra til \u00e5 halde seg unna omr\u00e5det ved V\u00e5gen i g\u00e5r kveld og i natt.\nEin yrkesb\u00e5t fr\u00e5 selskapet Multiconsult stod i fare for \u00e5 slite seg og fare p\u00e5 land. Det vart gjort fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 sikre b\u00e5ten, men ved 04-tida sokk ho til botn.\n\n\n\n\nB\u00e5ten \u00abBore Cat\u00bb sokk til botn av V\u00e5gen i Stavanger i natt.\nFoto: Torkel Schibevaag / NRK\n\n\n\n\u2013 B\u00e5ten sokk i natt. Dei fors\u00f8kte lenge \u00e5 redde den, men det var ikkje mogleg, seier operasjonsleiar Kurt L\u00f8klingholm i S\u00f8r-Vest politidistrikt til Aftenbladet.\nB\u00e5ten \u00abBore Cat\u00bb er Multiconsults spesialb\u00e5t for grunnunders\u00f8kingar i sj\u00f8en. B\u00e5ten var ny i 2013, og if\u00f8lgje Avisa S\u00f8r-Tr\u00f8ndelag var han verdt over 20 millionar kroner.\n\n\n\n\nG\u00c5 TA BANEN: Fotballbana i Vaksdal i Hordaland etter at eit r\u00f8yr sprakk og f\u00f8rte til ein under-banisk bekk. Uv\u00earet har kome med store nedb\u00f8rsmengder.\nFoto: Jonny Falkanger / Vaksdal IL\n\n\n\nBer folk halde seg inne\nB\u00e5de politiet og Bergen kommune ber folk ikkje g\u00e5 ut i uveret. Det er fare for \u00e5 bli treft av ting som fell fr\u00e5 hus og tak i den kraftige vinden, skriv politiet p\u00e5 Twitter.\nBergen kommune har sendt ut ein SMS til sine innbyggjarar med oppmoding om \u00e5 halde seg heime.\n\n\n\n\n\nKunstgrasbana p\u00e5 Vaksdal aust for Bergen kollapsa av regnet. \u00c5rsaka var at eit r\u00f8yr som leia ein bekk under bana sprakk.\n\u2013 Eg fekk ei melding fr\u00e5 ein nabo. D\u00e5 eg kom fram s\u00e5g eg eit s\u00f8kkehol som er 5 meter breitt. 15 meter langt og om lag 2 meter djupt, seier Jonny Falkanger i Vaksdal IL til NRK.\n\u2013 Hadde du trudd noko slikt kan skje?\n\u2013 Nei, eg vil nok seie tvert nei til det. Eg har vore leiar i fotballgruppa i 13 \u00e5r, og denne bana kjennest litt som mi eiga stove. Eg har det veldig tung no. Det er forferdeleg trasig.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:18 \n\n\nSpill av\n\n\n\nFerjestrekning ramma av uv\u00earet\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDen h\u00f8gt trafikkerte ferjestrekninga Anda-Lote p\u00e5 E39 er stengt p\u00e5 grunn av uv\u00earet. Dei elektriske ferjene f\u00e5r ikkje lagt til kaia eller ladestasjonane. Foto: Steinar Lote/NRK\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:27 \n\n\nSpill av\n\n\n\nHer sliter han med \u00e5 puste\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUtan str.aum\nS\u00f8ndag f\u00f8remiddag er rundt 1000 kundar utan straum i BKK sitt omr\u00e5de i Vestland.\nDet er vanskeleg \u00e5 seia n\u00e5r straumen vil vere tilbake igjen. BKK melder at dei har avslutta arbeidet med feilretting av omsyn til tryggleik.\n\u2013 Tidlegaste tidspunkt for innkopling av straum blir vurdert til klokka 12 s\u00f8ndag, skriv selskapet.\nI Agder er rundt 300 av Agder Energi sine kundar utan straum.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:15 \n\n\nSpill av\n\n\n\nHer lener de seg p\u00e5 vinden\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLasteskip fekk problem utanfor J\u00e6ren\nEit lasteskip med eit mannskap p\u00e5 seks fekk natt til s\u00f8ndag s\u00e5kalla blackout og dreiv mot land p\u00e5 J\u00e6ren. Skipet fekk tilbake motorkrafta og tek seg ut fr\u00e5 land.\nIf\u00f8lgje VG fekk Hovudredningssentralen S\u00f8r-Noreg melding om saka klokka 1.37. Skipet dreiv d\u00e5 mot land i 10 meter h\u00f8ge b\u00f8lgjer og vind p\u00e5 50 knop. Det hadde motorstans, kjent som blackout, og hadde mista straumen.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:33 \n\n\nSpill av\n\n\n\nLasteskip fikk problemer utenfor J\u00e6ren\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFoto: Hovedredningssentralen\n\n\n\n\n\nEit redningshelikopter vart sendt ut for \u00e5 rettleie skipet.\nTidleg s\u00f8ndag morgon blir skipet slept til Karm\u00f8y av slepeb\u00e5t.\nUv\u00earet roar seg s\u00f8ndag\nIf\u00f8lge meteorologen vil vinden roe seg utover s\u00f8ndagen.\n\u2013 I kveld og natt s\u00e5 blir det kraftig uv\u00ear og det er s\u00e6rleg S\u00f8rvestlandet og dei indre stroka av Austlandet. Der er det oransje farevarsel for kraftig vind. seier statsmeteorolog Rafael Escobar L\u00f8vdahl til NRK.\nHan varslar om at v\u00earet vil f\u00e5 konsekvensar med stengde bruer, innstilte ferjeavgangar og stengde fjellovergangar.\n\u2013 Det blir betre utover s\u00f8ndag morgon, men det blir nok redusert framkomst p\u00e5 fjellovergangane utover morgondagen, seier L\u00f8vdahl.\nM\u00e5tte halde seg inne\nEin av dei som har kjend vindkasta p\u00e5 kroppen, er j\u00e6rbuen Einar Egeland. Han meiner at det ikkje har vore ein s\u00e5 kraftig storm sidan 1981.\n\u2013 Det bles s\u00e5 kraftig her no at eg ikkje torer \u00e5 g\u00e5 ut av huset, seier Egeland.\nHan var ute laurdag i ettermiddag og fekk fanga stormen p\u00e5 kamera.\n\u2013 Det var mange som s\u00f8kte ned mot hamna for \u00e5 sj\u00e5 p\u00e5 dei mektige kreftene, seier Egeland.\n\n\n\n\n\n\nEit stort steinras gjer at innbyggjarar i Forsand i Rogaland er innesperra. Sj\u00e5 bilete fr\u00e5 uv\u00earet her.\nFoto: Privat\n\n\n\nEin kraftig storm r\u00e5ka kyst- og fjellomr\u00e5de i S\u00f8r-Noreg laurdag 29. januar 2022. Det har blant anna f\u00f8rt til at fleire er innesperra p\u00e5 grunn av ras.\nUv\u00ear i S\u00f8r-Noreg 7 bilder\n\n\n\n\n\n\nTo f\u00e5r b\u00f8lgene over seg i \u00c5krehamn p\u00e5 Karm\u00f8y.\nFoto: Kjell Bua\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nStorm i Stavanger sentrum.\nFoto: Ole Andreas B\u00f8 / NRK\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nP\u00e5 Straumsneset i Fjaler har det g\u00e5tt eit jordras.\nFoto: Ronja Bell Breisnes\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSteinras knuste uthus p\u00e5 Haus p\u00e5 Oster\u00f8y\nFoto: Privat\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNysgjerrige ser v\u00earet p\u00e5 trygg avstand p\u00e5 J\u00e6ren.\nFoto: Ole Andreas B\u00f8\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVinden tok tak i stillaset rundt Stavanger domkyrkje.\nFoto: Ole Andreas B\u00f8\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFoto: tor andre johannessen / tor andre johannessen\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFr\u00e5 S\u00f8rlandskysten, vestover og nordover tar vinden tak og kraftige b\u00f8lger skyl inn mot land.\nEin av dei lokale vegane som no er stengt er Haukalivegen i Forsand. Der har det g\u00e5tt eit 50\u201360 meter breitt skred.\n\u2013 Vegen blir ikkje opna f\u00f8r det har vore ein geolog og sett p\u00e5 staden, seier vaktleiar i Rogaland brann- og redning, Tor Magne Auestad.\n\n\n\n\nTo ungdomar f\u00e5r merke krafta til b\u00f8lgene i \u00c5krehamn p\u00e5 Karm\u00f8y.\nFoto: Kjell Bua\n\n\n\nEvakuerte etter ras\nDen kraftige vinden og nedb\u00f8ren har f\u00e5tt konsekvensar fleire stader. P\u00e5 Oster\u00f8y i Hordaland er om lag 30 personar evakuerte etter at stein rasa ned fjellsida og knuste eit uthus.\n\u2013 Det er naturleg at kommunen i lag med geologen vurderer dei sikkerheitstiltaka som er der i dag etter ei s\u00e5nn hending, seier ordf\u00f8rar Lars Fjeldstad (Sp).\nDet er ikkje klart n\u00e5r dei evakuerte f\u00e5r flytta heim igjen.\nI Bergen rasa fleire steinblokker ned fr\u00e5 ein fjellskrent og trefte ei bustadblokk p\u00e5 Hop i Bergen. \nEtter \u00e5 ha vurdert situasjonen, har naudetatane sperra av ein gangveg som g\u00e5r bak blokka.\n\n\n\n\nBrannvesenet var tilkalla d\u00e5 ein torvbod kom susande. \nFoto: Seline Larsen / Fjordenes Tidende\n\n\n\nTorvbod i vinden\nI M\u00e5l\u00f8y i Nordfjord kom plutseleg ein torvbod susande ved ein restaurant. Elise Marie Nyg\u00e5rd ved restauranten Havfruen fortel:\n\u2013 Eg var p\u00e5 jobb og s\u00e5g hendinga. Restauranten var full av gjestar som s\u00e5g hendinga gjennom glasbygget mot torget. Brannvesenet kom etter kvart og sikra den. Det bl\u00e6s temmeleg heftig her, seier ho.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKunne ikkje landa p\u00e5 Gardermoen\nFlyet med fleire av landslagsspelarane i handball kunne ikkje lande p\u00e5 Gardermoen p\u00e5 grunn av vinden. Derfor m\u00e5tte dei tilbake til M\u00fcnchen, skriv VG.\nFlyet skulle ha landa p\u00e5 Gardermoen laurdag ettermiddag. Men det let seg ikkje gjere, og flyet m\u00e5tte reise tilbake til utgangspunktet.\nDermed m\u00e5 dei overnatte i M\u00fcnchen og pr\u00f8ve igjen s\u00f8ndag.\nMange vegar stengde\nStatus for fjellovergangane klokka 05.41 s\u00f8ndag:\n\nE16 over Filefjell er open for kolonnek\u00f8yring, men kan bli stengd. \nRv 7 Hardangervidda stengd for all trafikk.\nRv 15 Strynefjellet: Stengd.\nFv 50 Hol-Aurland: Kolonnek\u00f8yring.\nFv 51 Tyin-\u00c5rdal: Stengd.\nRv 52 Hemsedalsfjellet: Open for normal trafikk\nE134 Haukelifjell: Open\nRv 9 Hovden-Haukeli: Kolonne\nRv 13 Vikafjellet: Stengd\nE6 Dovrefjell: Open", "topic": "norge"}, {"headline": "Vinden reiv av spiret p\u00e5 kyrkjet\u00e5rnet: Brannvesenet evakuerte barned\u00e5p i Laksev\u00e5g kyrkje \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Spiret p\u00e5 den snart 150 \u00e5r gamle kyrkja i Bergen tolte ikkje kreftene fr\u00e5 stormen i natt. Tre d\u00e5psf\u00f8lger m\u00e5tte evakuerast.", "published_date": "2022-01-30T11:58:29+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/vinden-reiv-av-spiret-pa-kyrkjetarnet_-brannvesenet-evakuerte-barnedap-i-laksevag-kirke-1.15833867", "text_body": "Spiret p\u00e5 den snart 150 \u00e5r gamle kyrkja i Bergen tolte ikkje kreftene fr\u00e5 stormen i natt. Tre d\u00e5psf\u00f8lger m\u00e5tte evakuerast.Like f\u00f8r klokka 10 sundag morgon fekk brannvesenet i Bergen meldingar om at kyrkjespiret p\u00e5 Laksev\u00e5g kyrkje var i ferd med \u00e5 falla ned.\nEin liftbil fr\u00e5 hovudbrannstasjonen blei sendt ut for \u00e5 berga ned den tunge spirpryden.\nMedan boltar p\u00e5 spiret hadde losna i vinden, gjorde tre d\u00e5psf\u00f8lger seg klare for d\u00e5psgudsteneste.\n\n\n\n\nP\u00c5 VEG NED: Spiret hang lenge p\u00e5 \u00abhalv \u00e5tte\u00bb f\u00f8r brannvesenet fekk tatt det ned. \nFoto: Oddgeir \u00d8ystese / NRK\n\n\n\nEvakuerte bygningen\nLike f\u00f8r klokka 10.30 snakka NRK med soknepresten i kyrkja. Under samtalen kom brannvesenet inn i kyrkja og sa at ho m\u00e5tte evakuerast. Eit omr\u00e5de rundt kyrkja blei deretter sperra av.\n\u2013 Det er helst sekund\u00e6rskadar me er uroa for i slike tilfelle, uttalte utrykkingsleiar Glenn Lauvik i Bergen brannvesen i det kollegaer var p\u00e5 veg opp til spiret.\nKyrkjebyggsjef i Bergen, Arne Tveit, opplyste til NRK like etterp\u00e5 at det er ein v\u00earhane som var i ferd med \u00e5 falla ned. Han legg til at det er ein v\u00earhane folk i Laksev\u00e5g er sv\u00e6rt glade i.\n\u2013 Det er alltid litt nifst n\u00e5r slike ting skjer, og den hanen veit eg at folket i Laksev\u00e5g er sv\u00e6rt glade i. V\u00earhanen har samstundes stort vindfang n\u00e5r det er slikt v\u00ear som i natt, p\u00e5peikar Tveit.\nDet var planlagt gudstjeneste og tre barned\u00e5par i kyrkja i dag, men dei vart noko forseinka p\u00e5 grunn av evakueringa.\n\n\n\n\nL\u00d8FTA NED: Brannvesenet brukte ei stund p\u00e5 \u00e5 losna boltane p\u00e5 v\u00earhanen f\u00f8r dei tok han ned. Spiret er delt i to. \nFoto: Oddgeir \u00d8ystese / NRK\n\n\n\n\u2013 Kunne g\u00e5tt gjennom taket\nBrannvesenet vurderte at det var tryggast \u00e5 ta kyrkjespiret ned. Spiret fekk seg ein knekk og m\u00e5 reparerast f\u00f8r det kan monterast p\u00e5 nytt.\n\u2013 Viss spiret dett ned, kunne det ha g\u00e5tt gjennom takkonstruksjonen og ned i sj\u00f8lve kyrkjebygget. Dei som var i bygget blei plassert bort i menigheitsdelen, seier Glenn Lauvik, utrykkingsleiar i Bergen brannvesen.\n\n\n\n\nBYGGSJEF: Arne Tveit er kyrkjebyggsjef i Bergen. \nFoto: Simon S. Brandseth / NRK\n\n\n\nMange skademeldingar\nI l\u00f8pet av natta har politiet i Vestland f\u00e5tt inn sv\u00e6rt mange skademeldingar.\n\u2013 Dei aller fleste fr\u00e5 bergensomr\u00e5det som vart hardast r\u00e5ka av uv\u00earet, seier operasjonsleiar Tatjana Knappen i Vest politidistrikt.\nFleire stadar velta tre over vegar og straumleidningar, og 990 kundar er framleis utan straum.\n\u2013 Vi har ogs\u00e5 f\u00e5tt mange meldingar om flygande gjenstandar. Vi snakkar d\u00e5 om alt fr\u00e5 paviljongar til stillas og kledningspanel, tramoliner og presenningar. Det er ogs\u00e5 ein del b\u00e5tar som har slite seg.\nHo ventar fleire meldingar, ogs\u00e5 fr\u00e5 distrikta, ut over dagen etter kvart som folk g\u00e5r ut og ser kvar uv\u00earet har f\u00f8rt med seg. S\u00e5 langt har forsikringsselskapa If, Tryg og Frende f\u00e5tt inn meldingar om 185 skadar etter uv\u00earet.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Vinterstudio \u2013 NRK Sport", "ingress": "F\u00e5 med deg spenningen, stemningen og dramatikken i NRKs vinterstudio! Delta i v\u00e5r sportsprat, f\u00e5 resultatene og siste nytt her.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/vinterstudio/?vis=folg-direkte", "text_body": "I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:00\n\n\nGraabak med etterlengtet triumf \u2013 Riiber nummer tre\nJ\u00f8rgen Graabak tok en etterlengtet verdenscupseier i kombinert i Seefeld s\u00f8ndag. Han spurtslo verdenscupleder Johannes Lamparter.\nJarl Magnus Riiber m\u00e5tte gi slipp like f\u00f8r avslutningen. Trioen gikk nesten hele langrennet p\u00e5 12,5 kilometer sammen og ristet av seg de resterende konkurrentene tidlig. Til slutt var Graabak sterkest i kamp mot Lamparter.\nDette er Graabaks f\u00f8rste seier siden 2019.\nJarl Magnus Riiber har slitt med en ryggskade de siste ukene og var derfor godt forn\u00f8yd med tredjeplassen i Seefeld.\n\u2013 Det er de to beste langrennsl\u00f8perne i feltet per dags dato. Det skulle bare mangle at de var bedre enn meg med tanke p\u00e5 l\u00f8ypa her og at vi g\u00e5r lengre enn vi vanlig. Det er en bra prestasjon med tanke p\u00e5 det som kommer, sier Riiber og sikter p\u00e5 OL.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n15:00\n\n\nGraabak rykker\nJ\u00f8rgen Graabak pr\u00f8ver seg p\u00e5 et rykk i bakken. Holder det helt inn?I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:59\n\n\nRiiber slipper\nStorfavoritt Jarl Magnus Riiber sliter tungt n\u00e5. Det blir mange meter!I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:58\n\n\nEr Lamparter sliten? \n\u2013 Lamparter begynner \u00e5 bli litt vel ustabil i g\u00e5ingen her, sier Bj\u00f8rn.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:55\n\n\n2,5 kilometer gjenst\u00e5r\nN\u00e5 skal det snart avgj\u00f8res! Det st\u00e5r mellom Riiber, Graabak og Lamparter.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:51\n\n\nTrio i tet\nDe var f\u00f8rst seks. N\u00e5 er det bare tre igjen i tet. Riiber og Graabak g\u00e5r billig, men Lamparter ser ogs\u00e5 sterk ut.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:48\n\n\nStekende sol\nDet bl\u00e5ser friskt i Seefeld, men sola steker likevel godt i l\u00f8ypa. \n\u2013 De kunne nesten g\u00e5tt i shorts her, sier Bj\u00f8rn.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:45\n\n\nGraabak og Riiber ser pigge ut\nDe to norske i tet ser ut til \u00e5 ha god kontroll p\u00e5 konkurrentene. \n\u2013 Dette ser lyst ut. Det er bare Lamparter som kan true Graabak og Riiber, sier Torgeir Bj\u00f8rn.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:42\n\n\nWeber slipper tetgruppa\nDet er ikke bare Geiger som sliter av tyskerne. Weber, som var i tetgruppa de f\u00f8rste kilometerne, er n\u00e5 16 sekunder bak teten.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:40\n\n\nGeiger sliter\nTyske Vinzenz Geiger har f\u00e5tt det t\u00f8ft. Han er 27.8 sekunder bak Graabak og co. ved passering 3,7 kilometer.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:36\n\n\nGraabak drar fem mann\nJarl Magnus Riiber henger lekende lett med og bruker f\u00e5 krefter. Det er Graabak som g\u00e5r i tet og drar feltet.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:34\n\n\nSeks mann i tetgruppa\nGraabak og Weber er allerede hentet inn av Riiber, Lamparter, Ilves og Rehrl.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n14:28\n\n\nN\u00e5 skal Seefeld-trippelen avgj\u00f8res\nJ\u00f8rgen Graabak g\u00e5r ut f\u00f8rst, men bak ham lurer lagkompis Jarl Magnus Riiber.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n12:51\n\n\nHopprennet avlyst \nDet bl\u00e5ser s\u00e5 mye i Seefeld at det ikke er mulig \u00e5 gjennomf\u00f8re hoppkonkurransen. Dermed brukes resultatene fra g\u00e5rsdagens pr\u00f8veomgang til langrennsdelen.\nDet gir Jarl Magnus Riiber et godt utgangspunkt. Han ble nummer fire i l\u00f8rdagens provisoriske omgang, og det betyr at han starter langrennet seks sekunder bak landsmannen J\u00f8rgen Graabak.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n12:44\n\n\nMye vind i Seefeld\nDet bl\u00e5ser friskt i Seefeld-bakken i dag ogs\u00e5. Forh\u00e5pentligvis blir ikke konkurransen like dramatisk som i g\u00e5r.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n12:31\n\n\nSeefeld-trippelen skal avsluttes\nHopprennet starter klokken 12:35. Sp\u00f8rsm\u00e5let er og Jarl Magnus Riiber kan sl\u00e5 tilbake etter g\u00e5rsdagens hoppdrama. \nDet gikk nesten galt da nordmannen satte utfor i Seefeld, og gjennomf\u00f8ringen av rennet fikk mye kritikk. Etter langrennet endte han p\u00e5 en 10. plass.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n11:53\n\n\nNorsk EM-gull p\u00e5 blandet stafett\nNorge tok gull i EM i skiskyting p\u00e5 blandet stafett. Norge og Tyskland dominerte stafetten fra start til slutt, men p\u00e5 siste etappe sikret Ragnhild Femsteinevik seieren. \nSveits tok bronse nesten fem minutter bak Norge og Tyskland. \nNorges lag bestod av Erlend Bj\u00f8ntegaard, Johannes Dale, Jenny Enodd og Ragnhild Femsteinevik.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n11:20\n\n\nDahl tok seieren i Marcialonga\nSvenske Ida Dahl gikk helt til topps i Marcialonga etter et sterkt rykk i bakkene p\u00e5 den siste kilometeren.\nDahl og Astrid \u00d8yre Slind kjempet lenge om seieren, men s\u00e5 satte svensken inn et rykk som \u00d8yre Slind ikke klarte \u00e5 f\u00f8lge. \u00d8yre Slind ble dermed nummer to.\nDahl tok sin tredje seier for sesongen. Lina Korsgren ble nummer tre.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n11:15\n\n\nMot svensk seier\nDahl rykker fra, og Astrid \u00d8yre Slind klarer ikke \u00e5 henge med! Dette kan fort v\u00e6re avgj\u00f8relsen. \n\u2013 Jeg tror dessverre dette var game over for Astrid, sier NRKs ekspert Christoffer CallesenI g\u00e5r\n2022\nkl.\n11:10\n\n\nKan bli norsk seier\n2 kilometer til m\u00e5l, og de g\u00e5r inn i de avgj\u00f8rende bakkene inn mot oppl\u00f8pet. \nIda Dahl leder an, men Astrid \u00d8yre Slind har en plan om \u00e5 rykke kilometeren f\u00f8r m\u00e5l.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n11:05\n\n\nTett duell for kvinnene\nIda Dahl og Astrid \u00d8yre Slind har rykket avg\u00e5rde fra resten av feltet, og skal konkurrere om seieren her.\nDet n\u00e6rmer seg den siste bakken n\u00e5.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:54\n\n\nRusser med maktdemonstrasjon i Marcialonga\nErmil Vokuev gikk inn til en overlegen seier i Marcialonga s\u00f8ndag formiddag. Russeren forbl\u00f8ffet b\u00e5de ekspertene og motstanderne da han rykket tidlig.\nMarcialonga pleier vanligvis \u00e5 bli avgjort mot slutten, men Vokuev gikk alene i tet nesten gjennom hele l\u00f8pet. I m\u00e5l var han hele 45 sekunder foran Maxim Vylegzjanin og Kasper Stadaas, p\u00e5 henholdsvis andre- og tredjeplass.\n\u2013 For en bragd han har levert, utbr\u00f8t NRKs kommentator Ole Kristian Stoltenberg da staket seg mot m\u00e5l.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:46\n\n\nG\u00e5r mot russisk seier\nDet skal mye til for at det ikke blir seier til Ermil Vokuev i Italia.\n\u2013 To minutter klarer de ikke \u00e5 hente, sl\u00e5r Torgeir Bj\u00f8rn fast.\nSelv om kampen om seieren ser ut til \u00e5 v\u00e6re kj\u00f8rt for nordmennene, kan det fortsatt bli pallplass.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:19\n\n\nVokuev leder med over to minutter\nErmil Vokuev viser muskler i Marcialonga. Det gjest\u00e5r dr\u00f8ye 10 kilometer og russeren leder med 2 minutter og 20 sekunder. Tord Asle Gjerdalen ligger i tet i gruppen som jager bak.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n09:16\n\n\nVokuev ser sterk ut\nRussiske Ermil Vokuev forbl\u00f8ffer ekspertene i Italia.\n\u2013 Oi, oi, oi! Luka er n\u00e5 p\u00e5 1.46 minutter, utbryter ekspert Torgeir Bj\u00f8rn n\u00e5r han ser avstanden mellom Vokuev og gruppa som f\u00f8lger bak.\nVanligvis avgj\u00f8res Marcialonga mot slutten, men dette kan faktisk holde helt inn.\nOppdatering: Kort tid etter at denne meldingen ble publisert \u00f8kte forspranget til to minutter.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n09:03\n\n\nSamlet felt med flere norske\nAstrid \u00d8yre Slind og Anikken Gjerde Aln\u00e6s ser ut til \u00e5 ha full kontroll i tetgruppa, som best\u00e5r av 11 l\u00f8pere.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n08:55\n\n\nVokuev leder med over ett minutt\n\u2013 Ermil Vokuev har f\u00e5tt en solid luke her, konstaterer NRKs langrennsekspert, Torgeir Bj\u00f8rn. \nDet er fortsatt langt igjen, men kan det holde helt inn?I g\u00e5r\n2022\nkl.\n08:49\n\n\nFull forvirring rundt Northug\nL\u00f8rdag ble det meldt at Petter Northug starter i elitefeltet i Marcialonga, men n\u00e5 er det klart at han likevel m\u00e5 g\u00e5 sammen med \u00abmosjonistene\u00bb. Northug har startnummer 300.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n08:40\n\n\n\u00d8yre Slind med i tetgruppa\nAstrid \u00d8yre Slind ligger godt plassert i tetgruppen, som best\u00e5r av ti l\u00f8pere.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n08:29\n\n\nVokuev har f\u00e5tt luke\nDen russiske langl\u00f8psstjernen Ermil Vokuev leder med 17 sekunder til Paus og Johansson. Morten Eide Pedersen befinner seg i samme gruppe som Paus og Johansson - 21 sekunder bak lederen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n08:09\n\n\nKvinnene i gang med sitt l\u00f8p\nSvenskene Ida Dahl, Britta Johansson Norgren og Lina Korsgren har etter jul tatt alle seirene i Ski Classics, og er derfor store favoritter i Marcialonga. \n\u2013 Det blir morsomt. Det kommer til \u00e5 bli veldig hardt, men det blir bra, sier Dahl til NRK rett f\u00f8r l\u00f8pet.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n08:05\n\n\nL\u00f8pet er i gang\nHerrene har tatt sine f\u00f8rste stavtak i Italia. Hva kan Tord Asle Gjerdalen f\u00e5 til i dag? Han har vunnet Marcialonga tre ganger tidligere. Og ikke minst: Hva kan Petter Northug utrette mot Ski Classics-kanonene?L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n21:45\n\n\nKlart for Marcialonga\nSki Classics held fram s\u00f8ndag med Marcialonga, 70 km fr\u00e5 Moena til Cavalese. P\u00e5 vegen g\u00e5r det gjennom 13 sm\u00e5byar.\nL\u00f8pet blei f\u00f8rste gong g\u00e5tt i 1971, og skulle vere S\u00f8r-Europas svar p\u00e5 Vasaloppet. I dag er det eitt av dei st\u00f8rste h\u00f8gdepunkta i Ski Classics.L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n14:39\n\n\nDramatisk for Riiber - nesten tatt av vinden\nJarl Magnus Riiber f\u00e5r store problemer i Seefeld-vinden og er n\u00e6r ved \u00e5 bli bl\u00e5st over ende i lufta. Han henter seg imidlertid inn og lander p\u00e5 beina.\n- Der holdt OL og Riiber p\u00e5 \u00e5 ryke, utrbryter NRK-kommentator Christian Nilssen p\u00e5 direkten.\n- Her spiller de hasard med Jarl Magnus Riiber.L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n14:25\n\n\nHer blir den japanske treneren tatt av et lite sn\u00f8skred ved hoppbakken\nMens l\u00f8perne ventet p\u00e5 at juryen skulle avgj\u00f8re om hoppdelen i l\u00f8rdagens kombinertrenn i Seefeld kunne fortsette, gikk et lite sn\u00f8skred ved siden av hoppbakken.\nTV-bildene viste at en person i det japanske st\u00f8tteapparatet ble dratt med ned skr\u00e5ningen. Mannen kom seg derimot opp igjen, og han framsto som uskadd.L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n13:36\n\n\nOppgitt Andersen\nEspen Andersen f\u00e5r ikke fart ut i svevet og lander allerede p\u00e5 92 meter. Han er tydelig misforn\u00f8yd p\u00e5 sletta. Andersen g\u00e5r inn p\u00e5 en forel\u00f8pig 16. plass.\n\u2013 Det er et sykt v\u00e6rutsatt sted \u00e5 hoppe p\u00e5 ski. Kanskje man kan finne et annet sted \u00e5 arrangere skirenn i stedet?, sier en oppgitt Andersen til NRK etter hoppet.L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n13:31\n\n\nSkoglund tr\u00f8blet i vinden\nAndreas Skoglund ligger p\u00e5 en forel\u00f8pig 9. plass etter et hopp p\u00e5 101 meter. Han sier til NRK at han syntes det var utfordrene \u00e5 hoppe i den sterke vinden. \n\u2013 Det er greit med varierende forhold, men begge skiene mine slipper litt p\u00e5 grunn av forholdene. Det er vanskelig \u00e5 gj\u00f8re noe med, sier han.L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n13:21\n\n\nSeidl tar ledelsen\nMario Seidl fra \u00d8sterrike f\u00e5r virkelig luft under skiene og lander p\u00e5 107 meter. Han g\u00e5r inn p\u00e5 en forel\u00f8pig f\u00f8rsteplass og er hele 42 sekunder foran nestemann, Raffaele Buzzi.L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n13:10\n\n\nBj\u00f8rnstad p\u00e5 forel\u00f8pig tredjeplass\nEspen Bj\u00f8rnstad lander p\u00e5 101.5 meter og tar en forel\u00f8pig tredjeplass.L\u00f8rdag\n2022\nkl.\n13:04\n\n\nTar Riiber en ny seier? \nJarl Magnus Riiber gikk inn til en klar seier i det f\u00f8rste av tre renn i Seefeld-trippelen i kombinert fredag. Klokken 13.00 starter del to av rennet med hoppkonkurransen i Seefeld. Klarer han \u00e5 f\u00f8lge opp g\u00e5rsdagen?", "topic": "sport"}, {"headline": "I beste mening \u2013 Ytring", "ingress": "Jeg er ferdig underholdt. Jeg er ferdig aktivisert. Hvis jeg havner p\u00e5 gamlehjem vil jeg f\u00e5 v\u00e6re i fred.", "published_date": "2022-01-30T10:51:14+01:00", "url": "https://www.nrk.no/ytring/i-beste-mening-1.15816264", "text_body": "Jeg er ferdig underholdt. Jeg er ferdig aktivisert. Hvis jeg havner p\u00e5 gamlehjem vil jeg f\u00e5 v\u00e6re i fred.Vi er forskjellige mennesker hele livet. Helt til vi havner p\u00e5 gamlehjem, da skal vi bli like. Alle ha samme behov. Du har aldri valgt de du skal bo med. Kanskje er det en gammel nabo som du egentlig aldri har likt. \nS\u00e5 skal vi spise sammen, for det er s\u00e5 koselig. Og de ansatte gj\u00f8r det alltid i beste mening. Er det s\u00e5 koselig \u00e5 spise med folk som smatter og s\u00f8ler? Sitter der med store smekker, og til og med noen som blir mata?\nS\u00e5 skal man h\u00f8re p\u00e5 folk som er ganske bortreist og snakker om det samme hele tida. Kanskje har man elendig appetitt, men skal pent v\u00e6re sulten n\u00e5r de andre er det. \n\n\n\nSorgen over alt jeg ikke lenger kan gj\u00f8re er b\u00e5de stor og skremmende.\n\n\nS\u00e5 skal vi ha lekker mat med pynt og gr\u00f8nt. Jeg har sett det s\u00e5 ofte: Det f\u00f8rste de gj\u00f8r er \u00e5 plukke bort pynten. Eller det er lasagne og pizza og annen festlig mat som ingen har v\u00e6rt vant til \u00e5 spise. \nVi vil ha de gamle smakene som vi er vant med.\nS\u00e5 skal vi underholdes med musikk vi ikke har valgt. Jeg hater trekkspill. Sikkert bra for de som liker det, men jeg vil slippe. Eller vi skal synge, for det er s\u00e5 koselig. Som tidligere sopran i kor skal jeg alts\u00e5 sitte der og synge n\u00e5r jeg selv er smertelig klar over at stemmen ikke b\u00e6rer lenger. \nEnda en p\u00e5minnelse om alt en har mista. \nS\u00e5 skal vi aktiviseres fysisk. Kaste ball m\u00e5 da v\u00e6re morsomt! Jeg har aldri likt ballspill, og man kaster ball med sm\u00e5barn, ikke med gamle. \nMin st\u00f8rste skrekk er at det blir arrangert karneval. Jeg vil slett ikke ha p\u00e5 meg r\u00f8d nese og parykk s\u00e5 alle kan le og fotografere. Er vi heldige kommer lokalavisa og lager reportasje om hvor festlig de gamle har det. \nSpar meg. Det blir bare trist. Selv om det er gjort i beste mening. \n\n\n\nAngsten for \u00e5 bli hjelpel\u00f8s ligger i meg hele tida.\n\n\nJeg har lang arbeidserfaring blant annet som leder av et lite hjem for psykisk syke. Jeg jobbet der i 30 \u00e5r, og i ettertid m\u00e5 jeg nok innr\u00f8mme at vi gjorde mye tvilsomt for pasientene v\u00e5re. \nFulle av ungdommelig entusiasme og p\u00e5gangsmot satte vi i gang med aktiviteter vi trodde de ville ha glede av. Alt gjorde vi selvsagt i beste mening. \nVi trodde jo de likte det samme som oss. Vi leide hus i Danmark hver v\u00e5r, da var vi en mindre gruppe som reiste. Jeg forsto vel ikke at Kjell ikke ville v\u00e6re med f\u00f8r den gangen han r\u00f8mte n\u00e5r vi skulle dra. \nVi gikk mye p\u00e5 tur. De ble jo med, men jeg kan sant \u00e5 si ikke huske om vi fikk noen s\u00e6rlig positiv respons. Men aktiviteter var et must, det hadde vi jo vi l\u00e6rt. \nSett i ettertid tror jeg ingen hadde s\u00e6rlig glede av det. Det er litt f\u00e6lt \u00e5 tenke p\u00e5 i dag. \nOfte er de s\u00e5 d\u00e5rlige de som er i institusjon at det er vanskelig for mange \u00e5 gi uttrykk for hva en faktisk \u00f8nsker. \nDerfor m\u00e5 personalet f\u00f8rst og fremst kunne se og forst\u00e5 responsen de f\u00e5r fra pasientene. Det er ikke alltid s\u00e5 enkelt, for man ser gjerne det man vil se. \nDerfor m\u00e5 det l\u00e6res. I utdanningen og ikke minst gjennom erfaring. \n\n\n\nMitt \u00f8nske, hvis jeg skulle havne p\u00e5 institusjon, er \u00e5 f\u00e5 v\u00e6re i fred.\n\n\nJeg har ogs\u00e5 jobbet mange \u00e5r i hjemmetjenesten, og s\u00e5 det samme der. Jeg var mye hos ei dame som var over 90 \u00e5r og satt i rullestol. Hun fortalte at hun hadde v\u00e6rt venninne med ei som bodde i samme leilighetskompleks. \nVi skulle jo s\u00f8rge for \u00e5 aktivisere de eldre, s\u00e5 jeg fant ut at de m\u00e5tte jo treffes. Jeg satte i gang og styra og arrangerte med kaker og kaffe, for det m\u00e5tte da v\u00e6re s\u00e5 hyggelig \u00e5 m\u00f8tes. Kj\u00f8rte bort med rullestol og vi kom fram til Olga, som var ganske d\u00e5rlig. Surstoff og greier. \nJeg serverte kaffe og kaker. Der satt to gamle venninner og hadde ingen ting \u00e5 snakke om, bare elendighet hos begge to. De var begge lettet da jeg kj\u00f8rte Ruth hjem. Hun ba aldri om et nytt bes\u00f8k. \nMen det var selvf\u00f8lgelig gjort i aller beste mening. \nN\u00e5 er jeg jo blitt gammel sj\u00f8l, og tenker annerledes om disse tingene. Noen av oss har vel en innsikt i hva som skjer og hvordan vi endrer oss med alderen, men sorgen over alt jeg ikke lenger kan gj\u00f8re er b\u00e5de stor og skremmende. Angsten for \u00e5 bli hjelpel\u00f8s ligger i meg hele tida. \n\n\n\nPersonalet m\u00e5 f\u00f8rst og fremst kunne se og forst\u00e5 responsen de f\u00e5r fra pasientene.\n\n\nS\u00e5 kommer kanskje den dagen da jeg ikke har noe valg. Da er det \u00e5 komme p\u00e5 heimen. Det skremmer meg ikke, men det er mye jeg vil slippe \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5. Selv om det blir gjort i beste mening. \nMitt \u00f8nske, hvis jeg skulle havne p\u00e5 institusjon, er \u00e5 f\u00e5 v\u00e6re i fred. \nJeg er ferdig underholdt. Jeg er ferdig aktivisert. Jeg vil ha den halve skiva p\u00e5 rommet mitt. \nOg jeg vil ha den n\u00e5r jeg er sulten, ikke n\u00e5r det passer i timeplanen.Lyst til \u00e5 skrive? Kontakt gjerne oss i NRK Ytring med ditt innlegg. Retningslinjene finner du her.", "topic": "ytring"}, {"headline": "To sensorer p\u00e5 eksamen skaper stor uenighet mellom studenter og studiesteder \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Skal det v\u00e6re en eller to sensorer som vurderer eksamen? Studenter og universiteter er sv\u00e6rt uenige om hva som er best.", "published_date": "2022-01-30T09:40:41+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/to-sensorer-pa-eksamen-skaper-stor-uenighet-mellom-studenter-og-studiesteder-1.15821303", "text_body": "Skal det v\u00e6re en eller to sensorer som vurderer eksamen? Studenter og universiteter er sv\u00e6rt uenige om hva som er best.P\u00e5 grunnskolen og ved videreg\u00e5ende oppl\u00e6ring vurderes alle eksamener av to ulike sensorer.\nDette er ikke tilfellet i h\u00f8yere utdanning.\nI mai 2021 ble det lagt frem en endring med intensjon om \u00e5 sikre rettssikkerheten til studenter, ved at eksamen m\u00e5 bli vurdert av to ulike personer.\n\u2013 Dette s\u00e5 vi p\u00e5 som en stor seier for oss. Det er et viktig tiltak for \u00e5 sikre rettssikkerheten til studenter, sier leder i Norsk studentorganisasjon, Tuva Todnem Lund. \nMen 14. januar kom Regjeringen med forslag om \u00e5 utsette dette vedtaket til 2023, slik at det kan bli gjennomf\u00f8rt en samlet endring i lover for universiteter og h\u00f8gskoler.\n\u2013 Det er sv\u00e6rt skuffende. En slik ordning er viktig \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass slik at b\u00e5de vi, og fremtidige arbeidsgivere, er sikre p\u00e5 at det er blitt gjort en helhetlig vurdering av v\u00e5r kunnskap, sier Lund. \nUniversitetet \u00f8nsker ikke endring\nSelv om studentorganisasjonen ser p\u00e5 denne loven som en sikkerhet for studentene, er ikke studiestedene like enige.\n\u2013 Det er snakk om en massiv forflytning av ressurser fra l\u00e6ring over til kontroll. V\u00e5re fagl\u00e6rere er klare p\u00e5 at dette vil sette oss tilbake i tid, istedenfor \u00e5 se etter nye og pedagogisk mye bedre vurderingsformer, sier prorektor for utdanning ved NTNU, Marit Reitan.\n\n\n\n\n\u00d8NSKER IKKE ORDNINGEN: Prorektor for utdanning ved NTNU, Marit Reitan, sier at ordningen kan bli \u00f8deleggende for studenter. \nFoto: Thomas H\u00f8stad / NTNU\n\n\n\nHun mener et vedtak om to sensorer ved vurdering av eksamen vil kunne f\u00f8re til at fagl\u00e6rere g\u00e5r over fra bokstavkarakter til best\u00e5tt-ikke best\u00e5tt, p\u00e5 grunn av det store ressursbehovet.\n\u2013 Dette kan v\u00e6re \u00f8deleggende for studentene. De \u00f8nsker en bedre vurderingsform enn dette. Det er ressurskrevende med tosensurering, sier Reitan. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nStudent Carina (24) m\u00e5tte flytte hjem \u2013 hadde ikke r\u00e5d til mat \n\n\n\n\n\n\n\nProrektor for utdanning ved Universitetet i Stavanger, Astrid Birgitte Eggen, mener at \u00e5 innf\u00f8re ordningen kan v\u00e6re fornuftig.\n\u2013 Men da m\u00e5 det kompenseres med midler over statsbudsjettet. Slike midler har vi enda ikke sett noe til. Jeg syns det kan v\u00e6re lurt \u00e5 utsette innf\u00f8ringen, sier Eggen.\n\n\n\n\nTRENGER ST\u00d8TTE: Prorektor for utdanning ved UiS, Astrid Birgitte Eggen, sier at ordningen kan koste universitetet dyrt.\nFoto: Elisabeth T\u00f8nnessen / UiS\n\n\n\nEn intern unders\u00f8kelse ved UiS viser at det kan koste 16 millioner kroner for universitetet \u00e5 innf\u00f8re tosensurering av eksamen.\n\u2013 Kan styrke troverdigheten\nLund tror at dobbel sensurering av eksamen vil kunne f\u00f8re til at f\u00e6rre vil klage p\u00e5 eksamenskarakteren.\n\u2013 Hvert \u00e5r ser vi eksempler p\u00e5 studenter som klager p\u00e5 en eksamen de str\u00f8k p\u00e5, som da ender opp p\u00e5 helt andre siden av skalaen. Denne ordningen kan styrke troverdigheten til karaktersystemet, sier Lund.\nDette er prorektor ved NTNU uenig i.\n\u2013 Det finnes ikke noe grunnlag for at det er noe sammenheng mellom klagestatistikk og tosensorvurdering. Studentene klager fordi de er misforn\u00f8yde med karakterene uansett om det er en eller to sensorer, sier Reitan.\nLikevel mener Norsk studentorganisasjon at endring er viktig.\n\u2013 Man skal kunne stole p\u00e5 at den karakteren jeg n\u00e5 har f\u00e5tt er en riktig gjenspeiling av mine kunnskaper og ferdigheter, sier Lund.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nYnskjer studentane tilbake: \u2013 Speler heller padel", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Drapsroboter, telepati og supermennesker blir en realitet \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Mye av teknologien fra science fiction har blitt virkelighet de siste \u00e5rene, forteller Teknologir\u00e5det. Det er ikke bare gode nyheter.", "published_date": "2022-01-30T11:54:06+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/drapsroboter_-telepati-og-supermennesker-1.15816276", "text_body": "Mye av teknologien fra science fiction har blitt virkelighet de siste \u00e5rene, forteller Teknologir\u00e5det. Det er ikke bare gode nyheter.P\u00e5 grunn av pandemien kan det f\u00f8les som at det ikke har skjedd noe de siste to \u00e5rene.\nMen i teknologiens verden er to \u00e5r en evighet, og utviklingen har p\u00e5 ingen m\u00e5tte st\u00e5tt like stille som oss. \nForskjellene mellom rik og fattig kan snart handle om hvem som har r\u00e5d til \u00e5 manipulere genene sine og oppgradere hjernen sin. Dette kan h\u00f8res ut som science fiction, men er n\u00e5 i ferd med \u00e5 bli virkelighet.\n\u2013 Science fiction er jo ofte en diskusjon av dilemmaer vi beveger oss mot. Og det blir veldig tydelig n\u00e5, forteller Tore Tenn\u00f8e, leder for Teknologir\u00e5det.\n\n\n\n\nTore Tenn\u00f8e er leder for Teknologir\u00e5det.\nFoto: Teknologir\u00e5det\n\n\n\nHer er tre eksempler p\u00e5 ny teknologi som if\u00f8lge Tenn\u00f8e er mest oppsiktsvekkende:\n1. En chip i hjernen gj\u00f8r det mulig med telepati\nTelepati, tankestyrte robotlemmer og chip i hjernen. Alt dette er i ferd med \u00e5 bli virkelighet.\n\n\n\n\nHJERNEN ALENE: N\u00e5 kan man snart styre datamaskiner, proteser og spill ved \u00e5 bruke en chip i hjernen.\nIllustrasjon: Alexander Slotten / NRK\n\n\n\nI en ny test har selskapet Neuralink implantert en chip i hjernen p\u00e5 en ape og f\u00e5tt den til \u00e5 styre en datamaskin med tankene sine.\nHer kan du se en video av apen som spiller dataspillet Pong med hjernen.\n\n\n\n\nHer spiller en ape Pong ved \u00e5 bruke en chip i hjernen sin. \nFoto: Neuralink\n\n\n\nTesla-gr\u00fcnderen Elon Musk er en av personene bak prosjektet. Han holdt nylig en stor presentasjon om den nye hjerneteknologien.\n\n\n\n\nElon Musk er en av folkene som st\u00e5r bak denne nye teknologien.\nFoto: NTB\n\n\n\nMusk sier de er klare for \u00e5 g\u00e5 i gang med \u00e5 teste denne teknologien p\u00e5 mennesker.\n\u2013 Du kan bruke en chip som du setter inn i hjernen til \u00e5 styre en datamaskin, eller andre hjelpemidler utenfor. Det har en \u00e5penbar nytte for de som har lammelser, forklarer Tenn\u00f8e.\nDa kan du for eksempel skrive noe, styre musepekeren eller styre en protese. Du kan ogs\u00e5 bruke en talegenerator dersom du har mistet evnen til \u00e5 snakke.\n\u2013 Du kan f\u00e5 signaler tilbake, s\u00e5 du i fremtiden kan kommunisere mellom hjernene, forklarer han.\nMan kan alts\u00e5 kommunisere gjennom telepati.  \u2013 Men det \u00e5 hjelpe folk som har nedsatt funksjon, kroppslig eller p\u00e5 andre m\u00e5ter, er positivt.\nTeknologien kan ikke bare reparere, men ogs\u00e5 forbedre funksjonen til friske mennesker.\nMen hvor stor fordel er egentlig dette?\n\u2013 Genererer dette ulikheter mellom de som har r\u00e5d til slike implantater og kan koble seg direkte til kunstig intelligent, og de som ikke har det? sp\u00f8r Tenn\u00f8e.  \u2013 Og kan du bli manipulert tilbake? Hvor mye avsl\u00f8rer denne chipen om deg?\nAt store teknologiselskaper skal ha direkte tilgang til hjernen din krever stor tillit, noe mange av de store teknologiselskapene ikke har blant folk. Faktisk har de aldri hatt mindre tillit i befolkningen.\n\u2013 Det gir nok utfordringer knyttet til personvern, for \u00e5 si det forsiktig.\n\u2013 Det kan virke skremmende \u00e5 koble teknologi som er laget av den samme gjengen som gir oss maskiner med feil og sikkerhetshull rett til hjernen, forteller Eirik Solheim, teknologiekspert og journalist i NRK Beta.\n\n\n\n\nEirik Solheim mener teknologien stadig kommer n\u00e6rmere. Neste skritt er inne i kroppen.\n\n\n\n\u2013 Men teknologien kommer tettere og tettere p\u00e5 oss. Datamaskinene har flyttet seg fra skrivebordet til lommene v\u00e5re i form av mobiltelefonen og rundt h\u00e5ndleddet i form av smartklokker og treningsarmb\u00e5nd. S\u00e5 neste trinn er \u00e5 f\u00e5 den inn i kroppen, forteller han.\n\u2013 Det som er lovende til \u00e5 begynne med er \u00e5 bruke denne teknologien til \u00e5 korrigere sykdommer eller funksjonsnedsettelser. Forskning p\u00e5 dette feltet er gode nyheter.\nSolheim forteller at det kan gi oss muligheten til \u00e5 gi mange mennesker et bedre liv\n2. Drapsroboter har blitt smartere\nAutonome v\u00e5pen er v\u00e5pen som kan ta egne beslutninger gjennom en kombinasjon av teknologi som kunstig intelligens og ansiktsgjenkjennelse. Drapsroboter.\nHva er vel science fiction uten en god dose drapsroboter? De er representert i alt fra Robocop til Star Wars.\nOg i l\u00f8pet av det siste \u00e5ret har drapsrobotene i v\u00e5r egen verden f\u00e5tt betydelig h\u00f8yere IQ, forteller Tenn\u00f8e.\n\n\n\n\nTENKEREN: Drapsroboter kan n\u00e5 ta egne beslutninger uten menneskelig innblanding. \nIllustrasjon: Alexander Slotten / NRK\n\n\n\nOver 60 land, inkludert Norge, st\u00f8ttet i 2021 et forbud mot drapsroboter i FN, men det ble ikke vedtatt noe forbud.\nHuman Rights Watch putter dem i tre kategorier. En kategori hvor mennesker m\u00e5 ta den endelige avgj\u00f8relsen. En hvor mennesker har oversikt over det roboten holder p\u00e5 med. Og en kategori der roboten tar beslutninger helt p\u00e5 egen h\u00e5nd.\n\n\n\n\nIkke alle drapsroboter tar beslutninger helt p\u00e5 egen h\u00e5nd.\nFoto: AFP\n\n\n\nDet er s\u00e6rlig den siste kategorien som bekymrer.\n\u2013 Den st\u00f8rste ulempen er at det blir lettere \u00e5 drepe og komme unna med det, forteller Tenn\u00f8e.\nHan advarer om at det ogs\u00e5 kan bli et v\u00e5penkappl\u00f8p om autonome v\u00e5pen.\nEnkelte frykter ogs\u00e5 at slike v\u00e5pen kan ende opp hos terrorister. De vil da v\u00e6re vanskelig \u00e5 spore tilbake til en gjerningsmann.\n\u2013 N\u00e5r det er mindre risikabelt og vanskeligere \u00e5 finne ut hvem som gj\u00f8r det, s\u00e5 blir det en annen beregning. Det blir en lavere terskel for bruk av denne typen virkemidler, forteller Tenn\u00f8e.\n\u2013 Det er ogs\u00e5 en diskusjon som p\u00e5g\u00e5r om man kan la roboter ta etiske evalueringer, dersom mennesker forsvinner ut av \u00abloopen\u00bb.\n\u2013 Man kan jo tenke seg at man legger inn Geneva-konvensjonen i koden deres.\nEller kanskje Immanuel Kant?\nKampanjen StopKillerRobots peker ogs\u00e5 p\u00e5 at avansert kunstig intelligent ofte er rasistisk, og kan ende opp med \u00e5 ta beslutninger basert p\u00e5 stereotyper, rasisme og grove forenklinger.\n\n\n\n\nFoto: WOLFGANG KUMM / AFP\n\n\n\nDet kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 se det positive med drapsroboter. Men noen lyspunkt er det.\n\u2013 Den som utf\u00f8rer angrepet slipper \u00e5 utsette egne folk for fare. Det er viktig, forklarer Tenn\u00f8e.\nEirik Solheim i NRK Beta mener sp\u00f8rsm\u00e5lene rundt roboter eller droner som programmeres til \u00e5 kunne ta avgj\u00f8relser som ender med at liv g\u00e5r tapt er ekstremt vanskelig.\n\u2013 Sp\u00f8rsm\u00e5let blir selvf\u00f8lgelig vanskeligere og tydeligere n\u00e5r man sender ut en robot som driver med ansiktsgjenkjenning og har ordre om \u00e5 drepe n\u00e5r den finner riktig person. I utgangspunktet er det jo \u00e5penbart at slikt ikke er bra. Men robotene vil kunne f\u00e5 de samme dilemmaene som soldater og spesialstyrker. Hva om tap av ett liv redder flerfoldige andre?\n\n\n\n\nSelvkj\u00f8rende biler m\u00e5 ogs\u00e5 ta etiske beslutninger om liv og d\u00f8d. Her er Google sin selvkj\u00f8rende bil.\nFoto: AFP\n\n\n\nHan trekker paralleller til selvkj\u00f8rende biler. I situasjoner hvor bilen m\u00e5 unng\u00e5 en p\u00e5kj\u00f8rsel blir det ogs\u00e5 n\u00f8dvendig for den \u00e5 ta etiske valg.\n\u2013 Drepe en person ved siden av veien for \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 drepe mange barn som stod midt i veien? F\u00f8r eller siden kommer vi til \u00e5 m\u00e5tte la maskiner ta veldig vanskelige og etisk kompliserte valg, forteller han.\n3. Genfiksing inne i kroppen\nCRISPR er en teknologi som gj\u00f8r det mulig \u00e5 klippe og lime i genene dine. Og n\u00e5 kan man ogs\u00e5 gj\u00f8re dette inne i levende mennesker.\n\n\n\n\nGENSAKS: Man kan klippe og lime i gener for \u00e5 skape supermennesker. Eller bare gj\u00f8re folk friske.\nIllustrasjon: Alexander Slotten / NRK\n\n\n\n\u2013 N\u00e5 har legene ikke bare gjort det i laben og s\u00e5 satt inn celler som de har fikset p\u00e5, men f\u00f8rt CRISPR inn i kroppen ved forskjellige metoder som nanopartikler og ufarlige virus, forteller Tenn\u00f8e.\nNok en gang kan man b\u00e5de fikse og forbedre.\n\u2013 Det g\u00e5r an \u00e5 behandle og til og med kurere alvorlige sykdommer, sier Tenn\u00f8e.\n\u2013 N\u00e5 har forskerne oppn\u00e5dd sv\u00e6rt lovende resultater b\u00e5de for en arvelig leversykdom, og en genfeil som gj\u00f8r at du mister synet som barn. Alt takket v\u00e6re denne fantastiske gensaksen.\n\u2013 Kurere, reparere. Bra. Hva med \u00e5 forbedre? sp\u00f8r han retorisk.\n\u2013 Skal man gj\u00f8re det samme med befruktede egg? Alts\u00e5 slik at det blir en permanent genetisk endring?\n\n\n\n\nMan kan fikse sykdommer, men skal man ogs\u00e5 fjerne svakheter? Gensaksen skaper mange etiske dilemmaer.\nGrafikk: COLOURBOX\n\n\n\nMan kan fikse p\u00e5 muskelvekst, oksygenopptak og mentale egenskaper.  \u2013 Man kan tenke seg kappl\u00f8p mellom de som har r\u00e5d til disse endringene. De kan skaffe seg en varig fordel, det samme kan man se for seg mellom nasjoner.\nKanskje vil en nasjon gi seg selv et konkurransefortrinn ved \u00e5 oppgradere sitt eget folk til supermennesker.\n\u2013 Intenst skremmende\n\u2013 Som med all kostbar teknologi s\u00e5 vil dette ogs\u00e5 kunne v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 \u00f8ke skillene mellom fattig og rik. P\u00e5 samme m\u00e5te som tilgang til kraftige mobiltelefoner og raskt internett, forteller Solheim.\n\n\n\n\nForskjellen p\u00e5 rik og fattig kan bli betydelig st\u00f8rre om denne typen teknologi skjevfordeles.\n\n\n\nDette er Linn Stalsberg helt enig i.\nHun har gitt ut b\u00f8kene \u00abEtter Pandemien\u00bb og \u00abDet er nok n\u00e5\u00bb, som blant annet handler om problemene med \u00f8kende forskjeller.\n\u2013 Det er noe intenst skremmende over dette her, og som en vanlig borger kan man f\u00f8le at demokratiet glipper i en slags avmakt. Fordi de som sitter og utvikler dette her, folk som Elon Musk, har blitt til helter i v\u00e5r tid. De er litt \u00abuntouchable\u00bb, vanskelige \u00e5 kritisere. \nHun savner en debatt om denne teknologiske utviklingen, og mener den burde legges under demokratisk kontroll. \n\u2013 Det er viktig at vi f\u00e5r noe \u00e5 si, og at vi ikke tenker at den teknologiske utviklingen oppfattes som en naturkraft, utenfor menneskelig kontroll.\n\n\n\n\nLinn Stalsberg har skrevet flere b\u00f8ker om \u00f8konomisk ulikhet.\nFoto: Privat\n\n\n Hun opplever at denne utviklingen skjer litt i det skjulte, og savner en debatt om dette.\n\u2013 Er det noen som kan si at dette er for farlig, denne veien vil vi ikke g\u00e5 ned? Vi har nesten ikke spr\u00e5k for det. Og har vi politisk rom til \u00e5 ta en slik debatt? Stanse og sette rammer for teknologisk utvikling, sp\u00f8r hun.\n\u2013 All teknologi kan g\u00e5 i det godes tjeneste og gj\u00f8re livet bedre. Men s\u00e5 kan den samme teknologien brukes til overgrep, undertrykkelse og overv\u00e5king.", "topic": "norge"}, {"headline": "Hovland spiller om seieren etter dr\u00f8mmerunde - kan klatre til tredjeplass i verden \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Viktor Hovland (24) startet dagen langt bak teten. Men etter en magisk sisterunde og et dramatisk omspill vant han p\u00e5 Europatouren, og klatrer opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf.", "published_date": "2022-01-30T13:59:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/hovland-spiller-om-seieren-etter-drommerunde---kan-klatre-til-tredjeplass-i-verden-1.15833915", "text_body": "Viktor Hovland (24) startet dagen langt bak teten. Men etter en magisk sisterunde og et dramatisk omspill vant han p\u00e5 Europatouren, og klatrer opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf.Hovland var seks slag bak teten da dagen startet, men slo knallhardt tilbake i Dubai etter en magisk sisterunde. B\u00e5de nordmannen og Richard Bland (49) endte turneringen p\u00e5 12 slag under par.\nDermed m\u00e5tte duoen ut i omspill om seieren. De spilte hull 18 p\u00e5 nytt, og der hadde Hovland mest is i \u00e5rene. Med en birdie sikret nordmannen seieren da Bland bommet p\u00e5 en kort putt. Samtidig klatrer han opp p\u00e5 tredjeplass i verden i golf.\n\u2013 Dette er ganske vilt. Jeg trodde ikke det var mulig p\u00e5 starten av dagen, forteller Hovland i et intervju vist p\u00e5 Viasat. \nN\u00e5 er han nummer tre i hele verden, kun bak Collin Morikawa og Jon Rahm.\n\u2013 Jeg har mye \u00e5 bevise f\u00f8r jeg kan sl\u00e5 dem, men dette er en god start, s\u00e5 vi f\u00e5r se hva som skjer, sier en smilende Hovland.\nTredje seier p\u00e5 fem fors\u00f8k\nDette er hans tredje seier p\u00e5 de fem siste turneringene han har deltatt i.\n\u2013 Dette er det helt der oppe blant hans st\u00f8rste bragder. Dette er en veldig prestisjetung turnering, mente Viasat-kommentator Joakim Mikkelsen\nEuropatouren er ikke like gjevt som PGA-touren, men i Dubai var det et sterkt felt som konkurrerte. I tillegg til Hovland og McIlroy deltok ogs\u00e5 verdenstoer Collin Morikawa, og sterke spillere som Sergio Garcia, Tyrrell Hatton, fjor\u00e5rsvinner Paul Casey og Lee Westwood.\nTidligere verdensener Rory McIlroy hadde mange muligheter til \u00e5 stikke av med seieren alene, men rotet det skikkelig til p\u00e5 de to siste hullene, og havnet et slag bak duoen Hovland og Bland.\n\u2013 Tenkte det var umulig\nHovland startet s\u00f8ndagen et stykke unna teten, men startet i et forrykende tempo. Gjennom de f\u00f8rste ni hullene senket han fire birdier og kun en bogey. Dermed var han plutselig oppe p\u00e5 en tredjeplass, og helt med i tetkampen.\nSamtidig kollapset turneringsleder Justin Harding, mens tidligere verdensener Rory McIlroy fortsatte \u00e5 spille solid.\n\n\n\n\nKOLLAPSET: Rory McIlroy hadde alle muligheter til \u00e5 vinne alene, men rotet det til p\u00e5 tampen. \nFoto: KARIM SAHIB / AFP\n\n\n\nHovland gikk inn i de siste ni hullene et par slag bak, men s\u00e5 ble det dramatisk.\nNordmannen fikk en bogey p\u00e5 hull 15, og trodde han hadde mistet seieren.\n\u2013 Jeg var rasende etter hull 15, og trodde det var avgjort. Men jeg fors\u00f8kte bare \u00e5 avslutte sterk, forteller Hovland til Viasat.\nMonsteravslutning\nOg ingen klarte \u00e5 avslutte s\u00e5 sterkt som Hovland. 24-\u00e5ringen svarte med en birdie, og s\u00e5 fulgte han opp med en fantastisk eagle p\u00e5 det neste hullet.\n\u2013 Det var en utrolig spesiell avslutning. Jeg visste at det var for \u00e5 dele ledelsen, men jeg visste ogs\u00e5 at de hadde noen lette hull igjen. S\u00e5 jeg m\u00e5tte ha birdie p\u00e5 den siste for \u00e5 f\u00e5 dem til \u00e5 tenke litt, forteller en smilende Hovland til Viasat om det utrolige hullet. \n\n\n\n\nTREDJEPLASS: Hovland klatrer opp p\u00e5 tredjeplass i verdensrankingen. \nFoto: Kamran Jebreili / AP\n\n\n\nHan satte en birdie p\u00e5 siste hull, og klatret opp i toppen. Til slutt endte han runden 6 slag under par. Det var dagens soleklart beste runde i feltet.\nNordmannen har vunnet p\u00e5 europatouren \u00e9n gang f\u00f8r. Det skjedde i M\u00fcnchen sist sesong. I tillegg har han tre seire p\u00e5 PGA-touren.\nMed seieren i helgens turnering innkasserer han i overkant av 12 millioner kroner.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Oslo tingrett stoppet ulvejakta - n\u00e5 anker staten \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Regjeringen anker Oslo tingretts avgj\u00f8relse om \u00e5 stoppe ulvejakta i fire ulike revirer. Dyrevernorganisasjon mener staten kun er opptatt av \u00e5 skyte ulver.", "published_date": "2022-01-30T10:35:23+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/oslo-tingrett_-ulvejakta-stoppes-1.15831583", "text_body": "Regjeringen anker Oslo tingretts avgj\u00f8relse om \u00e5 stoppe ulvejakta i fire ulike revirer. Dyrevernorganisasjon mener staten kun er opptatt av \u00e5 skyte ulver.Klima- og milj\u00f8minister Espen Barth Eide (Ap) er ikke enig i avgj\u00f8relsen.\n\u2013 Jeg har derfor besluttet \u00e5 anke kjennelsen til Borgarting lagmannsrett, sier han.\nJaktperioden innenfor ulvesonen er mellom 1. januar og 15. februar. N\u00e5 h\u00e5per han p\u00e5 en rask behandling.\n\u2013 Jeg h\u00e5per ankesaken kan gjennomf\u00f8res raskt, slik at vi snart f\u00e5r en endelig avklaring om \u00e5rets lisensfelling, sier Eide.\nKlima- og milj\u00f8departementet vedtok f\u00f8r jul \u00e5 opprettholde rovviltnemndenes vedtak om felling av 25 ulver i fire revirer. \nKort tid etter kom kravet om en midlertidig stans fra NOAH, Foreningen V\u00e5re Rovdyr og WWF. De mente vedtaket fra staten kunne v\u00e6re ulovlig.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNRK\nforklarer\n\n\nHva er lisensfelling?\n\n\nBla videre\n\n\n\n\n\n\nSpesiell jakttype for de store rovdyrene. \nDe tre store rovdyrene jerv, ulv og bj\u00f8rn, kan kun felles via det som heter\u00a0lisensfelling. Gaupe er unntaket, den kan jaktes p\u00e5 via ordin\u00e6r jakt.  \n\n\n\n\n\nJegere m\u00e5 v\u00e6re registrert\nFor \u00e5 kunne drive med lisensfelling m\u00e5 jegere registrere seg som lisensjegere i Jegerregisteret.Lisensfelling er mulig fordi den er basert p\u00e5 en paragraf i naturmangfoldloven (\u00a718), som \u00e5pner for unntak fra vernet ulv, jerv og bj\u00f8rn i utgangspunktet har.\n\n\n\n\n\nForskjellen fra kvotejakt\nDen store forskjellen p\u00e5 kvotejakt og lisensfelling er at lisensfelling er ment som skadeforebygging, mens vanlig kvotejakt er helt ordin\u00e6r jakt som alts\u00e5 har hensikt om \u00e5 brukes for \u00e5 h\u00f8ste ressurser. Dette er ogs\u00e5 grunnen til at det heter lisensfelling\u00a0og ikke lisensjakt. N\u00e5r man ikke skal h\u00f8ste fra fellingen er det en felling, ikke jakt.\n\n\n\n\n\nMen hva med skadefelling?\nDet finnes ogs\u00e5 en tredje form for lovlig jakt av rovdyr, og dette er noe som heter\u00a0skadefelling. Dette er en type jakt hvor man har lov til \u00e5 drepe et dyr som er til akutt fare for \u00e5 skade eller drepe husdyr som sau eller tamrein. Dette er et tiltak som kun brukes i akutte situasjoner for \u00e5 forebygge skade.Kilde: Bes\u00f8kssenter for rovdyr\n\n\n\n\n\n\nForrige kort\n\n\n\n\n\n          ulv\n        \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNeste kort\n\n\n\n\n\u2013 Overraskende\nEn av organisasjonene av kravet, Noah, reagerer p\u00e5 at staten n\u00e5 vil anke til Borgarting lagmannsrett.\n\u2013 Det er sv\u00e6rt betenkelig at staten virker \u00e5 v\u00e6re innstilt p\u00e5 \u00e5 skyte flest mulig ulver uansett hvilke signaler de f\u00e5r fra retten, sier leder Siri Martinsen til NRK.\nHun mener kjennelsen fra retten er grundig.\n\u2013 I ulvesonen skal det v\u00e6re en h\u00f8y terskel for \u00e5 gj\u00f8re unntak fra strengt vern, men det virker n\u00e5 som staten n\u00e6rmest ser bort i fra det og har et en\u00f8yd fokus p\u00e5 \u00e5 skyte ulver, sier hun.\nTingretten mente at det ikke var grunnlag for starte ulvejakta innenfor ulvesonen i revirene Hornmoen, R\u00f8mskog, Bograngen og Slett\u00e5s. \n\n\n\n\nKaroline Andaur, generalsekret\u00e6r i WWF.\nFoto: Alf Ivar Martinsen / NRK\n\n\n\nVerdens naturfond (WWF) var glad for dommen fra Oslo tingrett s\u00f8ndag morgen.\n\u2013 Dette var det eneste riktige. Vi gikk til tingretten fordi vi mente at vedtaket var ulovlig, fordi staten allerede hadde en dom mot seg i en tidligere ulvesak, sier Karoline Andaur generalsekret\u00e6r i WWF.\nI dommen fra Oslo tingrett st\u00e5r det: \n\u2013 Tingretten kan ikke se at departementet i tilstrekkelig grad har gjort den n\u00f8dvendige og rasjonelle vurdering av de helt dominerende.\nKlima- og milj\u00f8departementet ble ogs\u00e5 d\u00f8mt til \u00e5 betale sakskostnader p\u00e5 450.000 kroner til de tre dyrevernsorganisasjonene.\nMener vedtaket er ugyldig\n\n\n\n\n\nLeder i Hedmark bondelag, Elisabeth Gjems.\nFoto: Arne S\u00f8renes / NRK\n\n\n\nLeder i Hedmark bondelag, Elisabeth Gjems, reagerer sterkt p\u00e5 dommen fra tingretten.\n\u2013 Det er helt utrolig. Dette er en ulvestamme som vokser og er n\u00e6rg\u00e5ende overfor mennesker. Det er et helt klart behov for \u00e5 begrense veksten av ulvestammen, og s\u00e5 nedlegger de et forbud mot fellling. Det syns jeg er helt merkelig, sier Gjems.\n\u2013 Hvilken betydning kan dette f\u00e5 for beitesesongen?\n\u2013 Flere av disse flokkene har jo mange valper som vil legge ut p\u00e5 vandring i mange retninger, og havne i beiteomr\u00e5dene, sier lederen for bondelandet i Hedmark.\nNaturbruksalliansen reagerer ogs\u00e5 kraftig p\u00e5 dommen.\n\u2013 Dette vil f\u00e5 langtidsvirkende konsekvenser for innbyggere, jegere og n\u00e6ringsdrivende innenfor landbruket ikke bare i ulvesonen, men i store deler av S\u00f8r-Norge, sier sekret\u00e6r Elin Kollerud.\nHun mener ulvesonen blir et ulvereservat, stikk i strid med Stortingets vedtak, hvis dommen blir st\u00e5ende.\n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n Ulvejakta stanses midlertidig i flere omr\u00e5der \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDe tre organisasjonene mente det var kritikkverdig at Klima- og milj\u00f8departementet ikke venter p\u00e5 utfallet av Noah sitt s\u00f8ksm\u00e5l mot Staten for vedtaket i 2019 om felling av ulv i Letjenna-reviret.\nI Oslo tingrett vant Noah, men staten har anket dommen, og den saken skal f\u00f8rst i juni opp for lagmannsretten.\nOrganisasjonene reagerer ogs\u00e5 p\u00e5 at det samlet skal felles 25 dyr innenfor ulvesona, noe som de mener er en sv\u00e6rt stor del av det totale registrerte ulveparet.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Fotballens nye verter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Akkurat n\u00e5 er noen av fotballens st\u00f8rste navn i Qatar, Emiratene og Saudi-Arabia. Tro ikke at det kun er VM som brukes til sportsvasking.", "published_date": "2022-01-30T13:14:56+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/fotballens-nye-verter-1.15830285", "text_body": "Akkurat n\u00e5 er noen av fotballens st\u00f8rste navn i Qatar, Emiratene og Saudi-Arabia. Tro ikke at det kun er VM som brukes til sportsvasking.I Norge er ofte \u00abSyden\u00bb den varme idyllen folk lenger etter. \nN\u00e5 har europeisk fotball f\u00e5tt sin egen versjon: Persiabukta, hvor sol og luksus nytes, og hvor flere tusen migrantarbeidere har tapt sine liv. \nDet er nemlig vinterferie i de store ligaene, en sjelden sjanse til \u00e5 reise bort, trene godt og slappe av. F\u00f8r dro mange lag til Portugal og Spania. N\u00e5 er de mest popul\u00e6re stedene Qatar, Saudi-Arabia og De forente arabiske emirater.\nDisse statene bruker stadig mer av fotballens verden til \u00e5 renvaske sine internasjonale rykter. Da Qatar fikk VM i 2010, virket det som et engangstilfelle. \nI stedet var det startskuddet for disse tre statene som fotballens nye verter. \nGull verdt\nOg det er ikke bare lag som reiser. Stjerner drar dit p\u00e5 eget initiativ, og hele turneringer har blitt flyttet dit fordi, vel, penger er penger. \nEnkelte trekk er som forventet. Newcastle, som i oktober ble kj\u00f8pt av Saudi-Arabias oljefond, har v\u00e6rt i Jeddah, i Saudi-Arabia. \n\n\n\n\nSAUDI ARABIA: Newcastle er n\u00e5 p\u00e5 treningsleir i Saudi-Arabia.\nFoto: Skjermdump / Newcastle/Twitter\n\n\n\nManchester City, eid av kongefamilien i Emiratene, skulle egentlig til Emiratene, f\u00f8r turen ble avlyst p\u00e5 grunn av covid-restriksjoner.\nOg Paris Saint-Germain, som i praksis eies av Qatar, har allerede v\u00e6rt p\u00e5 turn\u00e9 i hovedstaden Doha. \nFor andre lag er sponsoravtaler nok til \u00e5 trekke dem dit. Bayern M\u00fcnchen, som sponses av Qatar Airways, har hatt treningsleirer i Doha i en \u00e5rrekke. Arsenal, med flyselskapet Emirates som hovedsponsor, er i Dubai, et av de syv emiratene. \n\n\n\n\nDUBAI: Arsenal har dratt til Dubai p\u00e5 treningsleir. \nFoto: Skjermdump: Twitter.com/Arsenal\n\n\n\nMen ogs\u00e5 lag uten sponsoravtaler reiser ned. I januar 2019 dro Manchester United til Dubai kun uker etter at Ole Gunnar Solskj\u00e6r hadde blitt trener der. United skulle dit b\u00e5de i fjor og i \u00e5r, men turene ble avlyst. \nDet var synd for Dubai, for i 2019 kom det ut en rekke bilder p\u00e5 sosiale medier av smilende United-spillere, sol og luksus. Som PR for Dubai var det gull verdt. \nBursdag i Dubai\nDisse turene er ingen ny greie. United var for eksempel i Saudi-Arabia allerede i 2008, like f\u00f8r de tegnet sponsoravtale med Saudi Telecom. Men trenden blir sterkere hele tiden, og ikke bare blant topplagene. \nIf\u00f8lge Gulf News har 16 klubber v\u00e6rt i Emiratene denne uka, blant dem lag fra Russland, Polen og Bulgaria, pluss landslagene til Libanon og Jordan. \nOg s\u00e5 har du stjernene som drar dit privat. Der er listen lang som en telefonkatalog.\nDa Pierre-Emerick Aubameyang ble fryst ut av Arsenal f\u00f8r jul, dro han p\u00e5 ferie til Dubai. Paul Pogba har hentet seg inn fra skaden sin i Dubai. En annen fast gjest er Mohamed Salah, som i fjor feiret 29-\u00e5rsdagen sin i Dubai.\n\n\n\n\nFAMILIETUR: Cristiano Ronaldo er ofte p\u00e5 bes\u00f8k i Dubai.\nFoto: Skjermdump / Cristiano/Instagram\n\n\n\nCristiano Ronaldo liker seg der. I 2018 publiserte han et nytt\u00e5rsbilde p\u00e5 Instagram med familien sin foran det ikoniske hotellet Burj Al Arab.\nHan har ogs\u00e5 lastet opp et bilde med Sjeik Hamdan bin Mohammed, kronprinsen av Dubai. Ronaldo har 395 millioner f\u00f8lgere p\u00e5 plattformen. \nListen over spillere p\u00e5 ferie i Dubai akkurat n\u00e5 inkluderer Ronaldo, Pogba, Diego Dalot og Harry Maguire \u2013 og det er kun om man tar United.\nFor en oljestat som vil ha troverdighet og oppmerksomhet, blir det ikke stort bedre.\nLevende reklamer\nDet er mange flere spillere i Dubai, s\u00e5 med andre ord g\u00e5r alt etter planen for disse statene. De har brukt svimlende summer p\u00e5 de beste banene, de flotteste kompleksene og de fineste hotellene. Ute i \u00f8rkenen f\u00e5r spillerne ogs\u00e5 stort sett v\u00e6re anonyme. Det gir mening at de drar.\nDet er bare s\u00e5 synd at s\u00e5pass mange lar seg bruke p\u00e5 dette viset. S\u00e5 mye har blitt skrevet om disse landene og hva de st\u00e5r for. \nFor mange av fotballens stjerner har blitt levende reklamer for disse blodige regimene.\nDet samme kan sies om mye annet som arrangeres i Persiabukta, og det er ikke bare VM. Dette er femte \u00e5ret hvor VM for klubblag arrangeres enten i Qatar eller Emiratene. \nThe European Club Association, en interesseorganisasjon for mer enn 230 klubber i Europa, st\u00e5r bak en egen galla, \u00abGlobe Soccer Awards\u00bb, som gir ut priser til spillere og trenere. Den er i Dubai. \n\n\n\n\nRoberto Mancini mottar prisen for \u00e5rets trener i 2021 p\u00e5 Globe Soccer Awards i Dubai.\nFoto: OSCAR CABLAO JR / AFP\n\n\n\nSelv nasjonale forbund har g\u00e5tt i fella. Sverige planla en stund en treningsleir med landslaget i Qatar n\u00e5 i januar, selv om forbundet hadde skrevet under p\u00e5 flere brev til FIFA sammen med de andre nordiske forbundene om d\u00f8dsfallene blant migrantarbeidere i Qatar \u2013 15 000 mennesker siden 2010, if\u00f8lge Amnesty.\nMaradonas cup\nOg s\u00e5 har du det spanske forbundet, som har flyttet den spanske supercupen til Riyadh. \nDet burde v\u00e6rt en sp\u00f8k. For to uker siden reiste fire spanske lag med sine spanske fans for \u00e5 spille en spansk turnering \u2026 i Saudi-Arabia, en flytur p\u00e5 10 timer. \n\n\n\n\nReal Madrid Luka Modric gratuleres av FIFA-president Gianni Infantino etter \u00e5 ha vunnet den spanske supercupen tidligere denne m\u00e5neden.\nFoto: AFP\n\n\n\nDet var et slag i fjeset for fansen, men motivasjonen er klar. Turneringen skal spilles der frem til 2029, i en avtale hvor forbundet f\u00e5r 300 millioner kroner per \u00e5r.\nDet finnes mer. Sent i fjor ble det holdt en vennskapskamp for \u00e5 markere ett \u00e5r siden Diego Maradonas d\u00f8d. Lagene var Boca og Barcelona, to av klubbene Maradona spilte for.\nHvor skulle kampen spilles? De kunne valgt Bocas stadion, La Bombonera, i Buenos Aires, eller Camp Nou i Barcelona, to av verdens mest ber\u00f8mte arenaer. \nMen nei: \u00abMaradona Cup\u00bb ble spilt i Riyadh, Saudi-Arabia. \nPresident p\u00e5 flyttefot\nDette er p\u00e5 noen m\u00e5ter tristere enn selve VM. Qatar ble i 2010 gitt turneringen av en gruppe FIFA-direkt\u00f8rer hvorav flere var korrupte. Nesten ingen var enige med dem. Det var en skandale. \nMen siden det har en betydelig del av europeisk toppfotball aktivt valgt \u00e5 assosiere seg med Qatar, Emiratene eller Saudi-Arabia. \nS\u00e5 kanskje vi b\u00f8r slutte \u00e5 la oss overraske n\u00e5. Det er en fin tanke at alle lag, spillere og forbund skal boikotte disse regimene, men til dette virker fotballen for pragmatisk. \nDe beste fasilitetene tas i bruk. De som byr mest, vinner budet.\nOg n\u00e5r tre land st\u00e5r klare med n\u00e6rmest ubegrensede ressurser, blir det nesten mer overraskende om en ny turnering ikke havner i Persiabukta. \nS\u00e5 lenge dette er tilfellet, vil stadig mer makt og innflytelse g\u00e5 til disse tre landene. Nylig kom det ut at FIFA-presidenten, Gianni Infantino, har leid et hus i Qatar siden oktober. \nDu f\u00e5r ikke et bedre symbol p\u00e5 hvor fotballens sjel har havnet.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Ble med i IRA p\u00e5 grunn av \u00abBloody Sunday\u00bb \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "50 \u00e5r etter massakren er Tony Doherty enn\u00e5 ikke ferdig med det som skjedde. Han var ni \u00e5r den blodige s\u00f8ndagen i 1972, da faren hans ble drept av en britisk soldat.", "published_date": "2022-01-30T09:16:58+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/ble-med-i-ira-pa-grunn-av-_bloody-sunday_-1.15830367", "text_body": "50 \u00e5r etter massakren er Tony Doherty enn\u00e5 ikke ferdig med det som skjedde. Han var ni \u00e5r den blodige s\u00f8ndagen i 1972, da faren hans ble drept av en britisk soldat.F\u00f8rst st\u00e5r han p\u00e5 avstand og peker. S\u00e5 tar han oss med over veien og til gatehj\u00f8rnet der faren ble drept.\n\u2013 Han krabbet bortover her da soldaten siktet \u2013 og skj\u00f8t. En annen mann viftet med et lommet\u00f8rkle for \u00e5 hjelpe til. Han ble skutt i hodet. Soldaten drepte fem mennesker p\u00e5 et kvarter, konstaterer Tony Doherty.\n\nHer st\u00e5r Tony Doherty p\u00e5 stedet der faren ble drept for 50 \u00e5r siden. Det gj\u00f8r vondt \u00e5 se bildet av faren liggende skutt og drept p\u00e5 gata. Tony g\u00e5r derfor sjelden til museet som forteller historien om \"Bloody Sunday\". B\u00e5de Tony Doherty og byen Derry/Londonderry er fortsatt sterkt preget av fortiden. Veggmalerier p\u00e5 annethvert gatehj\u00f8rne forteller byens historie. \nFoto: H\u00e5vard Blekastad Alm\u00e5s, NRK\n\n\u00abSoldat F\u00bb ble aldri d\u00f8mt. Det ble heller ingen av de andre soldatene fra det britiske fallskjermregimentet som drepte tretten ubev\u00e6pnede demonstranter i byen Derry den dagen. En fjortende person d\u00f8de senere av skadene.\nSoldatene hevdet at de ble angrepet f\u00f8rst. En l\u00f8gn som fikk leve lenge.\nEn splittet by\nI dag g\u00e5r Tony i sin fars siste fotspor. Marsjen rekonstrueres i forbindelse med 50-\u00e5rsmarkeringen av \u00abBloody Sunday\u00bb. Familiene skal g\u00e5 den samme ruta som demonstrantene gikk i 1972.\nPatrick \u00abPaddy\u00bb Doherty hadde seks barn da han ble drept 31 \u00e5r gammel. Tony var ni \u00e5r. Men denne s\u00f8ndagen var ikke barna med p\u00e5 demonstrasjonen, slik de ofte var. Det l\u00e5 noe i lufta.\n\n\n\n\nDerry/Londonderry er sterkt preget av sin voldelige historie. Duen i forgrunnen er del av et minnesmerke over de som sultestreiket seg til d\u00f8de p\u00e5 80-tallet.\nFoto: Gry Blekastad Alm\u00e5s / NRK\n\n\n\nStemningen var amper i Nord-Irland p\u00e5 den tiden. Og s\u00e6rlig i Derry, byen unionistene \u2013 de som er tilhengere av britisk styre i Nord-Irland \u2013 kaller Londonderry. \n\n\nDen historiske bakgrunnen for Bloody Sunday\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nUlster (Ulaidh) var opprinnelig et konged\u00f8mme.\nVed den anglo-normanniske erobring kom Ulster under engelsk herred\u00f8mme.\nEtter et oppr\u00f8r 1607 ble mange irer fordrevet fra Ulster, og jorden gikk til skotske og engelske innvandrere. Oliver Cromwell fortsatte denne tvangsflyttingen.\nDa det irske kravet om selvstyre (Home Rule) oppstod p\u00e5 1800-tallet, ble motsetningene mellom den irske og britiske befolkningen i omr\u00e5det skjerpet.\nDen irsk-britiske avtalen fra 1921, som f\u00f8rte til opprettelsen av den irske fristat, gjaldt for hele \u00f8ya, men gav Nord-Irland rett til \u00e5 stille seg utenfor.\nDet protestantiske flertallet i nord besluttet \u00e5 ikke knytte seg til fristaten, og seks av de ni grevskapene i Ulster forble under britisk styre, mens tre sluttet seg til Den irske fristat.\nSelvstyreavtalen ble gjennomf\u00f8rt under motstand fra Sinn F\u00e9in og katolikkene, som krevde at Nord-Irland skulle forenes med republikken i en selvstendig all-irsk stat.\nDe konservative unionistene satt med den politiske makten i Nord-Irland og konsoliderte den i 1920- og 1930-\u00e5rene.\nDet ble opprettet en nesten ren protestantisk politistyrke og det ble vedtatt lover som bl.a. forb\u00f8d IRA, den katolske terrororganisasjonen som kjempet for et forent Irland.\nStriden mellom de to folkegruppene f\u00f8rte til \u00f8konomiske nedgangstider helt frem til andre verdenskrig.\nUnder den annen verdenskrig opplevde provinsen en \u00f8konomisk blomstringstid, industrien vokste og det ble innf\u00f8rt velferdsordninger etter britisk m\u00f8nster.\nMen veksten var ikke jevnt fordelt. De britisk-\u00e6ttede protestantene hadde gjennomsnittlig en mye h\u00f8yere levestandard enn den irske, katolske befolkningen.\nDe britisk-\u00e6ttede protestantene hadde gjennomsnittlig en mye h\u00f8yere levestandard enn den irske, katolske befolkningen.\nI perioden etter 1950 vokste misn\u00f8yen blant katolske aktivister, som krevde st\u00f8rre likestilling p\u00e5 det sosiale og politiske omr\u00e5de. Arbeidsledigheten \u00f8kte igjen, bl.a. i skipsbyggingsindustrien, og stagnasjon i boligbyggingen \u00f8kte misn\u00f8yen.\nI mars 1969 kom det til en krise i unionistpartiet i sp\u00f8rsm\u00e5let om alminnelig stemmerett i kommunalpolitiske sp\u00f8rsm\u00e5l. Ytterligg\u00e5ende protestanter kom i strid med katolikkene i flere byer, og utover sommeren 1969 fikk demonstrasjonene en stadig voldsommere karakter, og provinsen var p\u00e5 randen av borgerkrig.\nKatolikkene fikk st\u00f8tte fra Irland, mens protestantene appellerte til britene om politistyrker og milit\u00e6re vaktavdelinger.\nDen britiske regjeringen intervenerte og sendte tropper til provinsen, offisielt for \u00e5 opprettholde ro og orden og for \u00e5 beskytte den katolske befolkningen.\nDet ble starten med ti\u00e5r med blodig konflikt.\nKilde: NTB\n\n\n\n\nN\u00e5r du kj\u00f8rer inn mot byen, ser man at noen har kludret med skiltene langs veien. Nasjonalistene har str\u00f8ket over London i Londonderry. De \u00f8nsker seg et forent Irland.\nOrdbruken er politisk ladet, man m\u00e5 velge med omhu. N\u00e5r jeg velger \u00e5 skrive Derry, er det fordi Tony Doherty og de andre etterlatte etter den blodige s\u00f8ndagen tilh\u00f8rer dem som bruker det navnet p\u00e5 byen.\n\n\n\n\nFortsatt er IRA synlig til stede i bydelen Bogside. Her ser vi en av mange inskripsjoner p\u00e5 murer og husvegger. \nFoto: H\u00e5vard Blekastad Alm\u00e5s / NRK\n\n\n\nDen irske republikanske h\u00e6ren var sterkt til stede i den delte byen den gang. Det var derfor de britiske soldatene var s\u00e5 p\u00e5 vakt. Nasjonalistene demonstrerte mot undertrykkelse av det katolske mindretallet.\nMassakren endret livet hans\n\u2013 Jeg vokste opp i Derrys gater p\u00e5 70-tallet full av hevnlyst, forklarer Doherty, og legger til: Slik hele min generasjon gjorde.\n\nLes mer om den blodige s\u00f8ndagen her!\n\nS\u00f8ndag 30. januar 1972 var Tony og s\u00f8steren utenfor huset sitt og lekte med kamerater, mens foreldrene demonstrerte. En jevnaldrende gutt hadde h\u00f8rt at faren var blitt skutt. Tony trodde ikke p\u00e5 ham.\n\u2013 Jeg syns det er vanskelig \u00e5 snakke om dette. Men jeg hadde en f\u00f8lelse av at noe var galt, sier Tony til NRK 50 \u00e5r senere.\n\nDemonstranter kastet stein mot britiske soldater da de hindret marsjen i \u00e5 g\u00e5 videre.Da svarte soldatene med \u00e5 skyte mot folkemengden. Her dytter en soldat en av demonstrantene. Under begravelsen m\u00f8tte et folkehav av katolikker frem for \u00e5 hylle ofrene etter den blodige s\u00f8ndagen 30. januar 1972.Foto: AFP\n\nDa moren kom hjem utp\u00e5 kvelden, ble den vonde f\u00f8lelsen bekreftet. I ni\u00e5ringen vokste det frem et sinne og en sterk hevnlyst.\nBle med i IRA og havnet i fengsel\nTony ble selv med i IRA da han fylte 16. F\u00f8rst i ungdomslaget, \u00e5ret etter i de voksnes rekker. I 1981 plasserte han en bombe i sentrum av byen. Det ga ham et opphold i fengsel. Ingen ble skadet av eksplosjonen.\n\n\n\n\nTony Doherty ved minnesmerket som er satt opp over de 14 ofrene etter den blodige s\u00f8ndagen.\nFoto: H\u00e5vard Blekastad Alm\u00e5s / NRK\n\n\n\nVi sp\u00f8r hvorfor han valgte \u00e5 bli med i en organisasjon som drev med vold, terror og drap.\n\u2013 Den blodige s\u00f8ndagen var den viktigste faktoren for at jeg ble med i IRA. Men jeg skal ikke rettferdiggj\u00f8re alt IRA gjorde. Heller ikke alt den britiske h\u00e6ren gjorde. Den blodige s\u00f8ndagen ble et veiskille for konflikten, sier Doherty.\nHan mener han selv er et resultat av situasjonen Han angrer ingenting.\nBlir ikke ferdig med \u00abBloody Sunday\u00bb\nEtter offentlig gransking nummer to, som tok 12 \u00e5r \u00e5 gjennomf\u00f8re, kom det alle i Derry hadde ventet p\u00e5 i 2010. En offentlig beklagelse av massakren. Det gikk nesten 40 \u00e5r mellom drapene og innr\u00f8mmelsen fra dav\u00e6rende statsminister David Cameron om at ofrene var uskyldige.\n\n\n\n\nByen Derry/Londonderry markerer s\u00f8ndag 30. januar at det er 50 \u00e5r siden \u00abBloody Sunday\".\nFoto: Gry Blekastad Alm\u00e5s / NRK\n\n\n\nTony Doherty var blant dem som jublet p\u00e5 torget i Derry den dagen. Endelig fikk de en form for oppreisning. Men fortsatt er det noe som gjenst\u00e5r, mener Tony Doherty.\n\u2013 Det har ikke v\u00e6rt noen rettsprosess. Ingen rettferdighet. Mennesker ble myrdet. Deretter l\u00f8y regjeringen om dem. Dette er ikke over, selv etter 50 \u00e5r. \nI en tidligere versjon av saken hadde betydningen av utrykkene unionist og nasjonalist blitt byttet om. Dette er n\u00e5 rettet.Ulster (Ulaidh) var opprinnelig et konged\u00f8mme.\nVed den anglo-normanniske erobring kom Ulster under engelsk herred\u00f8mme.\nEtter et oppr\u00f8r 1607 ble mange irer fordrevet fra Ulster, og jorden gikk til skotske og engelske innvandrere. Oliver Cromwell fortsatte denne tvangsflyttingen.\nDa det irske kravet om selvstyre (Home Rule) oppstod p\u00e5 1800-tallet, ble motsetningene mellom den irske og britiske befolkningen i omr\u00e5det skjerpet.\nDen irsk-britiske avtalen fra 1921, som f\u00f8rte til opprettelsen av den irske fristat, gjaldt for hele \u00f8ya, men gav Nord-Irland rett til \u00e5 stille seg utenfor.\nDet protestantiske flertallet i nord besluttet \u00e5 ikke knytte seg til fristaten, og seks av de ni grevskapene i Ulster forble under britisk styre, mens tre sluttet seg til Den irske fristat.\nSelvstyreavtalen ble gjennomf\u00f8rt under motstand fra Sinn F\u00e9in og katolikkene, som krevde at Nord-Irland skulle forenes med republikken i en selvstendig all-irsk stat.\nDe konservative unionistene satt med den politiske makten i Nord-Irland og konsoliderte den i 1920- og 1930-\u00e5rene.\nDet ble opprettet en nesten ren protestantisk politistyrke og det ble vedtatt lover som bl.a. forb\u00f8d IRA, den katolske terrororganisasjonen som kjempet for et forent Irland.\nStriden mellom de to folkegruppene f\u00f8rte til \u00f8konomiske nedgangstider helt frem til andre verdenskrig.\nUnder den annen verdenskrig opplevde provinsen en \u00f8konomisk blomstringstid, industrien vokste og det ble innf\u00f8rt velferdsordninger etter britisk m\u00f8nster.\nMen veksten var ikke jevnt fordelt. De britisk-\u00e6ttede protestantene hadde gjennomsnittlig en mye h\u00f8yere levestandard enn den irske, katolske befolkningen.\nDe britisk-\u00e6ttede protestantene hadde gjennomsnittlig en mye h\u00f8yere levestandard enn den irske, katolske befolkningen.\nI perioden etter 1950 vokste misn\u00f8yen blant katolske aktivister, som krevde st\u00f8rre likestilling p\u00e5 det sosiale og politiske omr\u00e5de. Arbeidsledigheten \u00f8kte igjen, bl.a. i skipsbyggingsindustrien, og stagnasjon i boligbyggingen \u00f8kte misn\u00f8yen.\nI mars 1969 kom det til en krise i unionistpartiet i sp\u00f8rsm\u00e5let om alminnelig stemmerett i kommunalpolitiske sp\u00f8rsm\u00e5l. Ytterligg\u00e5ende protestanter kom i strid med katolikkene i flere byer, og utover sommeren 1969 fikk demonstrasjonene en stadig voldsommere karakter, og provinsen var p\u00e5 randen av borgerkrig.\nKatolikkene fikk st\u00f8tte fra Irland, mens protestantene appellerte til britene om politistyrker og milit\u00e6re vaktavdelinger.\nDen britiske regjeringen intervenerte og sendte tropper til provinsen, offisielt for \u00e5 opprettholde ro og orden og for \u00e5 beskytte den katolske befolkningen.\nDet ble starten med ti\u00e5r med blodig konflikt.\nKilde: NTB", "topic": "urix"}, {"headline": "M\u00e5nedsl\u00f8nn i Venezuela: To poser mel \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "I Venezuela bugner det n\u00e5 av varer i butikkene. Men varene er sv\u00e6rt dyre, og bare et lite mindretall har r\u00e5d til \u00e5 kj\u00f8pe dem.", "published_date": "2022-01-30T10:15:06+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/manedslonn-i-venezuela_-to-poser-mel-1.15833297", "text_body": "I Venezuela bugner det n\u00e5 av varer i butikkene. Men varene er sv\u00e6rt dyre, og bare et lite mindretall har r\u00e5d til \u00e5 kj\u00f8pe dem.Den 33 \u00e5r gamle Geila Suarez er l\u00e6rer. Men hun m\u00e5tte slutte i jobben fordi l\u00f8nna p\u00e5 rundt 3 dollar i m\u00e5neden ikke var til \u00e5 leve av. N\u00e5 pr\u00f8ver hun og mannen \u00e5 f\u00f8 familien p\u00e5 tilfeldige sm\u00e5jobber.\n\u2013 Vi har det veldig vanskelig. Vi er hele tiden p\u00e5 jakt etter en jobb. Det er en stadig kamp for \u00e5 skaffe oss det mest n\u00f8dvendige, sier hun til NRK. \nOg hun sier hun er skamfull n\u00e5r vi ber henne vise oss hva hun har i kj\u00f8leskapet:\n\n\n\n\nDet hjelper ikke Geila Suarez og andre fattige at de fleste varer n\u00e5 er \u00e5 f\u00e5 kj\u00f8pt i Venezuela.\nFoto: Arnt Stefansen / NRK\n\n\n\n\u2013 Her er det bare litt juice, sier hun. \n\u2013 Ingenting annet. \nDollar og importerte varer\nSituasjonen i dagens Venezuela er et enormt paradoks. Mens 80 prosent av familiene lever i dyp fattigdom, bugner det av varer i butikkene. \nGrunnen er den s\u00e5kalte \u00abdollariseringen\u00bb \u2013 at myndighetene har tillatt utenlandsk valuta og fri import av varer.\nKj\u00f8pmannen Rickard Lagala viser oss vareutvalget. Nesten alt er importert fra Colombia, til skyh\u00f8ye priser: \n\n\n\n\n\u2013 Nesten alt jeg har i hyllene er colombianske varer, sier butikkeieren Rickard Lagala. \nFoto: Arnt Stefansen / NRK\n\n\n\n\u2013 Det en offentlig ansatt tjener i m\u00e5neden er kun nok til \u00e5 betale dette, sier han, og viser oss to poser med venezuelansk maismel. \n\u2013 Kj\u00f8per man dette kan man ikke kj\u00f8pe mer denne m\u00e5neden. Det er gjennomsnittsl\u00f8nna til en venezuelaner, forklarer kj\u00f8pmannen. \nMillioner trenger n\u00f8dhjelp\nCaritas er Venezuelas st\u00f8rste hjelpeorganisasjon, og millioner av mennesker er avhengige av dens hjelp for \u00e5 overleve. \nFlere hundre familier m\u00f8ter opp n\u00e5r organisasjonen deler ut mat i byen San Crist\u00f3bal i delstaten T\u00e1chira. \nFembarnsmoren Sandra Chacon bryter sammen n\u00e5r jeg sp\u00f8r henne hvordan livet er for familien:\n\u2013 Det blir stadig verre. Stadig verre. Alt er s\u00e5 vanskelig, sier hun gr\u00e5tende.\n\n\n\n\n\u2013 Behovet for n\u00f8dhjelp er enormt her i delstaten T\u00e1chira, sier pater Ricardo Ramirez i Caritas. \nFoto: Arnt Stefansen / NRK\n\n\n\n\u2013 Disse familiene kommer til kirken, fordi det er det eneste stedet der de finner det de trenger for \u00e5 livn\u00e6re seg, sier Ricardo Ramirez, som er sogneprest og leder for Caritas i delstaten. \nCaritas Norge er en stor bidragsyter til hjelpearbeidet i Venezuela, og generalsekret\u00e6r Martha Skretteberg sl\u00e5r fast at den humanit\u00e6re situasjonen blir stadig verre.\n\u2013 M\u00e5linger av matforbruket for 2020\u20132021 viser at matinntaket har falt ytterligere med mellom 3 og 13 prosent, sier hun.\nHar mistet troen p\u00e5 politikerne\n\u2013 Her er vi \u2013 oppreiste og seierrike, og vi har den politiske makten, sier president Nicol\u00e1s Maduro p\u00e5 et folkem\u00f8te i hovedstaden Caracas. \n\n\n\n\n\u2013 Ledelsen for opposisjonen er n\u00e5 nesten like upopul\u00e6r som regimet, sier Luis Vicente Leon i Datanalisis. \nFoto: Arnt Stefansen / NRK\n\n\n\nMen uavhengige unders\u00f8kelser viser at regimet er sv\u00e6rt upopul\u00e6rt. Venezuelas mest kjente meningsm\u00e5ler, Luis Vicente Leon, sier dette til NRK: \n\u2013 President Maduros popularitet har for lengst falt dramatisk. Og den beveger seg mellom 15 og 18 prosent, sier Leon, som er direkt\u00f8r for instituttet Datanalisis. \nMen det er ikke bare regjeringen som er upopul\u00e6r. Opposisjonslederen Juan Guaid\u00f3, som er anerkjent av USA og andre land som landets president, har ogs\u00e5 falt kraftig p\u00e5 m\u00e5lingene den siste tiden:\n\u2013 Guaid\u00f3 er n\u00e5 sv\u00e6rt n\u00e6r president Maduro i oppslutning, og har st\u00f8tte fra bare 15\u201320 prosent, sier den kjente meningsm\u00e5leren. \nKritiserer opposisjonen\nNRK m\u00f8ter Laidy Gomez \u2013 tidligere guvern\u00f8r i delstaten T\u00e1chira, og en kjent regimekritiker. Hun mener at grove feil fra opposisjonen har hjulpet regimet til \u00e5 beholde makten: \n\n\n\n\nEx-guvern\u00f8ren og regimekritikeren Laidy Gomez er sv\u00e6rt kritisk til ledelsen for opposisjonen i Venezuela. \nFoto: Arnt Stefansen / NRK\n\n\n\n\u2013 Det er en opposisjon som har unnveket makt ved \u00e5 boikotte valg. Det er en mislykket opposisjon, sier hun. \nOg mens tilliten til politikerne er p\u00e5 et lavm\u00e5l, kjemper Venezuelas folk en daglig kamp for \u00e5 overleve. \nEtter ti \u00e5r med dyp \u00f8konomisk krise i Venezuela er Geila Suarez i ferd med \u00e5 gi opp. Den eneste l\u00f8sningen hun ser er \u00e5 emigrere:\n\u2013 Ikke for min egen del. Men barna er sv\u00e6rt sm\u00e5, og her i Venezuela har vi ingen fremtid, sier 33-\u00e5ringen til NRK. \n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nNorske diplomater vil l\u00f8se Venezuela-konflikten\n\n\n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nVenezuela: Hvert tredje koronaoffer er en helsearbeider", "topic": "urix"}, {"headline": "En person p\u00e5grepet etter brann i Kongsvinger \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Etter en dramatisk brann som la utestedet Taverna i Kongsvinger \u00f8de natt til s\u00f8ndag, ble en person p\u00e5grepet kort tid etter at brannen startet.", "published_date": "2022-01-30T12:29:45+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/en-person-pagrepet-etter-brann-i-kongsvinger-1.15833788", "text_body": "Etter en dramatisk brann som la utestedet Taverna i Kongsvinger \u00f8de natt til s\u00f8ndag, ble en person p\u00e5grepet kort tid etter at brannen startet.If\u00f8lge siktelsen har denne personen \u00abfor\u00e5rsaket en brann som lett kunne f\u00f8rt til tap av menneskeliv.\u00bb\nIngen kom til skade under brannen, og det er heller ingenting som tyder p\u00e5 at det oppholdt seg noen i bygningen da den startet, opplyser politiet.\n\n\n\n\nPolitiadvokat Nina Helmersen \u00d8stvold.\nFoto: Simon Skjelvik Brandseth / NRK\n\n\n\u2013 P\u00e5gripelsen skjedde uten dramatikk mellom en halv og en time etter at brannen ble meldt, sier politiadvokat Nina Helmersen \u00d8stvold i Innlandet politidistrikt. \n\u2013 Jeg kan bekrefte at dette er en person som politiet kjenner fra f\u00f8r, \nHun sier at bakgrunnen for siktelsen er politiarbeid som skjedde i natt, og obervasjoner i den forbindelse.\nPolitiet vil ha tips\nKrimteknikere skal unders\u00f8ke branntomta s\u00e5 snart dette er forsvarlig ut fra sikkerhetsmessige hensyn.\nDet har ikke v\u00e6rt behov for \u00e5 evakuere noen som f\u00f8lge av brannen.\nPolitiet \u00f8nsker opplysninger fra folk som kan sett noe som kan ha betydning for etterforskningen, enten f\u00f8r eller etter brannen.\nMelding om brannen kom til politiet kl. 01.59 natt til s\u00f8ndag, og det var etter at utestedet hadde stengt.\nPolitet vil forel\u00f8pig ikke opplyse noe om kj\u00f8nn eller alder p\u00e5 personen som er siktet.\n\n\n\n\nSTORE \u00d8DELEGGELSER: Ingen kom til skade under brannen i Tavernaen i Kongsvinger.\nFoto: Ann-Kristin Mo / NRK", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Langrennsprofilen fekk korona \u2013 trena ikkje hard\u00f8kter p\u00e5 seks veker \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Martin L\u00f8wstr\u00f8m Nyenget (29) m\u00e5tte vente to veker f\u00f8r han i det heile pr\u00f8vde \u00e5 f\u00e5 opp pulsen. Han meiner dei smitta langrennsl\u00f8parane b\u00f8r vere tolmodige.", "published_date": "2022-01-30T08:04:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/langrennsprofilen-fekk-korona-_-trena-ikkje-hardokter-pa-seks-veker-1.15832098", "text_body": "Martin L\u00f8wstr\u00f8m Nyenget (29) m\u00e5tte vente to veker f\u00f8r han i det heile pr\u00f8vde \u00e5 f\u00e5 opp pulsen. Han meiner dei smitta langrennsl\u00f8parane b\u00f8r vere tolmodige.Nyenget er ikkje teken ut til OL, men har g\u00e5tt ei rekkje verdscuprenn denne sesongen. Seinsommaren vart likevel ikkje som venta for langrennsl\u00f8paren.\nI slutten av august fekk han nemleg p\u00e5vist koronavirus, og m\u00e5tte isolerast i Italia. Den gongen var det Delta-varianten som var dominerande, og derfor var det truleg den varianten som ramma han.\n\u2013 Det t\u00f8ffaste var \u00e5 m\u00e5tte vente og ikkje kunne f\u00f8rebu seg skikkeleg mot m\u00e5la mine. Det tolmodet ein m\u00e5tte ha var det tyngste, seier Nyenget til NRK.\nBrukte seks veker\nFor han m\u00e5tte verkeleg vere tolmodig d\u00e5 han vart smitta av viruset. F\u00f8rst venta naturleg nok isolasjon i 14 dagar. D\u00e5 valde han \u00e5 berre gjere lette \u00f8kter som ikkje auka pulsen.\n\u2013 Situasjonen var litt annleis den gongen, og eg visste mindre av kva eg kunne vente av helseutfordringar. Eg var sjuk ei lita veke, der eg hadde feber, hovudverk og tett nase. Etter det var utfordringa at vi ikkje visste n\u00e5r eg kunne starte opp treninga. \n\n\n\n\nP\u00c5 PALLEN: Martin L\u00f8wstr\u00f8m Nyenget kom p\u00e5 pallen p\u00e5 Lillehammer i verdscupen i desember. \nFoto: MARIUS SIMENSEN / BILDBYR\u00c5N\n\n\n\nDet var etter samtalar med andre ut\u00f8varar som var utsette for korona, at han kom fram til at 14 dagars tryggingsmargin var det rette.\n\u2013 Eg kjende meg pigg og eg var klar til \u00e5 trene. Men uvissa om varige problem ville eg unng\u00e5, og eg ville ikkje at det skulle oppst\u00e5 problematikk med luftvegane.\nDet skulle g\u00e5 heile seks veker f\u00f8r han kunne trene hard\u00f8kter og skirenn.\n\u2013 \u00c9in del av det handla om tryggingsmarginen med tanke p\u00e5 luftvegar, og det andre var \u00e5 unng\u00e5 hovudverk, noko eg hadde h\u00f8yrt at fanst, forklarer langrennsprofilen.\nR\u00e5d til smitta ut\u00f8varar\nKoronasmitten skjedde utanfor sesong, s\u00e5 derfor valde han \u00e5 vere ekstra varsam.\n\u2013 Eg m\u00e5tte ha litt ekstra margin, for \u00e5 vere sikker p\u00e5 \u00e5 bli bra igjen. Hadde det vore midt i sesongen, hadde det nok vore annleis, p\u00e5peikar Nyenget.\n\u2013 Korleis kjendest det \u00e5 ikkje vite korleis kroppen skulle reagere p\u00e5 korona?\n\u2013 Det vart eit spenningsmoment. N\u00e5r ein driv med langrenn, s\u00e5 er lungene eitt av dei viktigaste verkt\u00f8ya vi har. I l\u00f8pet av sjukdomsforl\u00f8pet var det lite som p\u00e5verka lungene mine, men ein er spent p\u00e5 om det endrar seg.\nDei siste dagane har det kome ei rekkje positive testar i langrennslaget som i utgangspunktet skal representere Noreg i OL. Det er verd \u00e5 nemne at dei har truleg f\u00e5tt omikron-varianten, som blir rekna \u00e5 vere ganske mykje mildare enn delta-varianten.\n\n\n\n\nSMITTA: Heidi Weng er \u00e9in av tre ut\u00f8varar i langrennsleiren som er smitta av koronaviruset. \nFoto: Emmi Korhonen/Lehtikuva\n\n\n\nMen han kjem med r\u00e5d til langrennskollegaene sine som no er i isolasjon.\n\u2013 Generelt sett trur eg dei kjenner seg sj\u00f8lv og eigen kropp. Men ein m\u00e5 vere ekstra tolmodig, og det er det beste tipset eg kan gi. Mange har starta for tidleg, og dermed sl\u00e5r det ut litt seinare. Det er eitt eller anna som ikkje fungerer, seier han.\nHan f\u00f8ler med ut\u00f8varane som har testa positivt og er i isolasjon. I skrivande stund er Anne Kjersti Kalv\u00e5, Heidi Weng og Simen Hegstad Kr\u00fcger isolert p\u00e5 grunn av koronasmitte.\n\u2013 Eg synest det er veldig trist. Eg veit kva dei legg ned av tid og kor hardt dei jobbar. Dei kan miste det store m\u00e5let sitt. Dei l\u00f8parane som var tekne ut har jobba hardt for det, s\u00e5 eg synest det var t\u00f8ft \u00e5 h\u00f8yre. Eg h\u00e5par dei kjem fort tilbake, seier Nyenget.\nLege vil ikkje tilr\u00e5 langdistansane\nTida byrjar i alle fall \u00e5 renne ut for dei smitta ut\u00f8varane. Italienske reglar inneber i utgangspunktet ti dagar i isolasjon ved positiv test.\nTestar ein positivt etter boosterdose eller fersk vaksinedose dei siste 120 dagane kan isolasjonstida bli minska ned til sju dagar i Italia. Det betyr at Heidi Weng og Anne Kjersti Kalv\u00e5 (testa positivt 26. januar), etter noverande reglar, tidlegast kan vere ut av isolasjon den 2. februar, medan Simen Hegstad Kr\u00fcger (testa positivt 27. januar) m\u00e5 vente til 3. februar.\n\n\n\n\n\u00c5TVARAR: Lege og forskar Arne S\u00f8raas. \nFoto: Torstein B\u00f8e / NRK\n\n\n\nForskar og lege hos Oslo Universitetssjukehus Arne S\u00f8raas meiner at ut\u00f8varane m\u00e5 tr\u00f8 varsamt. S\u00f8raas har forska p\u00e5 s\u00e5kalla \u00ablong covid\u00bb. Han seier at kven som helst kan bli ramma av det, og at idrettsut\u00f8varar ikkje er nemneverdig betre rusta.\n\u2013 Ein del av long covid er gjerne postvirale syndrom som kan bli sj\u00f8lvforsterkande. Der kan det nok vere ein fordel \u00e5 kjenne kroppen inng\u00e5ande slik som toppidrettsut\u00f8varar gjer, men det blir litt spekulasjon. Det vil alts\u00e5 seie at dei ikkje gjer tabben med \u00e5 berre k\u00f8yre p\u00e5 for hardt rett etter \u00e5 ha hatt korona utan \u00e5 lytte til signala fr\u00e5 kroppen. Men dessverre s\u00e5 er ikkje det heile sanninga. For viruset spreier seg i heile kroppen inkludert hjartet og hjernen, seier han til NRK.\nS\u00f8raas er skeptisk til \u00e5 til d\u00f8mes g\u00e5 tremila eller femmila i OL.\n\u2013 I utgangspunktet h\u00f8yrest ikkje det s\u00e6rleg lurt ut for dei som f\u00e5r vedvarande slappheit og symptom. Men eg veit kor viktig det er for dei \u00e5 g\u00e5 OL-renna, s\u00e5 eg kan forst\u00e5 at dei vil g\u00e5, seier S\u00f8raas til NRK.\n\nReiseplanenEtter planen skal langrennsherrenes fly til Norge 30. januar og til Kina dagen etter, mens kvinnene flyr direkte fra sveitsiske Z\u00fcrich til Beijing 1. februar.\u00a0De smittede ut\u00f8verne m\u00e5 eventuelt reise med et senere fly n\u00e5r isolasjonstid og obligatorisk testing er unnagjort. \u00a0Sveip for \u00e5 se den stramme tidsplanenSmitteregler i ItaliaItalienske smitteregler inneb\u00e6rer i utgangspunktet ti dager i isolasjon ved positiv test. \u00a0Tester man positivt med boosterdose eller vaksinedose tatt de siste fire m\u00e5nedene kan isolasjonstiden bli minsket ned til syv dager i Italia.Det betyr at Heidi Weng og Anne Kjersti Kalv\u00e5\u00a0(testet positivt 26.januar), etter n\u00e5v\u00e6rende regler, tidligst kan v\u00e6re ut av isolasjon den 2.februar, mens Simen Hegstad Kr\u00fcger (testet positivt 27.januar)\u00a0m\u00e5 vente til 3.feburar. \u00a0TestregimetMan m\u00e5 levere to negative PCR-tester f\u00f8r de eventuelt f\u00e5r reise til Kina og det m\u00e5 v\u00e6re 24 timer mellom hver test. De m\u00e5 ogs\u00e5 v\u00e6re symptomfrie i tre dager.Om Weng, Kalv\u00e5 og Kr\u00fcger skal rekke en OL-\u00f8velse, m\u00e5 de etter alle solemerker f\u00e5 negative testsvar under eller rett etter isolasjonen i Italia.\u00a0Olympiatoppens reglerOlympiatoppen har ogs\u00e5 egne regler som m\u00e5 tas hensyn til. Landslagslege \u00d8ystein Andersen sier de vil ta en grundig vurdering av helsa til ut\u00f8verne f\u00f8r de eventuelt kan f\u00e5 en ny billett til Kina. \u00a0F\u00f8rste mulige \u00f8velseOLs f\u00f8rste langrenns\u00f8velse er 5. februar. F\u00f8rste hypotetiske mulighet for de smittede ut\u00f8verne til \u00e5 delta i en \u00f8velse blir i beste fall stafetten den 10.februar. Det virker allikevel usannsynlig slik situasjonen er for \u00f8yeblikket.31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Stor europeisk studie: Dette har konspirasjonsteoretikere ofte til felles \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Det er spesielt \u00e9n gruppe som skiller seg ut.", "published_date": "2022-01-29T22:34:54+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/stor-europeisk-studie_-dette-har-konspirasjonsteoretikere-ofte-til-felles-1.15826781", "text_body": "Det er spesielt \u00e9n gruppe som skiller seg ut.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nVi h\u00f8rer mye b\u00e5de om og fra dem: konspirasjonsteoretikerekonspirasjonsteoretikerneEn\u00a0konspirasjonsteori\u00a0er en\u00a0teori\u00a0eller forestilling om at noe skyldes en\u00a0hemmelig\u00a0konspirasjon, det vil si en\u00a0sammensvergelse\u00a0eller et komplott. .\nDette er folk som er overbevist om at skjulte, ondsinnede krefter er i arbeid. Og at disse kreftene jobber for et slags uhyggelig utfall.\nMen hvem er disse menneskene, og har de noe til felles?\nJa, mener en gruppe internasjonale forskere. I en ny studie har de kommet fram til at konspirasjonsteori og politikk g\u00e5r h\u00e5nd i h\u00e5nd. \nOg at en st\u00f8rre andel av dem som tror p\u00e5 dette, har en tendens til \u00e5 holde med partier helt i ytterkanten av det politiske landskapet.\n\n\nDette er QAnon\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nUSA styres av en hemmelig samfunnsmessig elite. Den kalles \u00abKabalen\u00bb og best\u00e5r av pedofile som driver internasjonal sex-handel med barn, dyrker Satan og fors\u00f8ker \u00e5 styrte president Trump i et kupp.\nBarack Obama, Hillary Clinton og George Soros er med i Kabalen, sammen med flere framtredende Demokratiske politikere og liberale Hollywood-stjerner.\nDette er konspirasjonsteorien til \u00abQ\u00bb, som er \u00e9n eller flere anonyme skribenter p\u00e5 sosiale medier. Q refererer til den h\u00f8yeste sikkerhetsklareringen i USA, som gir tilgang til topp-hemmeligheter blant annet om atomv\u00e5pen.\nQ hevder at Trump planlegger en oppgj\u00f8rets time kalt \u00abStormen\u00bb. Der vil tusenvis av Kabalens medlemmer bli arrestert.\nDe som f\u00f8lger Q p\u00e5 sosiale medier kaller seg gjerne QAnon. I august 2018 begynte de \u00e5 vise seg fram p\u00e5 Trumps folkem\u00f8ter.Trump har tatt imot QAnon-f\u00f8lgere i Det hvite hus og har retvitret eller nevnt QAnon-budskap hele 216 ganger. QAnon-f\u00f8lgerne kaller ham \u00abQ+\u00bb.\nTrump selv kaller QAnon \u00abfolk som elsker landet v\u00e5rt\u00bb. I august sa han: \u00abJeg har f\u00e5tt med meg at de liker meg v\u00e6rt godt, og det setter jeg pris p\u00e5.\u00bb\nVisepresident Mike Pence har tatt avstand fra QAnon og kaller det en konspirasjonsteori.\nTo av det Republikanske partiets kandidater til valget p\u00e5 Kongressen 3. november er tilhengere av QAnon. 39 prosent av de som ser p\u00e5 Fox News tror p\u00e5 konspirasjonsteorien.\nDet f\u00f8derale politiet FBI sier at QAnon utgj\u00f8r en mulig nasjonal terrortrussel.\n\n\n\nF\u00f8ler at man mangler kontroll\nKonspirasjonsteorier utl\u00f8ses ofte av store hendelser. Det har man sett b\u00e5de under pandemien og i forbindelse med det siste amerikanske presidentvalget.\nAsbj\u00f8rn Dyrendal er professor i religionshistorie ved NTNU og har bidratt til den nye studien. Han sier de har f\u00e5tt bekreftet noen antagelser.\n\u2013 N\u00e5r noen opplever \u00e5 ikke f\u00e5 den politiske makten de mener de fortjener, er de mer tilb\u00f8yelig for \u00e5 tro p\u00e5 konspirasjonsteorier. Det kan ha noe med tap av kontroll \u00e5 gj\u00f8re, sier han til NRK.\nForskningen er publisert i det anerkjente tidsskriftet Nature.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBarn av ein konspirasjonsteoretikar\n\n\n\n\n\n\n\n100.000 deltagere var med\nDen nye studien har nesten 100.000 deltagere fordelt p\u00e5 26 land, og er hittil den st\u00f8rste av sitt slag. Norge er blant landene som er med.\nM\u00e5let til forskerne var \u00e5 se etter om de fant samsvar mellom politisk orientering og konspirasjonsmentalitet. \nDeltagerne ble blant annet bedt om \u00e5 plassere seg politisk p\u00e5 en skala fra venstre til h\u00f8yre. I tillegg m\u00e5tte de oppgi preferanser i form av partier. \nUt fra resultatene s\u00e5 forskerne en sammenheng mellom politiske synspunkter og tendensen til \u00e5 st\u00f8tte konspirasjonsteorier. \nOg det var spesielt \u00e9n gruppe som skilte seg ut \u2013 de politisk ekstreme.\n\n\nHva er en konspirasjonsteori?\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nEn konspirasjonsteori er troen p\u00e5 at bevisste sammensvergelser og hemmelige dekkoperasjoner st\u00e5r bak destruktive ting.\nSlike teorier preges av en tro p\u00e5 at ingenting er tilfeldig, at alt er et resultat av bevisste, \u00f8nskede handlinger og at allmenheten f\u00f8res bak lyset.\nKonspirasjonsteorier er sentrale elementer i tankegods som har f\u00f8rt til store kriger, terrorhandlinger, vold og hat mot folkegrupper.\n\nKilde: Ublogg.no: Intervju med forsker Terje Emberland. \n\n\n\nForskjeller innad i Europa\nIf\u00f8lge unders\u00f8kelsen er denne konspirasjonsmentaliteten spesielt synlig blant tilhengere av partier som befinner seg ytterst til h\u00f8yre. Men man finner ogs\u00e5 tendenser b\u00e5de p\u00e5 venstresiden og i det politiske sentrum.\nDet er ogs\u00e5 forskjeller mellom land.\nI Midt- og Vest-Europa er det folk som holder med h\u00f8yresiden, som har en mer markert tilb\u00f8yelighet til \u00e5 omfavne konspirasjonsteorier. Mens s\u00f8r i Europa er denne mentaliteten mer forankret i den politiske venstresiden.\nDisse teoriene er generelt mer akseptert av folk som f\u00f8ler n\u00e6rhet til partier som ikke er en del av landets regjering, if\u00f8lge forskerne.\nUt fra resultatene kunne man ogs\u00e5 se at folk med lavere utdanning oftere er representert.\n\u2013 Lavere utdanning er koblet opp mot ulike ting, blant annet lavere inntekt og \u00f8konomisk utrygghet. Dette er faktorer som kan p\u00e5virke slike holdninger. Lavere utdanning gir ogs\u00e5 et d\u00e5rligere kognitivt grunnlag for \u00e5 akseptere en st\u00f8rre kompleksitet i forklaringer, sier forsker Asbj\u00f8rn Dyrendal.\nDen amerikanske statsviteren Joseph Uscinski mener konspirasjonsteorier er for tapere.\n\n\n\n\nAsbj\u00f8rn Dyrendal forsker p\u00e5 hvordan man skal motarbeide konspirasjonsteorier.\nFoto: Mari Aftret M\u00f8rtvedt / NRK\n\n\n\n\u00abKonspirasjonsteorier er for tapere\u00bb\nIf\u00f8lge Asbj\u00f8rn Dyrendal er den nye studien med p\u00e5 \u00e5 underbygge utsagnet til amerikaneren. \nHan forklarer det slik:\n\u2013 Ogs\u00e5 v\u00e5r studie viser at de som taper politiske valg, er mer tilb\u00f8yelige til \u00e5 forklare verden p\u00e5 en konspirasjonsteoretisk m\u00e5te. Og det er dette ubehaget om \u00e5 miste innflytelse, som styrer dem. Men man snur gjerne forklaringen vekk fra seg selv. av tapet skal ikke ha noe med en selv \u00e5 gj\u00f8re \u2013 det er alltid noen andre som har skylden. \nTerje Emberland er seniorforsker ved Senter for studier av Holocaust og livssynsminoriteter. Han er ikke overrasket over funnene, men sier det er ekstremt viktig med dokumentasjon.\n\u2013 N\u00e5 har vi et solid tallmateriale p\u00e5 noe vi har antatt lenge, og det er bra.\nEmberland sier det er stor grunn til \u00e5 forske mer p\u00e5 temaet, da konspirasjonsteorier er et problem og en \u00f8kende trussel mot demokratiet.\nTrump, Breivik og holocaust\nTerje Emberland bruker b\u00e5de Trump og Breivik som eksempler p\u00e5 trusselen.\n\u2013 Man ser jo at konspirasjonsteorier brukes i politikk, som for eksempel Donald Trump gjorde. F\u00f8lgene kan v\u00e6re katastrofale \u2013 da med tanke p\u00e5 stormingen av kongressen.\nNorge har ogs\u00e5 smertelig f\u00e5tt erfare at konspirasjonsteorier motiverer til terror. \n\u2013 Hele Breiviks verdensbilde handlet om at muslimene var i ferd med \u00e5 overta Norge ved hjelp av et hemmelig samarbeid med Arbeiderpartiet. Man vet jo ogs\u00e5 at slike teorier gjennom historien har for\u00e5rsaket de st\u00f8rste folkemordene i Europas historie, som Holocaust, sier Emberland.\n\n\n\n\nSeniorforsker Terje Emberland sier at konspirasjonsteorier er en \u00f8kende trussel mot demokratiet.\nFoto: \u00d8yvind Bye Skille / NRK\n\n\n\nTrenger \u00e5 vite mer om situasjonen i Norge\nAsbj\u00f8rn Dyrendal mener det er gode grunner for \u00e5 forske p\u00e5 temaet ogs\u00e5 i Norge. Her har vi nemlig ikke noe tallmateriale for \u00e5 si hvordan situasjonen er, eller hvordan den kommer til \u00e5 bli framover.\n\u2013 Vi kan verken si om det blir flere eller f\u00e6rre mennesker med slike holdninger i Norge. Og det er jo en god grunn til \u00e5 forske p\u00e5 temaet. P\u00e5 denne m\u00e5ten kan vi f\u00e5 en langsiktig forst\u00e5else av utviklingen, sier Dyrendal. \nHan tror b\u00e5de valget i USA og pandemien har f\u00f8rt til at folk generelt er blitt mer oppmerksomme p\u00e5 konspirasjonsteoretikere. \n\u2013 I dag snakker vi mer om det, og at det er en trussel. Dette er ikke bare noe som er s\u00e6rt og dumt. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlik snakker du med en som tror p\u00e5 konspirasjonsteorier\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 14040  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          14040  Vaksinerte:\n          4\u00a0313\u00a0034 Innlagte n\u00e5:\n          230 D\u00f8de:\n          1439\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 31.01.2022 122\u00a0364 Smittede siste 7 dager  230 Innlagte  1\u00a0439 D\u00f8de  4\u00a0313\u00a0034 Vaksinerte  Status for NorgeUSA styres av en hemmelig samfunnsmessig elite. Den kalles \u00abKabalen\u00bb og best\u00e5r av pedofile som driver internasjonal sex-handel med barn, dyrker Satan og fors\u00f8ker \u00e5 styrte president Trump i et kupp.\nBarack Obama, Hillary Clinton og George Soros er med i Kabalen, sammen med flere framtredende Demokratiske politikere og liberale Hollywood-stjerner.\nDette er konspirasjonsteorien til \u00abQ\u00bb, som er \u00e9n eller flere anonyme skribenter p\u00e5 sosiale medier. Q refererer til den h\u00f8yeste sikkerhetsklareringen i USA, som gir tilgang til topp-hemmeligheter blant annet om atomv\u00e5pen.\nQ hevder at Trump planlegger en oppgj\u00f8rets time kalt \u00abStormen\u00bb. Der vil tusenvis av Kabalens medlemmer bli arrestert.\nDe som f\u00f8lger Q p\u00e5 sosiale medier kaller seg gjerne QAnon. I august 2018 begynte de \u00e5 vise seg fram p\u00e5 Trumps folkem\u00f8ter.Trump har tatt imot QAnon-f\u00f8lgere i Det hvite hus og har retvitret eller nevnt QAnon-budskap hele 216 ganger. QAnon-f\u00f8lgerne kaller ham \u00abQ+\u00bb.\nTrump selv kaller QAnon \u00abfolk som elsker landet v\u00e5rt\u00bb. I august sa han: \u00abJeg har f\u00e5tt med meg at de liker meg v\u00e6rt godt, og det setter jeg pris p\u00e5.\u00bb\nVisepresident Mike Pence har tatt avstand fra QAnon og kaller det en konspirasjonsteori.\nTo av det Republikanske partiets kandidater til valget p\u00e5 Kongressen 3. november er tilhengere av QAnon. 39 prosent av de som ser p\u00e5 Fox News tror p\u00e5 konspirasjonsteorien.\nDet f\u00f8derale politiet FBI sier at QAnon utgj\u00f8r en mulig nasjonal terrortrussel.En konspirasjonsteori er troen p\u00e5 at bevisste sammensvergelser og hemmelige dekkoperasjoner st\u00e5r bak destruktive ting.\nSlike teorier preges av en tro p\u00e5 at ingenting er tilfeldig, at alt er et resultat av bevisste, \u00f8nskede handlinger og at allmenheten f\u00f8res bak lyset.\nKonspirasjonsteorier er sentrale elementer i tankegods som har f\u00f8rt til store kriger, terrorhandlinger, vold og hat mot folkegrupper.\n\nKilde: Ublogg.no: Intervju med forsker Terje Emberland.", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Tangzhongboller \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "Den asiatiske bakemetoden gir veldig saftige og luftige boller. I tillegg blir de veldig holdbare, selv etter tre dager er de gode \u00e5 spise! Disse b\u00f8r du pr\u00f8ve ut.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/tangzhongboller--1.14259160", "text_body": "Boller laget p\u00e5 tangzhong-vis er egentlig helt vanlige boller, som du tilsetter en jevning av melk og mel. Jevningen varmes opp til den blir tykk, og n\u00e5r den er avkj\u00f8lt lager du bollene p\u00e5 vanlig m\u00e5te, hvor jevningen er en del av deigen. Da f\u00e5r du veldig saftige og luftige boller.\nJevning\nStart med jevningen. R\u00f8r sammen melk og mel i en kjele og varm opp p\u00e5 medium varme, til blandingen har blitt tykk. R\u00f8r hele tiden. Avkj\u00f8l jevningen til romtemperatur.\nBolledeig\nBland sammen mel, sukker, t\u00f8rrgj\u00e6r (hvis du bruker det), kardemomme, vaniljesukker og salt i en bolle. Varm melken til den har n\u00e5dd cirka 40 grader, litt varmere enn fingertemperatur. R\u00f8r inn egget. Hvis du bruker fersk gj\u00e6r smuldrer du denne inn i melken og r\u00f8rer den inn.\nTilsett melk og jevning i melblandingen og elt deigen i kj\u00f8kkenmaskinen din p\u00e5 lav hastighet i cirka 10 minutter. Hvis du ikke har en kj\u00f8kkenmaskin s\u00e5 elter du s\u00e5 lenge du orker, helst i minst 15 minutter.\nDel sm\u00f8ret i terninger og tilsett i deigen. Elt videre i cirka 10 minutter til.\nDekk til bakebollen med plastfolie og la deigen heve til dobbel st\u00f8rrelse. Kna sammen deigen og elt inn litt rosiner, hvis du \u00f8nsker det.\nDel opp deigen i 12 like emner og fordel disse p\u00e5 et stekebrett med bakepapir. Bollene kommer til \u00e5 heve litt inni hverandre men det gj\u00f8r dem ekstra saftige og gode. Etterheves i cirka 30 minutter, f\u00f8r du pensler dem med et sammenpisket egg og steker dem p\u00e5 220 grader midt i ovner i cirka 12 minutter.  Avkj\u00f8les p\u00e5 rist.Disse bollene er litt l\u00f8se n\u00e5r man skal rulle dem ut. Du b\u00f8r ikke tilsette mer mel i deigen, men heller bruke litt mel i hendene n\u00e5r du triller bollene ut.\nHvis du vil konvertere din egen bolleoppskrift er dette metoden: I jevningen tar man mellom fem og ti prosent av melet som opprinnelig er i oppskriften, og blander dette med noe av v\u00e6skemengden. Forholdet er en del mel til fem deler v\u00e6ske.\n\n\n\n\nPlasser bollene med denne avstanden p\u00e5 brettet. \nFoto: Marit Hegle", "topic": "mat"}, {"headline": "Linn Sk\u00e5bers stykke i konflikt med Samuel Becketts etterlatne \u2013 NRK Kultur og underholdning", "ingress": "Linn Sk\u00e5ber sitt stykke \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb har f\u00e5tt klagar fr\u00e5 dei etterlatne til den avd\u00f8de forfattaren Samuel Beckett.", "published_date": "2022-01-29T14:37:58+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/linn-skabers-stykke-i-konflikt-med-samuel-becketts-etterlatne-1.15832262", "text_body": "Linn Sk\u00e5ber sitt stykke \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb har f\u00e5tt klagar fr\u00e5 dei etterlatne til den avd\u00f8de forfattaren Samuel Beckett.Linn Sk\u00e5ber hadde lenge ein draum om \u00e5 spele stykket \u00abMens vi ventar p\u00e5 Godot\u00bb skrive av Samuel Beckett.\nStykket handlar om to menn som ventar p\u00e5 ein Herr Godot som aldri dukkar opp.\nDet skulle vere lettare sagt enn gjort. I testamentet til den avd\u00f8de irske forfattaren st\u00e5r det nemleg at kvinner ikkje f\u00e5r lov til \u00e5 spele mannsrollene.\nSkreiv ein alternativ versjon\nDerfor tok Sk\u00e5ber pennen i eigne hender og skreiv eit nytt stykke, nemleg \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb.\n\u2013 For eg antok at sj\u00f8lv om vi ikkje f\u00e5r lov til \u00e5 spele stykket, s\u00e5 tenkte eg at det m\u00e5tte vere lov for jenter \u00e5 vente p\u00e5 det same gutane ventar p\u00e5, seier ho i laurdagens episode i \u00abK\u00e5ss til kvelds\u00bb. \n\u2013 S\u00e5 eg har skrive det litt til v\u00e5r tid, og at vi alle ventar p\u00e5 noko, slik som ogs\u00e5 Samuel Beckett gjorde, fortsett ho. \n\n\n\n\nLinn Sk\u00e5ber i \u00abK\u00e5ss til Kvelds\u00bb. \nFoto: NRK\n\n\n\nHausta god kritikk\nStykket g\u00e5r p\u00e5 Nationaltheatret og har hausta god kritikk.\nGjennom \u00e5rene har fleire teaterkompani vorte saks\u00f8kt for nettopp \u00e5 ha casta ei kvinne i ei av rollene i verket til Beckett.\nI \u00abK\u00e5ss til Kvelds\u00bb fortel Sk\u00e5ber at ogs\u00e5 ho har mottatt mails fr\u00e5 folk som ikkje vil at stykket skal spelast.\nIda Margreta Halvorsen, kommunikasjonssjef i Nationaltheatret, bekreftar at Nordiska ApS (som forvaltar rettane til \u00abMens vi ventar p\u00e5 Godot\u00bb) har kontakta dei.\n\u2013 Det kan vere ulike meiningar omkring korleis arven etter store kunstnarar skal bli forvalta, men framsyninga \u00abMens vi ventar p\u00e5 no\u2019 Godt\u00bb er et sj\u00f8lvstendig verk, seier ho.\n\n\n\n\nIne Jansen og Linn Sk\u00e5bu i \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb.\nFoto: Javier Auris\n\n\n\nVanleg med klagar\nIf\u00f8lgje Halvorsen vart Linn Sk\u00e5ber merksam p\u00e5 at ho ikkje kunne spele i \u00abMens vi ventar p\u00e5 Godot\u00bb, d\u00e5 dei som forvaltar rettane meiner at ein ikkje skal endre teksten i originalverket. Dette sette i sving inspirasjon til \u00e5 skape noko sj\u00f8lv. \nI Samuel Becketts verk er det to menn som ventar ... I Sk\u00e5ber sitt verk er det to kvinner som speler hovudrollene.\n\u2013 Nordiska ApS stiller sp\u00f8rsm\u00e5l til det dei opplever som likskapar mellom de to verka.\nTeatret meiner Sk\u00e5bers verk er godt innanfor opphavsretts-lovgivinga.\n\u2013 Det \u00e5 kommentere p\u00e5 og bli inspirert av eit verk er vanleg i mange kunstartar, og vi meiner vi held oss innanfor lovverket, seier Halvorsen. \nEr ueinige\n\u2013 Vi har ei anna oppfatning til det Nordiska ApS stiller sp\u00f8rsm\u00e5l ved, og vi har svart dei p\u00e5 kva vi meiner om dei ulike punkta dei har sendt oss, fortset ho. \n\u2013 Kan du beskrive ordlyden? Har de f\u00e5tt trusselbrev?\n\u2013 Eg vil ikkje bruke ordet trusselbrev. Eg vil seie at det er god dialog mellom to profesjonelle akt\u00f8rar. \nGrunnid\u00e9en er ikkje beskytta\nTorger Kielland er f\u00f8rsteamanuensis ved Det juridiske fakultet p\u00e5 Universitetet i Bergen. \n\n\n\n\nTorger Kielland, F\u00f8rsteamanuensis ved Det juridiske fakultet, Universitetet i Bergen. \nFoto: Andr\u00e9 Kvalv\u00e5gnes / Universitetet i Bergen\n\n\n\nHan kan ikkje uttale seg om denne konkrete saka, men han opplyser at p\u00e5 generelt grunnlag er det slik at grunnid\u00e9en til eit verk ikkje er beskytta av opphavsretten.\n\u2013 For at det skal f\u00f8religgje eit opphavsrettsinngrep m\u00e5 ein gjengi originale delar av det opphavlege verket. Det kan vere delar av dialogen eller ein variant av den eller vesentlege delar av handlinga, seier Kielland.\nDet gjeld ogs\u00e5 n\u00e5r stykket i seg sj\u00f8lv er eit nytt \u00e5ndsverk, men som gjengir delar av det originale stykket.\n\u2013 Det vil bli sett p\u00e5 som ei bearbeiding der ein m\u00e5 gjere avtale om bruken, seier han. \nViss det nye verket skil seg tilstrekkeleg fr\u00e5 det originale verket slik at det st\u00e5r fram som noko anna, vil det ikkje n\u00f8dvendigvis f\u00f8religgje eit opphavsrettsinngrep.\n\u2013 Dette kan vere tilfellet viss det nye verket er ein kommentar til det opphavlege verket, for eksempel i form av ein pastisj. Dette gjeld sj\u00f8lv om ein gjengir delar av originalen, da dette kan vere n\u00f8dvendig for \u00e5 skape gjenkjenning hos publikum, p\u00e5peiker han. \n \n\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n Linn Sk\u00e5ber fra gapskratt til alvorI g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:10\n\n\nSpotify setter inn tiltak mot desinformasjon\nDet svenske str\u00f8mmeselskapet Spotify setter inn tiltak for \u00e5 hindre spredning av desinformasjon om koronaviruset, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. Det skjer etter kritikk fra en rekke artister.\nDeriblant Neil Young, som trakk all musikken sin fra plattformen, fordi selskapet nektet \u00e5 fjerne en popul\u00e6r podkast, som sprer desinformasjon om vaksiner.\nSpotify-direkt\u00f8r Daniel Ek sier i en uttalelse at selskapet i l\u00f8pet av de neste dagene vil lansere en egen faktaside som inneholder oppdatert og verifisert informasjon om covid-19.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:10\n\n\nFors\u00f8ker \u00e5 stoppe Sk\u00e5bers stykke\nLinn Sk\u00e5ber sitt stykke \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb har f\u00e5tt klagar fr\u00e5 dei etterlatne til den avd\u00f8de forfattaren Samuel Beckett.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:06\n\n\nHar noen fantastiske enkeltepisoder\n\u00abIda tar ansvar\u00bb framst\u00e5r som en serie hvor det i alle ledd er talentfulle folk som verker etter \u00e5 vise frem hva de kan \u2013 og det gir masse energi inn i de korte 20 minutters episodene, skriver NRKs kritiker, og gir serien terningkast fem.", "topic": "kultur"}, {"headline": "Forsikringsselskap ringes ned av nordmenn p\u00e5 reise med koronaproblemer \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Nordmenn p\u00e5 reisefot havner i koronaproblemer. Og p\u00e5gangen til forsikringsselskapet If er like stor som i l\u00f8pet av de mest hektiske sommerm\u00e5nedene.", "published_date": "2022-01-29T18:54:28+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/forsikringsselskap-ringes-ned-av-nordmenn-pa-reise-med-koronaproblemer-1.15832926", "text_body": "Nordmenn p\u00e5 reisefot havner i koronaproblemer. Og p\u00e5gangen til forsikringsselskapet If er like stor som i l\u00f8pet av de mest hektiske sommerm\u00e5nedene.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Dette er ikke normalt i januar.\n\u2013 Vi har samme trykk som p\u00e5 h\u00f8ysesongen om sommeren. Telefonen g\u00e5r varm om dagen, og jeg tror vi har tre ganger s\u00e5 mange avbestillingssaker som i normale perioder. Det virker som alle har korona n\u00e5, forteller Andreas Handeland til NRK.\nHan er kommunikasjonsdirekt\u00f8r i forsikringsselskapet If og Europeiske Reiseforsikring.\n\n\n\n\nKommunikasjonsdirekt\u00f8r Andreas Handeland i IF.\nFoto: BENJAMIN A.WARD, IF\n\n\nBare denne m\u00e5neden har selskapet mottatt omtrent 3000 telefonsamtaler og f\u00e5tt innmeldt rundt 4000 skadesaker. Og det er alts\u00e5 p\u00e5 h\u00f8yde med det IF normalt opplever i de mest hektiske sommerm\u00e5nedene.\nIkke overraskende er det koronarelaterte sp\u00f8rsm\u00e5l det i all hovedsak g\u00e5r i.\nFolk blir syke f\u00f8r reise, folk blir syke p\u00e5 reise og folk havner i karantene og kommer seg ikke hjem som planlagt.\n\u2013 Vi har mange kunder som har v\u00e6rt p\u00e5 jule- og nytt\u00e5rsferie og som ikke har kommet seg hjem enn\u00e5 p\u00e5 grunn av karantener og forsinkelser.\n\u2013 Reisefeberen har \u00f8kt\nP\u00e5gangen hos If blir neppe noe mindre den n\u00e6rmeste tiden.\nPR-sjef Beatriz Rivera i reiseselskapet Apollo kan fortelle at reisefeberen har \u00f8kt markant.\n\u2013 Forrige uke hadde vi en salgs\u00f8kning p\u00e5 40 prosent mot uken f\u00f8r, og allerede n\u00e5 har vi samme \u00f8kningen mot forrige uke.\nSalget \u00f8ker alts\u00e5 markant n\u00e5 fra uke til uke, og det er i hovedsak sommerferien og reiser i februar folk bestiller, opplyser hun.\n\u2013 Selv om vi vet at mange n\u00e5 i st\u00f8rre grad enn tidligere venter til n\u00e6rmere avreisedato med \u00e5 bestille, er det ingen tvil om at stadig flere er i gang med ferieplanleggingen for \u00e5ret.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nN\u00e5 kan Sten-Oddvar endelig reise til Syden:\u00a0\u2013 Det er en del av det som gj\u00f8r at man er i arbeid\n\n\n\n\n\n\n\nKoronasertifikat med mer: Dette sier myndighetene\nS\u00e5 hva b\u00f8r hun huske p\u00e5 hvis du skal ut \u00e5 reise n\u00e5?\nGenerelt b\u00f8r alle som skal reise til utlandet unders\u00f8ke p\u00e5 forh\u00e5nd hvilke regler som gjelder i landet de skal dra til.\nKoronaveilederne p\u00e5 Helsedirektoratets nettsider har informasjon om Utenriksdepartementets reiser\u00e5d, koronasertifikat og innreiseregler ved retur til Norge.\nHer finnes ogs\u00e5 informasjon om hva som gjelder ved isolasjon og transport i Norge hvis man er smittet i eller ved ankomst til Norge.\n\n\n\n\n        Har du planer om \u00e5 reise til Syden i \u00e5r?\n      \n\n\n\nJa \ud83d\ude01\nNei \ud83d\ude15\nUsikker \ud83e\udd14\n\nVis resultat\n\n\n\n\n\nHos UD f\u00e5r NRK svar fra departementets pressevakt, om at de anbefaler alle norske borgere som planlegger \u00e5 reise utenlands \u00e5 sette seg godt inn i UDs reiser\u00e5d og reiseinformasjon p\u00e5 regjeringen.no.\n\u2013 Mange land har som f\u00f8lge av omikron-varianten innf\u00f8rt strenge innreiserestriksjoner og smitteverntiltak. Skal du ut og reise b\u00f8r du f\u00f8lge med p\u00e5 UDs reiseinformasjon og oppdateringer om koronapandemien. Du b\u00f8r f\u00f8lge r\u00e5d og informasjon fra lokale myndigheter i det landet du oppholder deg i.\n\u2013 I tillegg b\u00f8r du registrere deg p\u00e5 reiseregistrering.no, eller i appen Reiseklar, slik at UD kan n\u00e5 deg med oppdateringer og informasjon.\nDen enkelte er ansvarlig for egen sikkerhet p\u00e5 reisen, skriver de videre.\n\u2013 Husk \u00e5 sjekke innreisevilk\u00e5r der du skal. Sjekk ogs\u00e5 at du har gyldig reiseforsikring og hva den dekker.\n\n\nTopp 10 hos Finn Reise\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nGran Canaria.\nKreta.\nTenerife.\nMallorca.\nRhodos.\nAntalya.\nCosta Brava og Barcelona.\nCosta del Sol og Andalucia.\nCosta Blanca og Valencia.\nLanzarote.\n\n\n\n\nKoronatest f\u00f8r reise til utlandet?\nAndreas Handeland hos If forsikring forteller om reiseforsikring:\n\u2013 Reiseforsikringen f\u00f8lger UDs reiser\u00e5d. S\u00e5 n\u00e5 som det globale pandemirelaterte reiser\u00e5det har forsvunnet, s\u00e5 har man reiseforsikring gyldig de fleste steder i verden.\n\u2013 Det reiseforsikringen kan bidra med er at vi erstatter forsinkelser som inntreffer, og kundene har dekning for sykdom i utlandet og det som heter myndighetsp\u00e5lagt karantene der. \n\u2013 S\u00e5 hvis man er syk eller er n\u00e6rkontakt og blir plassert i p\u00e5lagt karantene kan reiseforsikringen erstatte ekstrautgifter til opphold og ogs\u00e5 til ny og forsinket hjemreise.\nMen det betyr ikke n\u00f8dvendigvis at man skal dra uten \u00e5 tenke seg om.\n\u2013 Det er fortsatt mange hindre man kan m\u00f8te p\u00e5. V\u00e5re generelle r\u00e5d er at man m\u00e5 sette seg godt inn i tilstand p\u00e5 reisem\u00e5let.\n\u2013 Og s\u00e5 m\u00e5 man ta h\u00f8yde for at det kan komme lokale restriksjoner. Man m\u00e5 ogs\u00e5 sjekke, gjerne med UD, om det er spesielle regler som gjelder for det landet du skal til. Testing, karantene og s\u00e5 videre.\n\n\nHva dekker reiseforsikringen ikke?\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nHva dekker reiseforsikringen ikke?\n\nPrinsippet er at reiseforsikringen dekker utgifter som er plutselige og akutte. Sykdom, tyverier, forsinkelser og lignende dekkes som vanlig. Men m\u00e5 man plutselig PCR-testes, eller du blir satt i en karantene du vet om f\u00f8r avreise \u2013 s\u00e5 er det forhold som ikke dekkes.\nDet samme gjelder en eventuell innreisekarantene ved hjemkomst til Norge. Det gjelder \u00e5 sette seg godt inn i situasjonen, og gjerne ta en sjekk med forsikringsselskapet om man lurer p\u00e5 noe.\nMerk ogs\u00e5 at hvis man kommer til avreisetidspunkt og ikke har lyst \u00e5 dra p\u00e5 grunn av en forverret smittesituasjon eller man selv har f\u00e5tt \u00abkalde f\u00f8tter\u00bb \u2013 s\u00e5 f\u00e5r man ikke dekket avbestillingskostnader. Det dekkes bare hvis man skulle bli syk f\u00f8r avreise, sier Handeland.\nReiseforsikringen dekker heller ikke tapte feriedager hvis man blir satt i karantene p\u00e5 reise. Forsikringen dekker imidlertid tapte feriedager dersom man blir syk og/eller satt i isolasjon selv.\nForsikringen dekker ikke PCR-tester man m\u00e5 ta for \u00e5 slippe inn eller ut av et land. PCR-tester dekkes kun i forbindelse med sykdom.\n\nKilde: Andreas Handeland hos If.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDisney inntar Arktis: Cruiset koster over 400.000 for en familie\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 14040  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          14040  Vaksinerte:\n          4\u00a0313\u00a0034 Innlagte n\u00e5:\n          230 D\u00f8de:\n          1439\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 31.01.2022 122\u00a0364 Smittede siste 7 dager  230 Innlagte  1\u00a0439 D\u00f8de  4\u00a0313\u00a0034 Vaksinerte  Status for NorgeGran Canaria.\nKreta.\nTenerife.\nMallorca.\nRhodos.\nAntalya.\nCosta Brava og Barcelona.\nCosta del Sol og Andalucia.\nCosta Blanca og Valencia.\nLanzarote.Hva dekker reiseforsikringen ikke?\n\nPrinsippet er at reiseforsikringen dekker utgifter som er plutselige og akutte. Sykdom, tyverier, forsinkelser og lignende dekkes som vanlig. Men m\u00e5 man plutselig PCR-testes, eller du blir satt i en karantene du vet om f\u00f8r avreise \u2013 s\u00e5 er det forhold som ikke dekkes.\nDet samme gjelder en eventuell innreisekarantene ved hjemkomst til Norge. Det gjelder \u00e5 sette seg godt inn i situasjonen, og gjerne ta en sjekk med forsikringsselskapet om man lurer p\u00e5 noe.\nMerk ogs\u00e5 at hvis man kommer til avreisetidspunkt og ikke har lyst \u00e5 dra p\u00e5 grunn av en forverret smittesituasjon eller man selv har f\u00e5tt \u00abkalde f\u00f8tter\u00bb \u2013 s\u00e5 f\u00e5r man ikke dekket avbestillingskostnader. Det dekkes bare hvis man skulle bli syk f\u00f8r avreise, sier Handeland.\nReiseforsikringen dekker heller ikke tapte feriedager hvis man blir satt i karantene p\u00e5 reise. Forsikringen dekker imidlertid tapte feriedager dersom man blir syk og/eller satt i isolasjon selv.\nForsikringen dekker ikke PCR-tester man m\u00e5 ta for \u00e5 slippe inn eller ut av et land. PCR-tester dekkes kun i forbindelse med sykdom.\n\nKilde: Andreas Handeland hos If.", "topic": "nordland"}, {"headline": "Mange har f\u00e5tt seg hund under pandemien for Aleksander ble hunden som medisin \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "I fjor ble Aleksander Engevik alvorlig syk. Den lille hunden Oliver ble som medisin for ham. Under pandemien har uvanlig mange realisert hundedr\u00f8mmen, men ekspertene er ikke sikre p\u00e5 at det bare er positivt for alle.", "published_date": "2022-01-29T21:40:55+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/mange-har-fatt-seg-hund-under-pandemien-for-aleksander-ble-hunden-som-medisin-1.15833040", "text_body": "I fjor ble Aleksander Engevik alvorlig syk. Den lille hunden Oliver ble som medisin for ham. Under pandemien har uvanlig mange realisert hundedr\u00f8mmen, men ekspertene er ikke sikre p\u00e5 at det bare er positivt for alle.I en leilighet i Oslo hopper en liten labrador rundt. Oliver er 15 uker gammel og har bodd hos Aleksander Engevik siden midten av desember.\n\u2013 Jeg var livredd for at han ikke skulle like meg, sier Aleksander.\nHan hadde alltid dr\u00f8mt om \u00e5 f\u00e5 seg en hund. F\u00f8r kunne han unnskylde det med at han ikke hadde tid. N\u00e5 kunne han bruke sin psykiske helse som unnskyldning.\nTraumer fra fortiden har gjort Aleksander alvorlig psykisk syk. Gjentatte ganger har panikkanfallene v\u00e6rt s\u00e5 kraftige at han har trodd han skulle d\u00f8. \nP\u00e5 en lunsj med sin egen bror gikk noe opp for ham.\n\u2013 Du m\u00e5 slutte \u00e5 snakke om alle de tingene du ikke skal. Du m\u00e5 slutte \u00e5 tenke p\u00e5 alt du gj\u00f8r feil, ogs\u00e5 m\u00e5 du begynne \u00e5 tenke hva du kan tilf\u00f8re livet ditt som gj\u00f8r livet bedre, hadde broren sagt under lunsjen. \nNoen uker senere hadde Aleksander en liten beige labrador sovende i sofakroken. \n\u2013 Det tok jo ikke lang tid i det hele tatt f\u00f8r han elska meg, like mye som jeg elsker han, sier Aleksander.\nHistorien hans er en lykkelig historie om \u00e5 skaffe seg hund.\nMen i l\u00f8pet av pandemien har uvanlig mange realisert hundedr\u00f8mmen, og ekspertene er ikke sikker p\u00e5 at det bare er positivt.\n\n\n\n\nSOFAKROKEN: N\u00e5r lille Oliver har lekt og kost, legger han seg av og til i sofakroken i stua til Alexander. \nFoto: Live Marie Hagen Wold\n\n\n\nIkke alene om \u00e5 f\u00e5 seg hund\nIf\u00f8lge Norsk kennel klubb ble det registrert 30 prosent flere rasehunder i fjor enn \u00e5ret f\u00f8r. \nEn unders\u00f8kelse viser at mange har angret p\u00e5 valget om \u00e5 skaffe seg hund under pandemien.\nP\u00e5gangen for omplassering v\u00e6rt stor, og det merkes godt hos organisasjoner som omplasserer kj\u00e6ledyr.\n\n\n\n\nFRIVILLIG: Farah Veronika Karma Michelsen og hunden Kaiza. Hun jobber som frivillig med omplasserte dyr. \nFoto: Nils Fridtjof Skumsvoll / NRK\n\n\n\nFarah Veronika Karma Michelsen er frivillig medarbeider hos 4Ever Home Adopsjon og Omplassering i T\u00f8nsberg.\nIf\u00f8lge henne f\u00e5r de mange sp\u00f8rsm\u00e5l om omplassering fra hundeeiere med hund i alderen \u00e5tte m\u00e5neder til ett og et halvt \u00e5r.\n\u2013 Som gjerne da sliter med separasjonsangst og som \u00f8delegger ting i hjemmet. Det gj\u00f8r de rett og slett fordi de er understimulerte, sier hun.\nHjemme og mer fritid\nMange har f\u00e5tt seg hund fordi de har hatt mer hjemmekontor \u2013 og tid \u2013 i pandemien. \nN\u00e5 som vi igjen er p\u00e5 vei mot en normal hverdag er ekspert p\u00e5 hundeadferd, Anne Marit Stakkestad, bekymret. \n\u2013 Vi begynner kanskje \u00e5 se de negative effektene n\u00e5. Jeg jobber med adferd og har det siste \u00e5ret sett mye separasjonsangst, sier hun. \n\n\n\n\nSEPARASJONSANGST: Mange hunder har separasjonsangst fordi de aldri har l\u00e6rt \u00e5 v\u00e6re alene hjemme, mener ekspert p\u00e5 hundeadferd. \nFoto: Live Marie Hagen Wold / NRK\n\n\n\n\u2013 Folk har jo hatt hjemmekontor, s\u00e5 de har ikke trent p\u00e5 at hunden skal v\u00e6re alene. Og hverdagen kommer jo, legger hun til. \nDyrebeskyttelsen Norge h\u00e5ndterer i utgangspunktet bare hunder som Mattilsynet eller politiet har beslaglagt.\nMen de er ogs\u00e5 bekymret for at hunder som i utgangspunktet er helt friske, risikerer \u00e5 bli avlivet som f\u00f8lge av dette.\n\n\n\n\nUT P\u00c5 TUR, ALDRI SUR: Den lille valpen m\u00e5 luftes mye. N\u00e5 har lille Oliver endelig l\u00e6rt seg \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 do ute. \nFoto: Live Marie Hagen Wold / NRK\n\n\n\nHund er ikke l\u00f8sningen, men hjelper mye\nF\u00f8r var Aleksander sosial og aktiv i politikken. N\u00e5 er han sykemeldt. \nHan h\u00e5per han skal tilbake dit, men f\u00f8rst gjenst\u00e5r en annen jobb: nemlig \u00e5 l\u00e6re hunden \u00e5 v\u00e6re alene hjemme. \n\u2013 Alts\u00e5, jeg synes det er litt skummelt, for n\u00e5 har jo ikke han v\u00e6rt alene enn\u00e5, men vi skal jo begynne \u00e5 trene litt p\u00e5 det ogs\u00e5, sier han. \nValget om \u00e5 f\u00e5 seg hund er noe han st\u00e5r for og som har v\u00e6rt et viktig for helsen hans. Dr\u00f8mmen er \u00e5 finne seg en fleksibel jobb med litt hjemmekontor av og til. \nSelv vet han at det tar tid \u00e5 bli frisk, og at en hund ikke er l\u00f8sningen. \n\u2013 Jeg vil p\u00e5 en m\u00e5te si at Oliver er symptomlindring. Det er som \u00e5 ta en smertestillende mens man har feber, men det l\u00f8ser ikke sykdommen. Det fikser ingenting, men det lindrer.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "51 d\u00f8mt til d\u00f8den i Kongo etter drap p\u00e5 svensk FN-ansatt \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "En domstol i Kongo har d\u00f8mt 51 personer til d\u00f8den i forbindelse med drapet p\u00e5 den svenske FN-eksperten Zaida Catal\u00e1n (36) og to kolleger i 2017.", "published_date": "2022-01-29T21:41:25+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/51-domt-til-doden-i-kongo-etter-drap-pa-svensk-fn-ansatt-1.15833530", "text_body": "En domstol i Kongo har d\u00f8mt 51 personer til d\u00f8den i forbindelse med drapet p\u00e5 den svenske FN-eksperten Zaida Catal\u00e1n (36) og to kolleger i 2017.Til sammen 54 personer sto tiltalt i masserettssaken som har p\u00e5g\u00e5tt i flere \u00e5r i en milit\u00e6rdomstol i Den demokratiske republikken Kongo. Flere av de 51 som ble d\u00f8mt til d\u00f8den var ikke til stede under rettssaken. Den har vart i fire \u00e5r. \nCatal\u00e1n ble funnet i en grunn grav i Kasai-provinsen i 2017 sammen med sin mannlige amerikanske kollega, Michael Sharp, og fire kongolesere.\nBle stoppet av bev\u00e6pnede menn\nDe FN-ansatte var i omr\u00e5det for \u00e5 intervjue folk og kartlegge brudd p\u00e5 menneskerettigheter i Kasai-provinsen. Catal\u00e1n, Sharp og deres kongolesiske tolk, Betu Tshintela, var p\u00e5 reise p\u00e5 motorsykkel da de if\u00f8lge \u00f8yenvitner ble stoppet av ukjente, bev\u00e6pnede menn p\u00e5 en bro.\n16 dager etter de ble angrepet, ble de funnet drept. \nD\u00f8dsdommer blir jevnlig kunngjort i drapssaker i Kongo, men ofte blir straffene omgjort til livsvarig fengsel.\nEn oberst ble d\u00f8mt til ti \u00e5rs fengsel og straffarbeid for tjenestefors\u00f8mmelse, mens en journalist og en politisjef ble frikjent.\n\n\n\n\nZaida Catal\u00e1n (th) var i Kongo for \u00e5 dokumentere brudd p\u00e5 menneskerettigheter.\nFoto: SVT\n\n\n\nUrolig provins\nMilitsgruppa Kamuina Nsapu antas \u00e5 ha st\u00e5tt bak.\nDen voldelige uroen i Kasa\u00ef-provinsen br\u00f8t ut i 2016 etter at en lokal stammeleder ble drept av kongolesiske sikkerhetsstyrker. Om lag 3.400 mennesker ble drept og titusener sendt p\u00e5 flukt f\u00f8r konflikten ebbet ut i midten av 2017, f\u00e5 m\u00e5neder etter drapene p\u00e5 de tre FN-medarbeiderne.\nDeler av Kongo, spesielt \u00f8st i landet, har opplevd vold, uroligheter og krigshandlinger i flere ti\u00e5r.", "topic": "urix"}, {"headline": "Oda Gondrosen er vidare til MGP-finalen \u2013 NRK Kultur og underholdning", "ingress": "Den vikinginspirerte l\u00e5ten og sceneshowet slo an. Oda Gondrosen er vidare til MGP-finalen etter \u00e5 ha sl\u00e5tt ut dei tre andre artistane i \u00e5rets tredje delfinale i Melodi Grand Prix 2022.", "published_date": "2022-01-29T20:22:38+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/x-er-vidare-etter-kveldens-forste-mgp-duell-1.15833292", "text_body": "Den vikinginspirerte l\u00e5ten og sceneshowet slo an. Oda Gondrosen er vidare til MGP-finalen etter \u00e5 ha sl\u00e5tt ut dei tre andre artistane i \u00e5rets tredje delfinale i Melodi Grand Prix 2022.\u2013 Det er heilt sjukt g\u00f8y. Dette betyr alt for meg, sa Gondrosen rett etter at ho fekk finalebilletten.\n\u2013Korleis kjennest det?\n\u2013 Det har ikkje g\u00e5tt heilt opp for meg enda. Eg ser ned p\u00e5 gullpasset, og det skal rett opp p\u00e5 hylla n\u00e5r eg kjem heim.\nOda Gondrosen har dr\u00f8ymt om dette heile livet og no er ho eit steg n\u00e6rare Eurovision. Det skal feirast med eit glas champagne saman med sambuaren,\nMen det har ikkje berre vore lett. Ho p\u00e5peiker at det har vore mykje motstand, for ho gjekk verken til topps i Idol eller The Voice.\n\u2013 Nokre gongar kjennest det tungt, men ein m\u00e5 ikkje gje seg. Vinnarkjensla eg har no er deilig.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nArtisten meiner at det ikkje er det same \u00e5 h\u00f8yre l\u00e5ten p\u00e5 Spotify som \u00e5 sj\u00e5 den live med sceneshow.\n\n\n\n\n\nHo har allereie f\u00e5tt gode tilbakemeldingar ute i Europa.\n\u2013 H\u00e5per at folk her heime ser kor godt den kan sl\u00e5 an i utlandet og sender meg til Torino.\n\u2013 Tusen takk til alle som har stemt. Ein kjem ingen veg utan at folk likar det ein driv p\u00e5 med.\nI den tredje delfinalen kjempa ho imot VILDE, Sturla og Mari B\u00f8lla om ein finaleplass i Melodi Grand Prix.\nF\u00f8rste duell\nF\u00f8rst ut i elden var Mari B\u00f8lla (17) fr\u00e5 Stavanger med l\u00e5ten \u00abYour Loss\u00bb.\nMari B\u00f8lla \u00abYour Loss\u00bb\nNokre kjenner kanskje att B\u00f8lla fr\u00e5 Idol. For i 2020 stakk ho av med sigeren og blei med den yngste vinnaren av songkonkurransen nokosinne. Ho er ogs\u00e5 den yngste deltakaren i MGP i \u00e5r.\n\u2013 Eg har s\u00e5 lyst til \u00e5 vise Noreg, men ogs\u00e5 resten av Europa og verda kva eg har \u00e5 gje. \u00c5 komme til finalen er draumen. Eg elskar MGP sj\u00f8lv og har sett p\u00e5 det sidan eg var lita.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMari B\u00f8lla p\u00e5 scena under Melodi Grand Prix 2022. \n\n\n\n\n\n\u2013 Sang og musikk betyr alt for meg. Eg visste at eg kom til \u00e5 st\u00e5 p\u00e5 denne scena ein dag.\nB\u00f8lla var kledd i kvite frynser og sceneshowet var spektakul\u00e6rt i ekte MGP-ande.\n\u2013 L\u00e5ten handlar om det \u00e5 vere sterk og finne styrken i vanskelege stunder. Inspirasjonen er fr\u00e5 mitt fyrste brot. Men det er ein skikkeleg party-l\u00e5t.\nOda Gondrosen \u00abHammer Of Thor\u00bb\nTidlegare Idol og The Voice-deltakar Oda Gondrosen er tilbake p\u00e5 scena med l\u00e5ten \u00abHammer Of Thor\u00bb. Og frisyren matchar l\u00e5ten som er i ekte vikingstil. Det er ikkje fyrste gong ho konkurrerer mot Mari, for dei kjempa begge om \u00e5 komme p\u00e5 pallen i Idol i 2020.\n\u2013 Det \u00e5 vere med p\u00e5 MGP kjennest heilt utruleg og det er ein stor draum som g\u00e5r i oppfylling.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOda Gondrosen p\u00e5 scena under Melodi Grand Prix 2022. \n\n\n\n\n\nHo fortel at l\u00e5ten handlar om girlpower og det \u00e5 ta makta.\n\u2013 Dei seier at n\u00e5r Tor kastar hammaren, s\u00e5 treffer han akkurat det han siktar p\u00e5. S\u00e5 no tek eg hammaren, kastar og siktar p\u00e5 MGP-finalen. S\u00e5 f\u00e5r vi sj\u00e5 om det g\u00e5r.\nPublikum sende Oda Gondrosen vidare til gullduellen.\nAndre Duell\nDen 27 \u00e5r gamle Sturla Fagerli Larsen var f\u00f8rst ut i den andre duellen.\nSturla \u00abSk\u00e5r i hjertet\u00bb\n\u00abSk\u00e5r i hjertet\u00bb syng han i kjend stil p\u00e5 dialekt.\nHan kallar seg for ein ekte tr\u00f8nder og meiner han er Tr\u00f8ndelag sitt svar p\u00e5 Chris Martin fr\u00e5 Coldplay.\n\u2013 Det er t\u00f8ft \u00e5 m\u00f8te Vilde i ein duell. Men det er berre \u00e5 skru p\u00e5 det ein har av sjarm og talent og satse p\u00e5 at det held. Nervane er der alltid, men eg tenker at det m\u00e5 bli lekkert.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSturla Fagerli Larsen p\u00e5 scena under Melodi Grand Prix 2022. \n\n\n\n\n\nL\u00e5ten har han skrive saman med kj\u00e6rasten sin og veka etter forlova dei seg.\nVilde \u00abTitans\u00bb\nVilde Johannessen (26) har g\u00e5tt p\u00e5 den kjende musikkskulen LIPA i England. Ho meldte seg p\u00e5 MGP utan \u00e5 komme med fire gongar, men i \u00e5r gjekk det.\n\u2013 Eg er sv\u00e6rt dedikert og brenn 100 prosent for dette. Eg arbeider beinhardt for \u00e5 komme dit eg \u00f8nskjer \u00e5 vere.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVilde Johannessen p\u00e5 scena under Melodi Grand Prix 2022. \n\n\n\n\n\n\u2013 Det som er s\u00e5 fint med musikk er at ein kan formidle ting som ein elles ikkje hadde turt \u00e5 seie. Den kan tr\u00f8yste, inspirere og gje glede.\nHo glitra d\u00e5 ho framf\u00f8rte l\u00e5ten sin \u00abTitans\u00bb, men skalv d\u00e5 ho var ferdig.\nTrass nervane kom Vilde vidare til Gullduellen.\n\u2013 Det er s\u00e5 g\u00f8y! Skulle \u00f8nskje det var Grand Prix kvar einaste dag, heile \u00e5ret.\nNorthKid: \u00abSomeone\u00bb\nBilal Saab som vann Stjernekamp i 2019 har tatt med seg kameratane fr\u00e5 nord. NorthKid er kanskje verdas nordlegaste boyband.\n\n\n\n\nBandet Northkid p\u00e5 scena under Melodi Grand Prix 2022. \nFoto: Julie Marie Naglestad / NRK\n\n\n\nDei gav jernet sj\u00f8lv om dei var forhandskvalifiserte til MGP-finalen og slapp \u00e5 bekymre seg for \u00e5 f\u00e5 nok stemmer til \u00e5 komme seg vidare.\nSaab deltek i MGP saman med Helge Moen, H\u00e5kon Guttormsen, Sebastian Willassen og Vegard Olaussen.\nSongen handlar om kj\u00e6rleik og kj\u00e6rleikssorg.\n\u2013 Det hadde betydd sjukt mykje \u00e5 f\u00e5 lov til \u00e5 representere Noreg i Eurovision. Det er jo OL for musikarar, sa Saab.\nGullduell\nP\u00e5 slutten av sendinga var det Vilde Johannessen med l\u00e5ten \u00abTitans\u00bb og Oda Gondrosen med \u00abHammer Of Thor\u00bb som kjempa om publikum sine stemmer og ein plass i MGP-finalen.\n\n\n\n\nOda Gondrosen er med i gullduellen og er dermed eit skritt n\u00e6rare draumen om \u00e5 representere Noreg i Torino. \nFoto: Julie Marie Naglestad / NRK\n\n\n\nTil vanleg syng Gondrosen balladar og pop, men no var ho var klar for \u00e5 pr\u00f8ve noko nytt. D\u00e5 blei det trommer og norr\u00f8n mytologi.\n\u2013 Eg elska denne l\u00e5ten med eitt og tenkte, dette er Oda. Det er ei anna side av meg som eg ikkje har f\u00e5tt moglegheita til \u00e5 vise.\n\n\n\n\nKjem Vilde til \u00e5 sl\u00e5 Oda i gullduellen? \nFoto: Julie Marie Naglestad / NRK\n\n\n\nMusikken hjelper Vilde med \u00e5 gl\u00f8yme bekymringar og stress i livet.\n\u2013 P\u00e5 scena g\u00e5r eg litt inn i mi eiga boble.\nEtter to duellar og ein gullduell kom dommen fr\u00e5 folket. Oda Gondrosen gjekk sigrande fr\u00e5 den tredje delfinalen av MGP og slo dermed VILDE, Sturla og Mari B\u00f8lla.\nKoronaprega sending\nKorona prega dagens sending. Mikkel Niva og Annika Momrak leia showet utan K\u00e5re Magnus Bergh som hadde testa positivt for korona. \n\u2013 Vi held sj\u00f8lvsagt fram med v\u00e5r programleiar-isolasjonsstorleik denne laurdagen ogs\u00e5, sa Annika Momrak f\u00f8r konkurransen braka laus.\n\u2013 F\u00f8rre veke var det du som var litt borte vekke. Denne veka var det K\u00e5re Magnus som fekk ein ufrivillig kveld i sofakroken. Men vi held koken, sa Niva.\nOg i staden for den mystiske duoen Subwoolfer som ogs\u00e5 blei ramma av koronasmitte, stod altso forhandskvalifiserte Northkid p\u00e5 scena.\nHeldigvis var resten av artistane friske.\nKven som endar opp med \u00e5 representere Noreg under Eurovision i Torino, Italia, f\u00e5r vi svar p\u00e5 den 19 februar.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:10\n\n\nSpotify setter inn tiltak mot desinformasjon\nDet svenske str\u00f8mmeselskapet Spotify setter inn tiltak for \u00e5 hindre spredning av desinformasjon om koronaviruset, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. Det skjer etter kritikk fra en rekke artister.\nDeriblant Neil Young, som trakk all musikken sin fra plattformen, fordi selskapet nektet \u00e5 fjerne en popul\u00e6r podkast, som sprer desinformasjon om vaksiner.\nSpotify-direkt\u00f8r Daniel Ek sier i en uttalelse at selskapet i l\u00f8pet av de neste dagene vil lansere en egen faktaside som inneholder oppdatert og verifisert informasjon om covid-19.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:10\n\n\nFors\u00f8ker \u00e5 stoppe Sk\u00e5bers stykke\nLinn Sk\u00e5ber sitt stykke \u00abMens vi ventar p\u00e5 no' Godt\u00bb har f\u00e5tt klagar fr\u00e5 dei etterlatne til den avd\u00f8de forfattaren Samuel Beckett.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n10:06\n\n\nHar noen fantastiske enkeltepisoder\n\u00abIda tar ansvar\u00bb framst\u00e5r som en serie hvor det i alle ledd er talentfulle folk som verker etter \u00e5 vise frem hva de kan \u2013 og det gir masse energi inn i de korte 20 minutters episodene, skriver NRKs kritiker, og gir serien terningkast fem.", "topic": "kultur"}, {"headline": "Hundekj\u00f8reren Hanna Lyrek (22) g\u00e5r i foreldrenes fotspor \u2013 klar for Iditarod i Alaska \u2013 NRK Troms og Finnmark", "ingress": "Hun ble tidenes yngste vinner av Finnmarksl\u00f8pet. S\u00e5 satte pandemien en stopper for det meste Hanna Lyrek hadde gledet seg til. N\u00e5 forbereder 22-\u00e5ringen seg for debuten i verdens t\u00f8ffeste hundel\u00f8p.", "published_date": "2022-01-29T15:09:08+01:00", "url": "https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/hundekjoreren-hanna-lyrek-_22_-gar-i-foreldrenes-fotspor-_-klar-for-iditarod-i-alaska-1.15832531", "text_body": "Hun ble tidenes yngste vinner av Finnmarksl\u00f8pet. S\u00e5 satte pandemien en stopper for det meste Hanna Lyrek hadde gledet seg til. N\u00e5 forbereder 22-\u00e5ringen seg for debuten i verdens t\u00f8ffeste hundel\u00f8p.\u2013 Vi har trent bevisst for Iditarod siden i fjor, men det har v\u00e6rt hovedm\u00e5let de siste fire \u00e5rene. Og dr\u00f8mmen har levd siden jeg var fire \u00e5r gammel, sier Hanna Lyrek.\nI 2019 suste hun forbi storfavoritten Harald Tunheim og ble tidenes yngste vinner av Finnmarksl\u00f8pet.\n\u00c5ret etter l\u00e5 hun blant de seks beste p\u00e5 den lengste distansen i Finnmarksl\u00f8pet da Norge stengte ned p\u00e5 grunn av pandemien.\n200 kilometer fra m\u00e5l m\u00e5tte hundekj\u00f8rerne parkere sleden. En gr\u00e5tkvalt Lyrek var helt knust.\n\n\n\n\nEn knust Hanna Lyrek tr\u00f8stes etter at Finnmarksl\u00f8pet 2020 ble avlyst. Alle idrettskonkurranser opph\u00f8rte umiddelbart p\u00e5 grunn av koronarestriksjonene. \nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nN\u00e5 er hun sv\u00e6rt glad for \u00e5 kunne konkurrere igjen: F\u00f8rst p\u00e5 norsk jord i Femundl\u00f8pet neste uke, s\u00e5 til USA og hovedm\u00e5let Iditarod i mars. \n\u2013 Jeg t\u00f8r egentlig ikke helt \u00e5 tro p\u00e5 det f\u00f8r vi st\u00e5r p\u00e5 startstreken. Men n\u00e5r det skjer, skal jeg v\u00e6re veldig lettet og veldig glad, sier Lyrek smilende. \n\u2013 \u00c5 fullf\u00f8re er en seier\nIditarod er verdens lengste hundel\u00f8p med sine 1575 kilometer fra Anchorage til Nome i Alaska.\nTre nordmenn har tidligere vunnet det prestisjetunge l\u00f8pet: Robert S\u00f8rlie (2003 og 2005), Joar Leifseth Ulsom (2018) og Thomas W\u00e6rner (2020).\n\n\n\n\nThomas W\u00e6rner vant Iditarod i 2020. Han ble med det den tredje nordmannen til \u00e5 vinne det prestisjetunge hundel\u00f8pet. \nFoto: Bob Hallinen / Iditarod\n\n\n\nFullt s\u00e5 h\u00f8ye ambisjoner har ikke Lyrek f\u00f8r debuten. Hun vil gjennomf\u00f8re og h\u00e5per ogs\u00e5 \u00e5 bli \u00abRookie of the year\u00bb, alts\u00e5 best blant hundekj\u00f8rerne som deltar for aller f\u00f8rste gang.\n\u2013 Det er jo sinnssykt langt og det blir jo et helt nytt sted \u00e5 kj\u00f8re l\u00f8p. S\u00e5 det \u00e5 fullf\u00f8re er en seier i seg selv. Men det hundespannet vi har n\u00e5 er jo et godt spann, s\u00e5 vi skal ikke bare v\u00e6re p\u00e5 tur, lover Lyrek. \nMed deltakelsen i Iditarod g\u00e5r hun i fotsporene til b\u00e5de mor og far, som begge har kj\u00f8rt l\u00f8pet tidligere. \nDa moren Trine kj\u00f8rte inn til en 37. plass i 2005 sto fem \u00e5r gamle Hanna i m\u00e5lomr\u00e5det og tok henne imot. \n\u2013 N\u00e5 skal jeg til Alaska og vente p\u00e5 henne. Det merker jeg er veldig emosjonelt n\u00e5. Jeg tror det blir like stort som \u00e5 komme i m\u00e5l selv. Jeg er s\u00e5 glad p\u00e5 hennes vegne, sier Trine Lyrek.\n\n\n\n\nEn stolt mor gleder seg til \u00e5 se datteren delta i verdens lengste hundel\u00f8p. Trine Lyrek deltok selv i 2005. Da sto Hanna Lyrek i m\u00e5lomr\u00e5det og tok henne imot. \nFoto: Christina Gjertsen / NRK\n\n\n\n\u2013 Det st\u00f8rste man kan oppleve som hundekj\u00f8rer\nSelv om l\u00f8pet er b\u00e5de t\u00f8ft og langt, er ikke moren i tvil om at datteren Hanna st\u00e5r foran et eventyr.\n\u2013 Det \u00e5 kj\u00f8re gjennom \u00f8demarka og ikke krysse en vei p\u00e5 11 dager, som jeg brukte, er jo bare helt enormt. Som hundekj\u00f8rer er det det st\u00f8rste du kan oppleve, sier Trine Lyrek.\nFor Hannas del er det bare \u00e9n ting hun frykter, og det har ingenting med den snaut 160 mil lange distansen \u00e5 gj\u00f8re.\n\u2013 Hvis jeg m\u00e5 sove i en hytte der det er mus. Jeg er livredd mus! Jeg vil nesten g\u00e5 s\u00e5 langt som \u00e5 si at det er en fobi. Ellers er det ikke noe jeg frykter, sier Hanna Lyrek og ler. \n\nLES OGS\u00c5: \n\n\n\nEn mental snuoperasjon", "topic": "tromsogfinnmark"}, {"headline": "Oljekatastrofe i Peru \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Nesten 12.000 fat olje har griset til 21 strender i Peru. De ansvarlige i oljeselskapet har f\u00e5tt beskjed om \u00e5 ikke forlate landet de neste 18 m\u00e5nedene mens ulykken blir etterforsket.", "published_date": "2022-01-29T19:31:18+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/oljekatastrofe-i-peru-1.15833222", "text_body": "Nesten 12.000 fat olje har griset til 21 strender i Peru. De ansvarlige i oljeselskapet har f\u00e5tt beskjed om \u00e5 ikke forlate landet de neste 18 m\u00e5nedene mens ulykken blir etterforsket.Det ble kalt den verste milj\u00f8katastrofen i landets nyere historie. Det ble sagt da myndighetene trodde utslippet var p\u00e5 6000 fat. N\u00e5 viser det seg at det er nesten dobbelt s\u00e5 stort.\n\u2013 En lukt av d\u00f8d\nMilj\u00f8minister Ruben Ramirez sier at de opplysningene de n\u00e5 har s\u00e5 langt tyder p\u00e5 at 11.900 fat olje rant ut i sj\u00f8en.\n\n\n\n\nDet er ikke kjent hvor mange dyr har mistet livet p\u00e5 grunn av oljen. \nFoto: PILAR OLIVARES / Reuters\n\n\n\nEn oljetanker ble truffet av en tsunamib\u00f8lge etter jordskjelvet i Tonga 15. januar. Skipet skulle levere olje til et raffineri som ligger litt nord for hovedstaden Lima.\n21 strender langs stillehavskysten i Peru ble tilgriset av tyktflytende og illeluktende olje.\n\u2013 Vanligvis legger jeg ut p\u00e5 morgenkvisten for \u00e5 fiske. N\u00e5 kan jeg bare g\u00e5 her p\u00e5 stranda og se p\u00e5 den d\u00f8de krepsen. N\u00e5 er det bare en lukt av d\u00f8d her, sier fiskeren Walter de la Cruz til nyhetsbyr\u00e5et Reuters. \nF\u00e5r ikke forlate Peru\nN\u00e5 f\u00e5r ikke ledelsen i Repsol, som eier fart\u00f8yet, forlate Peru. En dommer har gitt tre direkt\u00f8rer og andre i ledelsen beskjed om de m\u00e5 holde seg i landet de neste 18 m\u00e5nedene, mens saken blir etterforsket.\nIf\u00f8lge myndighetene i landet kan oljeselskapet vente seg en bot p\u00e5 rundt 34 millioner dollar, eller om lag 304,5 millioner norske kroner.\n\n\n\n\nLokale fiskere f\u00e5r ikke fisket p\u00e5 grunn av all forurensningen. \nFoto: CRIS BOURONCLE / AFP\n\n\n\nRepsol har hyret inn over 2000 mennesker til opprydningsarbeidet. Statssekret\u00e6ren i milj\u00f8departementet, Alfredo Mamani, sier til nyhetsbyr\u00e5et AFP at de har rensket opp cirka 4200 fat.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Spiller uten lyd\n    \n 00:41 \n\n\nSpill av\n\n\n\nOljes\u00f8l i Peru\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFlere tusen fat olje har truffet strendene i Peru", "topic": "urix"}, {"headline": "Br\u00e5then sl\u00e5r tilbake mot kritikk: \u2013 Min lojalitet har alltid v\u00e6rt til hoppsporten \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Norges Skiforbunds organisasjon er bygget opp slik at den heller forsterker enn forebygger konflikter. Det sl\u00e5r en ny rapport fast. B\u00e5de skipresident Erik R\u00f8ste og hoppsjef Clas Brede Br\u00e5then f\u00e5r kritikk i den ferske evalueringsrapporten.", "published_date": "2022-01-29T13:51:25+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/brathen-slar-tilbake-mot-kritikk_-_-min-lojalitet-har-alltid-vaert-til-hoppsporten-1.15833001", "text_body": "Norges Skiforbunds organisasjon er bygget opp slik at den heller forsterker enn forebygger konflikter. Det sl\u00e5r en ny rapport fast. B\u00e5de skipresident Erik R\u00f8ste og hoppsjef Clas Brede Br\u00e5then f\u00e5r kritikk i den ferske evalueringsrapporten.Etter konflikten mellom Skiforbundet og hoppsjef Clas Brede Br\u00e5then satte Skiforbundet selv ned et utvalg som skulle evaluere h\u00e5ndteringen av saken.\nI rapporten f\u00e5r blant annet Br\u00e5then kritikk for m\u00e5ten han og medarbeiderne opptr\u00e5dte p\u00e5 da konflikten oppsto i fjor h\u00f8st. \nUtvalget mener at Norges Skiforbund hopp, under ledelse av tidligere sportssjef Clas Brede Br\u00e5then, i saken har opptr\u00e5dt p\u00e5 en m\u00e5te som er utilb\u00f8rlig. Videre skriver de at opptredenen utgj\u00f8r en rekke alvorlige brudd p\u00e5 ansattes lojalitetsplikt til arbeidsgiver. \nDet f\u00e5r Br\u00e5then til \u00e5 reagere. \n\u2013 Min og mine kollegaers lojalitet har alltid v\u00e6rt hundre prosent til hoppsporten. Det er udiskutabelt, sier hopplandslagssjefen til NRK. \n\u2013 Men har dere v\u00e6rt lojale mot Skiforbundet? \n\u2013 Vi har hundre prosent lojalitet til hoppsporten. S\u00e5nn m\u00e5 det v\u00e6re. Hvis det er i konflikt med Skiforbundets interesser, s\u00e5 m\u00e5 Skiforbundet se p\u00e5 sin egen organisasjon. S\u00e5nn er det helt sikkert i andre grener ogs\u00e5, man har hundre prosent lojalitet til det man er en del av, sier Br\u00e5then. \nSkiforbundet f\u00e5r kritikk\nUtvalget la fram sin rapport p\u00e5 et m\u00f8te l\u00f8rdag. Der fikk ogs\u00e5 Skiforbundet og skipresident Erik R\u00f8ste kritikk.\nRapporten beskriver at R\u00f8ste gjennom konflikten blandet roller, og vanskeliggjorde arbeidet for generalsekret\u00e6r Ingvild Bretten Berg.\n\u2013 I perioden etter et m\u00f8te 11. mai, frem mot skitinget 12. juni og i etterkant av det har det v\u00e6rt situasjoner hvor det har v\u00e6rt rolleblanding av skipresidenten som har gjort generalsekret\u00e6rens rolle uklar, sier utvalgets leder Katharina Rise. \n\n\n\n\nF\u00c5R KRITIKK: Skiforbundet med president Erik R\u00f8ste f\u00e5r kritikk i den nye rapporten. \nFoto: Ali Zare / NTB\n\n\n\nVil ikke svare p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om fremtiden\nR\u00f8ste selv ville ikke svare konkret p\u00e5 om han har tatt for mye plass og gjort rollen til generalsekret\u00e6ren uklar.\n\u2013 Jeg tror ikke jeg skal in p\u00e5 noe vurdering av det n\u00e5. Jeg skal sette meg grundig inn i rapporten. Slik jeg opplever det s\u00e5 er det l\u00e6repunkter til alle i den rapporten, inkludert skipresidenten. Det var nettopp derfor vi satt ned utvalget. Jeg skal definitivt se p\u00e5 de l\u00e6ringspunktene som ang\u00e5r skipresidenten og skipresidentens rolle, sier R\u00f8ste.\n\n\nFakta om Br\u00e5then-saken\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nTidslinje om Clas Brede Br\u00e5then og konflikten med Norges Skiforbund, der forbundet ikke vil fornye Br\u00e5thens kontrakt som g\u00e5r ut i april neste \u00e5r.\n* 17. august: TV 2 avsl\u00f8rer Norges Skiforbunds vedtak om \u00e5 avslutte Clas Brede Br\u00e5thens kontrakt som hoppsjef. I et brev krever trener Alexander St\u00f6ckl, ut\u00f8verne og resten av hoppavdelingen at forbundet holder p\u00e5 Br\u00e5then.\n* Et brev VG publiserer viser at Br\u00e5then allerede i desember 2020 ble truet med \u00e5 f\u00e5 sparken etter at han i et Dagbladet-intervju blant anna kom med kraftig kritikk av manglende likestillingsfokus i eget forbund, og at dette var \u00e5rsaken til utsettelsen av verdscuprennet for kvinner p\u00e5 Lillehammer.\n* 20. august: Br\u00e5then varsler at han vil saks\u00f8ke Skiforbundet og krever fast ansettelse.\n* 21. august: Hoppkomiteen i Norges Skiforbund sier at samarbeidsproblemer er \u00e5rsaken til at Br\u00e5then ikke f\u00e5r fornyet kontrakt.\n* Fem dager senere g\u00e5r styret i Skiforbundet ut og st\u00f8tter hoppkomiteens avgj\u00f8relse om ikke \u00e5 forlenge kontrakten til Br\u00e5then.\n* 3. september: Sponsorene for hopplandslaget truer med \u00e5 avslutte sine \u00f8konomiske avtaler med Skiforbundet. Skiforbundets generalsekret\u00e6r Ingvild Bretten Berg svarer med at \u00abvi kan ikke sette penger over arbeidsmilj\u00f8et\u00bb.\n* September: Generalsekret\u00e6r Berg beklager at Br\u00e5then har avvist tilbudene om to ulike faste stillinger. I forslagene var \u00abadministrativt arbeid og lederoppgaver\u00bb ikke medregnet.\n* 28. september: Br\u00e5then leverer stevning til Oslo tingrett der han blant annet krever fast ansettelse. Det kommer ogs\u00e5 fram at han har godtatt et kompromissforslag som hoppkomiteen stiller seg bak. Dette skal bli diskutert med Norges Skiforbund.\n* 30. september: Skiforbundet avviser det nevnte kompromissforslaget og forklarer det med at de ikke kan godta Br\u00e5thens krav om \u00e5 f\u00e5 velge sin egen leder. NSF \u00e5pner for \u00e5 starte en oppsigelsesprosess.\n* 1. oktober: Hoppernes hovedsponsor, LO, stanser forel\u00f8pig pengest\u00f8tten til Norges Skiforbund.\n* 14. oktober: Partene m\u00f8tes til dr\u00f8ftelsesm\u00f8te.\n* 20. oktober: Buskerud skikrets sender et brev til Skiforbundet der de krever ekstraordin\u00e6rt ting. \n21. oktober: Skiforbundet og Clas Brede Br\u00e5then kommer til enighet om en l\u00f8sning. Sportssjefen blir landslagssjef og fratas administrative oppgaver. Skiforbundet dekker halvparten av Br\u00e5thens advokatutgifter. \nKilde: NTB\n\n\n\nHan ville heller ikke svare p\u00e5 om han som skipresident kan leve med den kraftige kritikken i rapporten.\n\u2013 Det er ingen tvil om at det har mye kommet kritikk og mange gode l\u00e6ringspunkter som vi skal g\u00e5 inn i. Det blir mitt fokus fremover sammen med mitt styre. Det er ingen tvil om at vi er en kompleks organisasjon, det har vi ikke lagt skjul p\u00e5.\n\u2013 \u00d8nsker du \u00e5 fortsette som skipresident, hvis norsk skisport \u00f8nsker det?\n\u2013 N\u00e5 er fokuset \u00e5 g\u00e5 inn i dette her og utvalgets anbefalinger som er veldig konkrete og som vi m\u00e5 bruke tid p\u00e5. Jeg opplever p\u00e5 utvalget at noe haster mer enn andre ting. Det skal vi i skistyre, sammen skikretslederne, g\u00e5 inn i og jobbe med, svarer R\u00f8ste.\n\u2013 For d\u00e5rlig forberedt\nSkiforbundet f\u00e5r ogs\u00e5 mye kritikk for sin behandling av saken. Utvalget har funnet tre hovedfunn:\n\nNSF har for uklare ansvars- og myndighetsforhold n\u00e5r det gjelder ansettelse av blant annet sportssjefer i grenene.\nNSF var for d\u00e5rlig forberedt p\u00e5 \u00e5 h\u00e5ndtere saken i media, og informerte ikke godt nok internt mens den stod p\u00e5.\nNSF har en organisering og en organisasjonskultur som ikke i tilstrekkelig grad forebygger konflikter og bidrar til samarbeid grenene imellom og mellom grenene og sentraladministrasjonen\n\nBr\u00e5then endte opp med \u00e5 fortsette i Skiforbundet etter den langvarige konflikten med egen arbeidsgiver. Han skrev i november ny avtale som landslagssjef for fire \u00e5r.\n\n\n\n\nLEDET UTVALGET: Katharina Rise har ledet utvalget som evaluerte h\u00e5ndteringen av saken. \nFoto: Terje Bendiksby / NTB\n\n\n\n\u2013 Organisasjonen er bygget opp slik at den heller forsterker enn forebygger konflikter, og det har g\u00e5tt utover forbundets viktige oppgave om \u00e5 fremme skisporten i Norge, sier rapporten.\n\u2013 Det er klare anbefalinger og forbedringer som vi n\u00e5 m\u00e5 jobbe med, sier skipresident R\u00f8ste etter at rapporten ble presentert.\nRapporten sl\u00e5r ogs\u00e5 fast at \u00abansatte i NSF hopp har satt egne \u00f8nsker, m\u00e5l og interesser foran fellesskapet\u00bb. Rise understreker at ansvaret l\u00e5 hos dav\u00e6rende sportssjef Clas Brede Br\u00e5then.\nBr\u00e5then reagerer p\u00e5 tidspunktet\nBr\u00e5then selv reagerer sterkt p\u00e5 at forbundet presenterer rapporten n\u00e5.\n\u2013 Jeg konstaterer at Skiforbundets president Erik R\u00f8ste velger \u00e5 legge fram den s\u00e5kalte evalueringsrapporten om det han selv omtaler som \u00abhoppsaken\u00bb midt under ett av sesongens viktigste renn for v\u00e5re jenter. Det er mitt ansvar \u00e5 f\u00f8lge v\u00e5re ut\u00f8vere i konkurransene og jeg f\u00f8lger derfor selvsagt rennet i Willingen, sier Br\u00e5then til NRK\n\n\n\n\nREAGERER: Clas Brede Br\u00e5then reagerer p\u00e5 tidspunktet for publisering av rapporten\nFoto: Geir Olsen / NTB\n\n\n\nHan ville ikke uttale seg f\u00f8r etter rennet i Willingen i dag var ferdig.\n\u2013 Jeg har medarbeidere som har f\u00f8lger fremleggelsen av rapporten. Jeg vil snakke med dem etter rennet og vil da svare p\u00e5 henvendelsen fra media. Det forundrer meg ogs\u00e5 at Skiforbundet har valgt \u00e5 presentere rapporten i dag, ei uke f\u00f8r OL starter i Beijing. Vi er i sluttfasen av sportslige forberedelser som krever all v\u00e5r tid.\nDa NRK tar kontakt etter rennet har ikke Br\u00e5then f\u00e5tt lest rapporten, men reagerer fortsatt sterkt p\u00e5 tidspunktet p\u00e5 offentliggj\u00f8ringen av evalueringen.\n\u2013 Jeg har ikke ord. Jeg klarer ikke helt \u00e5 forst\u00e5 hva man \u00f8nsker \u00e5 oppn\u00e5 med \u00e5 finne det mest ugunstige tidspunktet i sesongen f\u00f8r OL. \nSkipresident R\u00f8ste sier f\u00f8lgende om timingen p\u00e5 rapporten:\n\u2013 Det var et klart \u00f8nske fra organisasjonen, fra skikretsene og skikretslederne om at vi skulle ha en rask prosess p\u00e5 dette. Den var planlagt ferdig i midten av januar, men utvalget hadde behov for noe mer tid. Det har skistyret sagt at de skal f\u00e5. \nFlere ansatte har sluttet\nI m\u00e5nedene i forkant av forliket fikk uenigheten bred medieomtale. Norges Skiforbund \u00f8nsket i utgangspunktet \u00e5 fjerne Br\u00e5then som sportssjef for hopperne, en jobb han hadde hatt p\u00e5 midlertidige kontrakter i 17 \u00e5r.\nUtvalget som har vurdert skiforbundets h\u00e5ndtering, ledes av f\u00f8rstestatsadvokat Katharina Rise. De sl\u00e5r fast at flere ansatte har sluttet grunnet konflikten.\n\u2013 Konflikten har g\u00e5tt ut over arbeidsmilj\u00f8et p\u00e5 en m\u00e5te som gj\u00f8r at ansatte har valgt \u00e5 slutte, og det er alvorlig, sier Rise.\nR\u00f8ste vil ikke svare p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om hvor mange ansatte som har sluttet som f\u00f8lge av konflikten. Han henviser til generalsekret\u00e6r Ingvild Bretten Berg. Hun har ikke besvart NRKs henvendelser.Tidslinje om Clas Brede Br\u00e5then og konflikten med Norges Skiforbund, der forbundet ikke vil fornye Br\u00e5thens kontrakt som g\u00e5r ut i april neste \u00e5r.\n* 17. august: TV 2 avsl\u00f8rer Norges Skiforbunds vedtak om \u00e5 avslutte Clas Brede Br\u00e5thens kontrakt som hoppsjef. I et brev krever trener Alexander St\u00f6ckl, ut\u00f8verne og resten av hoppavdelingen at forbundet holder p\u00e5 Br\u00e5then.\n* Et brev VG publiserer viser at Br\u00e5then allerede i desember 2020 ble truet med \u00e5 f\u00e5 sparken etter at han i et Dagbladet-intervju blant anna kom med kraftig kritikk av manglende likestillingsfokus i eget forbund, og at dette var \u00e5rsaken til utsettelsen av verdscuprennet for kvinner p\u00e5 Lillehammer.\n* 20. august: Br\u00e5then varsler at han vil saks\u00f8ke Skiforbundet og krever fast ansettelse.\n* 21. august: Hoppkomiteen i Norges Skiforbund sier at samarbeidsproblemer er \u00e5rsaken til at Br\u00e5then ikke f\u00e5r fornyet kontrakt.\n* Fem dager senere g\u00e5r styret i Skiforbundet ut og st\u00f8tter hoppkomiteens avgj\u00f8relse om ikke \u00e5 forlenge kontrakten til Br\u00e5then.\n* 3. september: Sponsorene for hopplandslaget truer med \u00e5 avslutte sine \u00f8konomiske avtaler med Skiforbundet. Skiforbundets generalsekret\u00e6r Ingvild Bretten Berg svarer med at \u00abvi kan ikke sette penger over arbeidsmilj\u00f8et\u00bb.\n* September: Generalsekret\u00e6r Berg beklager at Br\u00e5then har avvist tilbudene om to ulike faste stillinger. I forslagene var \u00abadministrativt arbeid og lederoppgaver\u00bb ikke medregnet.\n* 28. september: Br\u00e5then leverer stevning til Oslo tingrett der han blant annet krever fast ansettelse. Det kommer ogs\u00e5 fram at han har godtatt et kompromissforslag som hoppkomiteen stiller seg bak. Dette skal bli diskutert med Norges Skiforbund.\n* 30. september: Skiforbundet avviser det nevnte kompromissforslaget og forklarer det med at de ikke kan godta Br\u00e5thens krav om \u00e5 f\u00e5 velge sin egen leder. NSF \u00e5pner for \u00e5 starte en oppsigelsesprosess.\n* 1. oktober: Hoppernes hovedsponsor, LO, stanser forel\u00f8pig pengest\u00f8tten til Norges Skiforbund.\n* 14. oktober: Partene m\u00f8tes til dr\u00f8ftelsesm\u00f8te.\n* 20. oktober: Buskerud skikrets sender et brev til Skiforbundet der de krever ekstraordin\u00e6rt ting. \n21. oktober: Skiforbundet og Clas Brede Br\u00e5then kommer til enighet om en l\u00f8sning. Sportssjefen blir landslagssjef og fratas administrative oppgaver. Skiforbundet dekker halvparten av Br\u00e5thens advokatutgifter. \nKilde: NTB31. januar\n2022\nkl.\n09:01\n\n\nEriksen klar for Brentford\nChristian Eriksen er klar for Brentford. Det bekrefter klubben selv p\u00e5 sine nettsider. Han har konktrakt med Premier League-klubben ut sesongen.\nEriksen kollapset under EM-kampen mot Finland, og det har lenge v\u00e6rt usikkert om han kan fortsette fotballkarrieren.\nN\u00e5 har han best\u00e5tt medisinsk test, og blir en del av \u00abdanske\u00bb Brentford. Det er landsmann Thomas Frank som er hovedtrener.\nHan blir ogs\u00e5 lagkamerat med Kristoffer Ajer. \nF\u00f8r nytt\u00e5r ble dansken frigitt av Inter p\u00e5 grunn av at det ikke er lov \u00e5 spille med hjertestarter i italienske Serie A.\nI Premier League m\u00e5 en hjertespesialist gi godkjennelse for at Eriksen skal f\u00e5 spille.31. januar\n2022\nkl.\n08:47\n\n\nRangert som verdens tredje beste golfspiller\nViktor Hovland var ventet \u00e5 ta steget opp til tredjeplass p\u00e5 verdensrankingen i golf etter seieren i Dubai Desert Classic s\u00f8ndag. Det er n\u00e5 bekreftet.\nP\u00e5 den aller siste oppdateringen til OWGR ligger Hovland bare bak spanske Jon Rahm og amerikaneren Collin Morikawa.\nTredjeplassen er nok en gang karrierebeste for Hovland, som l\u00e5 p\u00e5 tiendeplass da han vant sin f\u00f8rste turnering p\u00e5 europatouren i M\u00fcnchen i juni i fjor.\nInnimellom tittelen i M\u00fcnchen og turneringsseieren i Dubai har Hovland blant annet ogs\u00e5 vunnet en PGA-turnering i Mexico og Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas.\nHovland uttalte seg om tredjeplassen p\u00e5 rankingen etter at han sikret seieren i Dubai s\u00f8ndag etter omspill.\n\u2013 Det er ganske vilt \u00e5 v\u00e6re nummer tre. Det f\u00f8les godt \u00e5 se at all treningen betaler seg, sa Hovland. (NTB)31. januar\n2022\nkl.\n08:13\n\n\nRuud fortsatt nummer \u00e5tte p\u00e5 verdensrankingen\nCasper Ruud m\u00e5tte melde forfall til Australian Open, men nordmannen beholder likevel \u00e5ttendeplassen p\u00e5 verdensrankingen i tennis.\nSelv om Ruud ikke faller p\u00e5 rankingen, begynner spillerne like bak ham \u00e5 n\u00e6rme seg.\nFelix Auger-Aliassime var n\u00e6r ved \u00e5 sl\u00e5 ut finalist Daniil Medvedev i kvartfinalen og knapper innp\u00e5 Ruud. 21-\u00e5ringen fra Canada er n\u00e5 bare 142 poeng bak p\u00e5 rankingen, etter \u00e5 ha v\u00e6rt 547 poeng bak f\u00f8r Grand Slam-turneringen i Australia.\nJannik Sinner (20), som ogs\u00e5 n\u00e5dde kvartfinale i Australian Open, tar innp\u00e5 med lignende margin. (NTB)", "topic": "sport"}]