[{"headline": "Mann funnet omkommet i Lur\u00f8y etter b\u00e5tvelt \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Etter funn av en kantret fritidsb\u00e5t ble det satt i gang en redningsaksjon i Lur\u00f8y. Til slutt fikk leteaksjonen et tragisk utfall.", "published_date": "2022-01-25T13:04:20+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/mann-funnet-omkommet-i-luroy-etter-batvelt-1.15826735", "text_body": "Etter funn av en kantret fritidsb\u00e5t ble det satt i gang en redningsaksjon i Lur\u00f8y. Til slutt fikk leteaksjonen et tragisk utfall.Saken oppdateres.\nLike f\u00f8r klokken 13 meldte Hovedredningssentralen om at en b\u00e5t hadde blitt funnet kantret i omr\u00e5det Kvina i Lur\u00f8y kommune i Nordland.\nDet ble iverksatt en redningsaksjon i omr\u00e5det, men den ble avsluttet etter at en mann p\u00e5 69 \u00e5r ble funnet omkommet.\n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\nP\u00e5r\u00f8rende har blitt varslet, bekrefter Nordland politidistrikt til NRK.\nObservert av folk p\u00e5 land\nRedningsleder Rune Danielsen i Hovedredningssentralen, sier at de fikk de f\u00f8rste meldingene fra folk som s\u00e5 b\u00e5ten kantret i vannet.\n\u2013 Litt f\u00f8r klokken 11 i dag kom det melding om at personer p\u00e5 stedet s\u00e5 en kantret b\u00e5t ved Kvina i Lur\u00f8y, og vi klarte ikke \u00e5 f\u00e5 kontakt med eier av b\u00e5ten, s\u00e5 det ble iverksatt en redningsaksjon i omr\u00e5det.\nEtter rundt en times s\u00f8k, ble det funnet en omkommet mann.\n\u2013 Han ble funnet ikke langt fra den kantrede b\u00e5ten.\n\u2013 Vet dere at han var alene i b\u00e5ten?\n\u2013 Vi har ingen grunn til \u00e5 tro at det var noen flere med i den b\u00e5ten, nei, sier Danielsen.\nIkke kjent hva som skjedde\nHovedredningssentralen vet ikke enda hva det er som har skjedd, som f\u00f8rte til at mannen omkom p\u00e5 sj\u00f8en.\nN\u00e5 er politiet p\u00e5 stedet og gj\u00f8r unders\u00f8kelser, slik at \u00e5rsaksforholdene rundt dette kan bli klargjort.\n\u2013 Er det lurt \u00e5 dra ut p\u00e5 sj\u00f8en n\u00e5 som v\u00e6ret er litt ruskete?\n\u2013 S\u00e5nn som v\u00e6ret er for tiden s\u00e5 vil jeg ikke si at det er anbefalt \u00e5 dra ut i mindre fritidsfart\u00f8y der v\u00e6ret er d\u00e5rlig og det er sterk vind. Det skal man v\u00e6re veldig p\u00e5passelig med, avslutter Danielsen.", "topic": "nordland"}, {"headline": "Ble angrepet av Taliban \u2013 n\u00e5 beskytter han dem \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Livvakten fra PST var i Kabul med dav\u00e6rende utenriksminister Jonas Gahr St\u00f8re da Taliban angrep i 2008. N\u00e5 passer han p\u00e5 Taliban-delegasjonen i Oslo.", "published_date": "2022-01-25T12:15:26+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/ble-angrepet-av-taliban---na-beskytter-han-dem-1.15826452", "text_body": "Livvakten fra PST var i Kabul med dav\u00e6rende utenriksminister Jonas Gahr St\u00f8re da Taliban angrep i 2008. N\u00e5 passer han p\u00e5 Taliban-delegasjonen i Oslo.Livvaktene fra Politiets sikkerhetstjeneste (PST) havnet midt i terrorangrepet, da hotellet de og dav\u00e6rende utenriksminister Jonas Gahr St\u00f8re (Ap) bodde p\u00e5 i Kabul ble angrepet av Taliban 14. januar 2008. \nN\u00e5 er minst en av de samme PST-livvaktene satt til \u00e5 passe p\u00e5 Taliban-delegasjonen som er i Oslo for \u00e5 forhandle.\nBilder fra Soria Moria-konferansesenter viser livvakten p\u00e5 jobb da Talibans utenriksminister i g\u00e5r holdt en pressekonferanse.\n\u2013 Livvakt er en profesjonell enhet som gjennomf\u00f8rer de oppdragene de blir satt til slik at myndighetspersonene de f\u00f8lger skal f\u00e5 gjort sin jobb, sier kommunikasjonsdirekt\u00f8r Trond Hugubakken i PST til NRK.\nUt over det \u00f8nsker ikke PST \u00e5 si noe mer om denne saken.\n\nLes: \n\n\n\nSonia (33) ble pisket av Taliban \u2013 n\u00e5 reiser hun til Oslo for \u00e5 stille krav\n\n\n\n\n\n\n\n\nEn av livvaktene som var p\u00e5 Serena Hotel i Oslo. Foran han st\u00e5r Talibans delegasjon. \nFoto: Stian Lysberg Solum / Stian Lysberg Solum\n\n\n\nPasser lillebroren til beryktet terror-leder\nL\u00f8rdag kveld ankom Taliban Norge med privatfly for \u00e5 delta i samtaler med vesten. Det er f\u00f8rste gang siden Taliban tok over makten i august i fjor at de bes\u00f8ker et vestlig land. \nBlant representantene til Taliban er Anas Haqqani. Han var inntil nylig svartelistet av USA for b\u00e5nd til terrorvirksomhet, men ble fjernet fra listen og er i dag en del av Talibans politiske ledelse i Doha i Qatar.\n\n\n\n\nETTERS\u00d8KT BROR: Anas Haqqani var tidligere svartelistet av USA for b\u00e5nd til terrorvirksomhet, men ble fjernet fra listen. \nFoto: Stian Lysberg Solum / NTB\n\n\n\nMen, han er mest kjent for \u00e5 v\u00e6re lillebroren til en av verdens mest etters\u00f8kte terrorister, Sirajuddin Haqqani. Det var storebror Haqqanis terroristnettverk som sto bak angrepet p\u00e5 Serena hotell i 2008.\nAktivister i Norge har anmeldt lillebror Haqqani til Kripos for forbrytelser mot menneskeheten og krigsforbrytelser.\nTaliban sin talsmann uttalte tidligere denne uken til NRK at de er sv\u00e6rt takknemlige for \u00e5 bes\u00f8ke Norge. \nDelegasjonen til Taliban skal m\u00f8te og har m\u00f8tt diplomater fra USA, EU og Norge. De har ogs\u00e5 m\u00f8tt representanter fra sivilsamfunnet i Afghanistan. Samtalene skal g\u00e5 over tre dager.\nI samtalene, som har funnet sted p\u00e5 Soria Moria i Oslo, har det blant annet blitt diskutert menneskerettigheter, den \u00f8konomiske krisen og kvinners rettigheter. \n\n\n\n\nETTERS\u00d8KT: Sirajuddin Haqqani er storebroren til Anas Haqqani. Haqqani-nettverket sto bak angrepet p\u00e5 Serena Hotel. \nFoto: FBI / Reuters\n\n\n\nNorsk journalist drept i angrepet\nI dag skal statssekret\u00e6r Henrik Thune (Ap) m\u00f8te delegasjonen, og har lovet \u00e5 stille \u00abm\u00e5lbare krav\u00bb.\nDet var 14. januar 2008 at Serena hotell i Kabul ble angrepet. To nordmenn ble skutt og hardt skadd under angrepet.\n\n\n\n\nDREPT: Journalist Carsten Thomassen ble drept i angrepet p\u00e5 Serena Hotel. \nFoto: Sara Johannessen / SCANPIX\n\n\n\nEn av dem var Dagbladet-journalist Carsten Thomassen, som senere d\u00f8de av skadene.\nI boka \u00abLivvakt \u2013 p\u00e5 innsida av PST\u00bb av NRK-journalist Simon Solheim forteller flere av de som var til stede om sine opplevelser den kvelden.\nEn av livvaktene var alene med St\u00f8re da han h\u00f8rte skyting. Han beordret de som deltok i m\u00f8tet St\u00f8re var i ned p\u00e5 bakken. De to andre livvaktene var p\u00e5 hotellrommet da angrepet satte i gang.\nDe to andre krabbet ut av hotellrom, og ned til borgg\u00e5rden utenfor hotellet. Her detonerte en av terroristene en bombe. Sikkerhetsfilmen som var festet p\u00e5 vinduene reddet trolig de to livvaktene.\n\nLes: \n\n\n\nTaliban-topp til NRK: Har ikke arrestert kvinneaktivister \n\n\n\n\n\n\n\n\nKONDOLANSE: Jonas Gahr St\u00f8re skriver i kondolanseprotokollen til Carsten Thomassen i 2008.\nFoto: Harald Henden / SCANPIX\n\n\n\nEtter \u00e5 ha lokalisert St\u00f8re, fikk lederen for livvaktene beskjed om at UD-ansatt Bj\u00f8rn Svenungsen var skadd i resepsjonen. Han besluttet \u00e5 forlate de andre for \u00e5 finne den skadde nordmannen.\nI boka forteller en av dem om kaoset, om blodet og skytehullene i veggene da han kom seg til resepsjonen.\nOg om kaoset som r\u00e5det etterp\u00e5. De fikk bistand av milit\u00e6ret og evakuerte St\u00f8re, Svenungsen og den norske delegasjonen.\nDen norske milit\u00e6rambulansen dro senere tilbake til hotellet for \u00e5 hente Thomassen, hvis liv ikke sto til \u00e5 redde.\nSenere ble livvaktenes innsats under det dramatiske angrepet blant annet gjenstand for h\u00f8ring i Stortinget.\nSimon Solheim, forfatter av boka \u00abLivvakt \u2013 p\u00e5 innsida av PST\u00bb er redaksjonsleder i NRK Nyheter.", "topic": "norge"}, {"headline": "Tallet p\u00e5 innlagte g\u00e5r opp \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Som ventet begynner sykehusinnleggelsene \u00e5 bli flere, etter hvert som smitten \u00f8ker i landet.", "published_date": "2022-01-25T12:23:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/tallet-pa-innlagte-gar-opp-1.15826535", "text_body": "Som ventet begynner sykehusinnleggelsene \u00e5 bli flere, etter hvert som smitten \u00f8ker i landet.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Vi har hele tiden pekt p\u00e5 at med h\u00f8ye nok smittetall, vil vi se flere innleggelser, sier Line Vold i Folkehelseinstituttet til NRK.\nS\u00e5 langt registrert 135 nye innleggelser med korona som hoved\u00e5rsak. En \u00f8kning fra uke to.\n\u2013 Selv om andelen som legges inn er mindre med omikron enn delta, s\u00e5 vil det, n\u00e5r det er mange nok smittet, ogs\u00e5 bli en \u00f8kning n\u00e5r det gjelder innleggelser, sier Vold.\n\u2013 Den store vinterb\u00f8lgen begynner n\u00e5 som ventet \u00e5 gi flere sykehusinnleggelser, sier overlege i FHI, Preben Aavitsland til VG.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKoronaviruset\n\nKoronapandemien er et verdensomspennende utbrudd av den smittsomme sykdommen covid-19, som skyldes koronaviruset sars-CoV-2. Spredningen av viruset og muterte varianter har f\u00f8rt til sv\u00e6rt strenge og inngripende smitteverntiltak i Norge og verden.\n\n\n\n\n\n\n\n\n12:32\n\nSkal utvikle ny vaksine\n\n\n\n\n\n\nAntall d\u00f8gn p\u00e5 sykehus lavere med omikron\n\n\n\n\nAvdelingsdirekt\u00f8r Line Vold FHI. \nFoto: Torstein B\u00f8e\n\n\nMen Vold peker p\u00e5 de som blir lagt inn med omikron, ligger f\u00e6rre dager.\n\u2013 Antall d\u00f8gn man ligger p\u00e5 sykehus dersom man har omikron, er kortere enn det har v\u00e6rt for delta, sier Vold.\nDet siste d\u00f8gnet er det registrert 18.542 koronasmittede i Norge. Det er 7.511 flere enn samme dag i forrige uke.\n\n\n\n\n\nDe siste sju dagene er det i snitt registrert 16.816 koronasmittede per dag. Tilsvarende snitt for sju dager siden l\u00e5 p\u00e5 10.359, s\u00e5 smittetrenden er stigende.\nI alt har 641.138 personer n\u00e5 testet positivt for korona i Norge, if\u00f8lge Folkehelseinstituttet.\nTil sammen er 1.414 koronasmittede personer d\u00f8de i Norge siden mars 2020, viser forel\u00f8pige tall\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "norge"}, {"headline": "Tord \u00d8verland-Knutsen og The Wombats topper den britiske albumlista \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "\u2013 Det er rimelig surrealistisk hele greia, men veldig kult, sier bassisten fra Elverum.", "published_date": "2022-01-25T12:22:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/tord-overland-knutsen-og-the-wombats-topper-den-britiske-albumlista-1.15825518", "text_body": "\u2013 Det er rimelig surrealistisk hele greia, men veldig kult, sier bassisten fra Elverum.18 \u00e5r etter at indierockebandet ble startet, har de endelig lykkes med \u00e5 klatre helt til topps p\u00e5 en av verdens viktigste salgslister.\nAlbumet \u00abFix yourself, not the world\u00bb ligger n\u00e5 p\u00e5 plass nummer \u00e9n foran artister som Ed Sheeran, Adele og The Weekend p\u00e5 den viktige britiske musikklisten.\nOg i begivenhetenes sentrum er bassist Tord \u00d8verland-Knutsen fra Norge og Elverum.\n\u2013 Det er helt uvirkelig at det ble nummer \u00e9n. Vi har holdt p\u00e5 i utrolig mange \u00e5r n\u00e5. Og det her er femte skiva. At det endelig skulle sl\u00e5 til er veldig kult, sier han til NRK.\n\nNesten halve bandet slutta i 2018. N\u00e5 blir Honningbarna hyllet for \u00e5 ha laget et av norsk punks beste plater: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHonningbarnas nye v\u00e5r \n\n\n\n\n\n\n\nUte p\u00e5 turn\u00e9\n\u00d8verland-Knutsen og de andre bandmedlemmene befinner seg for tiden i USA p\u00e5 en fem ukers lang turne fra \u00f8stkysten til vestkysten. Han forteller at de enn\u00e5 ikke har rukket \u00e5 feire den store suksessen.\n\u2013 Vi hadde store planer om \u00e5 sprette sjampanjen og skulle ha en skikkelig fest. Men det endte med at vi var s\u00e5 slitne at vi dro hjem og la oss. Men planen er at vi skal pr\u00f8ve \u00e5 finne en dag hvor vi kan ta oss en fest i l\u00f8pet av den uka her, sier han.\n\n\n\n\nSlik ser coveret ut p\u00e5 The Wombats femte studioalbum \u00abFix yourself, not the world\u00bb.\n\n\n\n\nAnmeldelse: Auroras fjerde plate er enda et bevis p\u00e5 at alt hun tar i blir til gull.\n\n\u00abFix yourself, not the world\u00bb er bandets femte studioalbum. Ogs\u00e5 tidligere har de ligget h\u00f8yt oppe p\u00e5 salgslistene i Storbritannia, men uten \u00e5 ta steget helt opp.\n\u2013 Vi har ligget og vaket i toppen hver gang vi har gitt ut en skive. At det faktisk sl\u00e5r til den gangen her er sikkert litt tilfeldigheter, sier \u00d8verland-Knutsen.\n\u2013 Jeg liker jo \u00e5 tro at det er fordi den skiva her kanskje er v\u00e5r beste s\u00e5 langt, og at det kanskje har noe med at den har truffet folk p\u00e5 en enda bedre m\u00e5te enn de andre, legger han til.\n\nDino Serrao fra Italia flytta til Norge for \u00e5 ta gatebilder av helt vanlige folk. Det har gjort han megapopul\u00e6r p\u00e5 TikTok:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nReiste til Norge for \u00e5 ta gatebilder \u2013 har to millioner TikTok-f\u00f8lgere\n\n\n\n\n\n\n\nM\u00f8ttes i Liverpool\nThe Wombats best\u00e5r av Matthew Murphy (vokal, gitar og keyboard), Dan Haggis (trommer og koring) begge fra Liverpool, samt Tord \u00d8verland-Knudsen (bass og noe vokal).\nDet var da nordmannen studerte musikk i den nordengelske byen at de tre m\u00f8ttes og dannet bandet i 2003.\n\n\n\n\nHOLDT P\u00c5 LENGE: De tre bandmedlemmene har holdt koken i 18 \u00e5r, og har hatt konserter i Norge flere ganger. Her spilte de for fullt hus i teltscenen p\u00e5 Hovefestivalen i 2008. \nFoto: Tor Erik Schr\u00f8der / SCANPIX\n\n\n\n\n Rocken er ikke d\u00f8d: \u2013 Noen ganger er det befriende \u00e5 v\u00e6re et r\u00e6va menneske \n\nJ\u00f8rgen Hegstad er musikkprodusent og programleder i radiokanalen P13 i NRK. Han har fulgt med p\u00e5 The Wombats i mange \u00e5r.\nHan mener det er en kombinasjon av flere ting som n\u00e5 gj\u00f8r at bandet har stor suksess.\n\u2013 Det er tre ting som nok har virket sammen her; timing, kvalitet og l\u00f8nn for strevet, sier Hegstad.\nHan beskriver bandet som gigantisk i hjemlandet England, og at de fyller store arenaer.\n\u2013 The Wombats er et av indierockbandene fra sin tid som har klart \u00e5 bli bedre og bedre. Det er f\u00f8rst og fremst kvaliteten som n\u00e5 har seiret. Jeg synes ogs\u00e5 at dette er bandets aller beste plate. Det er ogs\u00e5 den best produserte plata, sier Hegstad.\n\n\n\n\nKVALITET: J\u00f8rgen Hegstad mener at den nye plata til The Wombats er den beste de har laget. \nFoto: Erlend L\u00e5nke Solbu/NRK", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Fikk forbud mot pris\u00f8kning for to \u00e5r siden. N\u00e5 \u00f8ker Norgesnett nettleia igjen. \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Norgesnett \u00f8ker nettleia neste uke. For litt over to \u00e5r siden fikk selskapet forbud mot \u00e5 \u00f8ke den, etter \u00e5 ha tatt for h\u00f8y nettleie i 10 \u00e5r.", "published_date": "2022-01-25T09:39:36+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/fikk-forbud-mot-prisokning-for-to-ar-siden.-na-oker-norgesnett-nettleia-igjen.-1.15825266", "text_body": "Norgesnett \u00f8ker nettleia neste uke. For litt over to \u00e5r siden fikk selskapet forbud mot \u00e5 \u00f8ke den, etter \u00e5 ha tatt for h\u00f8y nettleie i 10 \u00e5r.N\u00e5 mener Norgesnett at selskapet har gjort opp for seg, og varsler pris\u00f8kning p\u00e5 rundt ti prosent fra 1. februar.\nSelskapet har ansvar for str\u00f8mnettet til 100.000 kunder i kommunene Ask\u00f8y ved Bergen, Fredrikstad (ikke Ons\u00f8y), Hvaler, Nesodden, R\u00f8yken i Asker, Enebakk og Ski i Nordre Follo.\nDette har mange reagert p\u00e5. Blant dem sm\u00e5barnsfaren Roy Arne Henriksen-Engjaberg (38) i Fredrikstad.\n\n\n\n\nRoy-Arne Henriksen-Engjaberg reagerer p\u00e5 at Norgesnett \u00f8ker prisene. \u2013 S\u00e6rlig fordi selskapet er i en monopolsituasjon, sier han. \nFoto: Privat\n\n\n\nIf\u00f8lge ham betaler familien rundt 10.000 kroner i \u00e5ret i nettleie.\n\u2013 Vi klarer oss, men nettleia gj\u00f8r jo et stort innhogg i familie\u00f8konomien, sier han.\nSom mange andre har familien nok av utgifter.\n\u2013 Hus, barnehage, renta som stiger, bill\u00e5n og hele pakka, sier Henriksen-Engjaberg.\nIf\u00f8lge Norgesnett kommer nettleia til \u00e5 \u00f8ke med rundt en hundrelapp i m\u00e5neden for huseiere med et forbruk p\u00e5 20.000 kwt.\nFikk forbud mot \u00e5 \u00f8ke prisen\nNettselskapene har monopol i sine omr\u00e5der. Derfor er det Reguleringsmyndigheten for energi (RME) som fastsetter inntektsrammer for nettselskapene hvert \u00e5r.\nTillatt inntekt skal over tid dekke kostnadene ved drift og vedlikehold av nettet. Ved effektiv drift skal den ogs\u00e5 gi en rimelig avkastning p\u00e5 investert kapital. \nSelskapene klarer sjelden \u00e5 treffe n\u00f8yaktig p\u00e5 inntektsrammen. De kan f\u00e5 mindreinntekt et \u00e5r, og merinntekt et annet. Men de skal styre mot null og har ikke lov til \u00e5 ha merinntekt i \u00e5revis. Det har flere selskaper hatt i mange \u00e5r \u2013 et av dem var Norgesnett.\n\n\n\n\nNorgesnett driver str\u00f8mnettet blant annet her i Fredrikstad. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\nSkyldte kundene penger i 10 \u00e5r\nVed utgangen av 2019 hadde Norgesnett skyldt kundene sine penger i 10 \u00e5r. Likevel \u00f8nsket de \u00e5 \u00f8ke nettleia i 2020. \nDa sa Reguleringsmyndigheten for energi stopp.\n\u2013 Vi vedtok et forbud mot at Norgesnett fikk \u00f8ke tariffen fordi de har hatt for h\u00f8y inntekt i mange \u00e5r. Det er ikke i tr\u00e5d med regelverket, sier fungerende seksjonssjef Reguleringsmyndigheten, Roar Amundsveen.\nNorgesnett eies indirekte av Fredrikstad kommune og Oslo kommune. Selskapet er det eneste norske nettselskapet som har f\u00e5tt et uttrykkelig forbud mot \u00e5 \u00f8ke nettleia. I 2020 hadde selskapet et overskudd p\u00e5 45 millioner kroner.\n\u2013 M\u00e5 \u00f8ke nettleia\n\n\n\n\n\u2013 Vi kommer til \u00e5 f\u00f8lge n\u00f8ye med p\u00e5 Norgesnett og andre nettselskap, sier fungerende seksjonssjef Roar Amundsveen i Reguleringsmyndigheten for energi. \nFoto: Kjartan R\u00f8rslett / NRK\n\n\n\nIf\u00f8lge administrerende direkt\u00f8r Mona Askmann, satte Norgesnett ned nettleia i slutten av 2020 og begynnelsen av 2021. P\u00e5 den m\u00e5ten betalte selskapet tilbake det de skyldte kundene.\n\u2013 Med hensyn til \u00e5 f\u00e5 en jevn nettleie og f\u00f8lge de reglene som RME har satt, s\u00e5 er vi n\u00f8dt til \u00e5 sette opp nettleian\u00e5 for \u00e5 styre mot null i 2022, sier hun.\nNorgesnett har levert dokumentasjon til Reguleringsmyndigheten som viser at mer-/mindreinntektssaldoen deres per 31.desember i fjor var negativ.\nDokumentasjonen er til vurdering og vil if\u00f8lge Roar Amundsveen bli behandlet innen kort tid.\n\u2013 Forutsatt at den dokumentasjonen er i orden, er det greit at de \u00f8ker nettleia. Men det er fortsatt s\u00e5nn at de skal sikte p\u00e5 \u00e5 g\u00e5 mot null. S\u00e5 de kan ikke \u00f8ke slik at de f\u00e5r h\u00f8yere inntekter i l\u00f8pet av 2022, sier Roar Amundsveen.\n\u00abAlvorlig\u00bb\nI forrige uke fortalte NRK at mange nettselskap skyldte kundene penger i minst ti \u00e5r. \nReguleringsmyndigheten for energi har i et brev til nettselskapene beskrevet det som \u00abalvorlig\u00bb. \nN\u00e5 vil denne myndigheten f\u00f8lge n\u00f8ye med p\u00e5 nettselskapene.\n\u2013 Selskapene det s\u00e6rlig vil v\u00e6re aktuelt for oss \u00e5 vurdere n\u00e6rmere, er de som har hatt sammenhengende mer- eller mindreinntekt i over fire \u00e5r, sier Amundsveen.\nOgs\u00e5 mange str\u00f8mkunder har reagert sterkt p\u00e5 nettselskapenes h\u00f8ye inntekter fra nettleie.\n\n\n\n\nNettleia til Norgesnett med avgifter utgj\u00f8r over 10.000 kroner i \u00e5ret for en kunde som bruker 20.000 kwt str\u00f8m. N\u00e5 \u00f8ker selskapet prisen med rundt 10 prosent. \nFoto: Audun Braastad / NTB\n\n\n\n\u2013 Ekstra dumt\nI Fredrikstad synes sm\u00e5barnsfar Roy Arne Henriksen-Engjaberg det er rart at Norgesnett velger \u00e5 \u00f8ke prisene i en tid der samfunnet har v\u00e6rt preget av det han kaller en \u00abgi og ta-holdning\u00bb.\n\u2013 Ogs\u00e5 med tanke p\u00e5 str\u00f8mprisene som har v\u00e6rt i h\u00f8st og vinter, s\u00e5 synes jeg det er ekstra dumt, sier han. \nMona Askmann i Norgesnett sier de h\u00f8ye str\u00f8mprisene n\u00e5 gj\u00f8r at selskapet ville f\u00e5tt en betydelig mindreinnekt om de ikke \u00f8kte nettleia n\u00e5. \nEn del av str\u00f8mmen blir borte p\u00e5 vei til kundene i s\u00e5kalt nettap. Den m\u00e5 nettselskapene betale markedspris for og det henter de inn igjen p\u00e5 nettleia.\n\u2013 Vi har faktisk justert prisen ned i slutten av 2020 og 1. januar 2021, nettopp med tanke p\u00e5 \u00e5 f\u00e5 merinntekten ned, sier Askmann.\n\n\n\n\nMona Askmann er administrerende direkt\u00f8r i Norgesnett. Hun sier at selskapet m\u00e5 \u00f8ke nettleia for \u00e5 unng\u00e5 mindreinntekt og for \u00e5 kunne holde en jevn nettleie. \nFoto: Kjartan R\u00f8rslett / NRK", "topic": "norge"}, {"headline": "Digital skole skaper tr\u00f8bbel for foreldre \u2013 stiller krav om \u00e5 f\u00e5 innsyn \u2013 NRK Troms og Finnmark", "ingress": "Skoleb\u00f8kene har blitt digitale, men foresatte som trenger \u00e5 se i dem for \u00e5 hjelpe, m\u00e5 sp\u00f8rre ungene om tillatelse.", "published_date": "2022-01-25T07:55:37+01:00", "url": "https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/digital-skole-skaper-trobbel-for-foreldre-_-stiller-krav-om-a-fa-innsyn-1.15821431", "text_body": "Skoleb\u00f8kene har blitt digitale, men foresatte som trenger \u00e5 se i dem for \u00e5 hjelpe, m\u00e5 sp\u00f8rre ungene om tillatelse.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nSkoledager hjemme har de siste to \u00e5ra blitt en ny normal. Det setter foreldre p\u00e5 pr\u00f8ve.\n\u2013 Problemet er at vi som foreldre ikke har en plass i oppl\u00e6ring og veiledning i disse digitale l\u00e6ringsflatene, sier Siv.\nHun er mor til den 13 \u00e5r gamle ungdomsskoleeleven Magnus. Og tror overgangen til digitale skoleb\u00f8ker kanskje kom litt br\u00e5tt p\u00e5 foreldrene.\n\u2013 Vi henger ikke helt med i den digitale utviklinga, men det forventes at vi skal v\u00e6re der, sier moren.\nN\u00e5 bruker mange skoler kun digitale b\u00f8ker. Og det digitale l\u00e6remateriellet er det kun elevene som har tilgang til, med sine egne personlige passord.\nDette gj\u00f8r det vanskelig for mange foreldre \u00e5 henge med i utviklingen til barna, mener Marius Chramer i Foreldreutvalget for grunnoppl\u00e6ringen (FUG).\n\u2013 F\u00f8r var det enkelt, og man kunne sl\u00e5 opp i ei bok og f\u00f8lge lekser og skolegangen enkelt hjemmefra. I dag er det et mylder av digitale flater, det er apper og programmer og innlogginger. Det er utfordrende dersom man ikke f\u00e5r oppl\u00e6ring, sier Chramer.\n\n\n\n\n\u2013 Foreldre er tett p\u00e5 dagens ungdom, og vi kan v\u00e6re en ressurs, men da m\u00e5 vi ogs\u00e5 f\u00e5 lov til \u00e5 v\u00e6re med i loopen, sier Chramer.\n\nFoto: Knut Anders Finnset / NRK\n\n\n\nBlir vanskelig \u00e5 hjelpe\nAlle l\u00e6remidlene til Magnus (13) ble digitale da han begynte p\u00e5 ungdomsskolen i fjor h\u00f8st. Det gj\u00f8r det vanskelig \u00e5 henge med i svingene for foreldrene.\n\u2013 Det er vanskeligere \u00e5 f\u00f8lge opp, s\u00e6rlig for de elevene som trenger st\u00f8tte hjemmefra. Digital lesing setter andre krav til leseren enn ei fysisk bok, sier Siv.\nMagnus har dysleksi, som er den vanligste l\u00e6revansken blant norske barn. Derfor trenger han litt mer hjelp fra moren enn det storebroren gjorde.\n\u2013 N\u00e5r alt er digitalt blir det mye tekst \u00e5 orientere seg i. Det er lettere \u00e5 g\u00e5 seg vill i en digital tekst enn i ei fysisk bok, forklarer moren.\n\n\nDysleksi\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nDysleksi er ganske vanlig. Av hundre personer vil fem til ti av dem ha dysleksi. Det vil si at det er elever med denne vansken i nesten alle skoleklasser.\nDysleksi har ikke noe med intelligens eller evner \u00e5 gj\u00f8re. Tidligere statsminister Erna Solberg har v\u00e6rt \u00e5pen p\u00e5 at hun har dysleksi.\nDysleksi er en vanske med lesing og skriving. De som har dysleksi bruker lengre tid p\u00e5 \u00e5 lese og skrive enn de som ikke har dysleksi. Noen har store vansker, andre har mindre vansker. Det \u00e5 l\u00e6re et fremmedspr\u00e5k, for eksempel engelsk, er som regel en ekstra utfordring. Rundt halvparten av de som har dysleksi har ogs\u00e5 problemer med matematikk.\nDysleksi er en medf\u00f8dt disposisjon og man kan ikke bli kvitt dysleksien sin, men m\u00e5lrettet trening hjelper. Mange har god nytte av digitale hjelpemidler og spesiell tilrettelegging, og mange finner fram til sine egne m\u00e5ter \u00e5 takle vanskene p\u00e5. For eksempel blir noen sv\u00e6rt flinke til \u00e5 f\u00e5 med seg det som blir sagt og til \u00e5 uttrykke seg muntlig.\nSelv om dysleksi er ganske vanlig, opplever mange barn, ungdommer og voksne store nederlag p\u00e5 grunn av de dyslektiske problemene sine. Derfor er tidlig kartlegging og tidlige tiltak viktige for \u00e5 hindre en negativ utvikling.\nKilde: Store norske leksikon.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nElevar saknar skuleb\u00f8ker: \u2013 Det blir litt mykje data\n\n\n\n\n\n\n\nDet hadde v\u00e6rt lettere hvis ogs\u00e5 Siv hadde tilgang til l\u00e6remidlene. Hvis hun vil sette seg inn i skolepensumet, m\u00e5 Magnus v\u00e6re hjemme slik at han kan logge seg inn for henne.\n\u2013 De bruker ogs\u00e5 Office365 og Onenote, og l\u00e6rerne formidler l\u00e6reverkt\u00f8y til barna gjennom disse verkt\u00f8yene. Ogs\u00e5 det er en stor tekstmengde for elever som synes det er vanskelig \u00e5 finne fram selv, sier Siv.\n\n\n\n\nN\u00e5r Magnus har hjemmeskole, blir rommet hans til klasserom. Her har han alt det tekniske p\u00e5 plass, men han synes det er bedre \u00e5 m\u00f8te opp p\u00e5 skolen og f\u00e5 undervisningen i plenum.\nFoto: Knut Anders Finnset / NRK\n\n\n\nPersonvernhensyn i gr\u00e5sonen\nPersonvernhensyn gj\u00f8r det hele mer komplisert. Sp\u00f8rsm\u00e5lene dreier seg om hvilken rett til privatliv elevene har p\u00e5 plattformene de bruker til skolearbeid. For eksempel mottar Magnus ofte beskjeder og tilbakemeldinger fra l\u00e6rerne.\nNRK har v\u00e6rt i kontakt med Datatilsynet, som ikke kan gi noe entydig svar p\u00e5 hva slags rett til personvern skoleelever har siden de ikke er myndige. Det er noe av det som m\u00e5 utredes bedre n\u00e5 som den digitale skolen kommer for fullt, sier de.\nI \u00e5r skal Kunnskapsdepartementet i gang med et pilotprosjekt, hvor foresatte vil f\u00e5 tilgang til noen av verkt\u00f8yene som elevene bruker. Prosjektet vil f\u00f8rst gjelde for Oslo, Narvik, og Molde.\n\u2013 Vi tenker at det er nesten to \u00e5r for seint, svarer Chramer i FUG.\n\u2013 Spesielt for de minste er foreldrene en utrolig viktig ressurs, og vi h\u00e5per p\u00e5 at staten kommer p\u00e5 banen og s\u00f8rger for at vi f\u00e5r noen gode caser \u00e5 l\u00e6re av, og implementerer dette i skolen snarest, sier Chramer.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAlle elevene bruker samme passord: \u2013 Jeg ble rett og slett sjokkert\n\n\n\n\n\n\n\nKunnskapsministeren svarer\nChramer i FUG mener det er opp til myndighetene \u00e5 finne ut av utfordringene med personvern. Og at digitaliseringen er kommet for \u00e5 bli.\nKunnskapsminister Tonje Brenna (Ap) mener det ogs\u00e5 er viktig med kommunikasjon p\u00e5 gamlem\u00e5ten. \n\n\n\n\nKunnskapsminister Tonje Brenna (Ap) sier til NRK at hun har forst\u00e5else for at den raske omstillingen til digitale verkt\u00f8y som kom med pandemien har v\u00e6rt utfordrende for elever og foresatte.\nFoto: Marit Eilertsen\n\n\n\n\u2013 Den digitale kommunikasjonen mellom skolen og hjem er ikke den eneste kommunikasjonen vi skal ha. Det er viktig at l\u00e6rere og foresatte snakker sammen, og det er viktig at de snakker med barna om hvordan det g\u00e5r p\u00e5 skolen, sier Brenna.\nHun h\u00e5per prosjektet kan gi noen erfaringer som vil f\u00f8re til en mer standardisert tiln\u00e6rming.\n\u2013 Det gj\u00f8res mye klokt mange steder, og s\u00e5 er det andre steder hvor man ikke har kommet like langt. Jeg tror i hvert fall at vi m\u00e5 klare \u00e5 f\u00e5 hensynet til personvern og brukervennlighet til \u00e5 virke sammen.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFrykter digitalisering vil gi f\u00e6rre og d\u00e5rligere l\u00e6reb\u00f8ker \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for NorgeDysleksi er ganske vanlig. Av hundre personer vil fem til ti av dem ha dysleksi. Det vil si at det er elever med denne vansken i nesten alle skoleklasser.\nDysleksi har ikke noe med intelligens eller evner \u00e5 gj\u00f8re. Tidligere statsminister Erna Solberg har v\u00e6rt \u00e5pen p\u00e5 at hun har dysleksi.\nDysleksi er en vanske med lesing og skriving. De som har dysleksi bruker lengre tid p\u00e5 \u00e5 lese og skrive enn de som ikke har dysleksi. Noen har store vansker, andre har mindre vansker. Det \u00e5 l\u00e6re et fremmedspr\u00e5k, for eksempel engelsk, er som regel en ekstra utfordring. Rundt halvparten av de som har dysleksi har ogs\u00e5 problemer med matematikk.\nDysleksi er en medf\u00f8dt disposisjon og man kan ikke bli kvitt dysleksien sin, men m\u00e5lrettet trening hjelper. Mange har god nytte av digitale hjelpemidler og spesiell tilrettelegging, og mange finner fram til sine egne m\u00e5ter \u00e5 takle vanskene p\u00e5. For eksempel blir noen sv\u00e6rt flinke til \u00e5 f\u00e5 med seg det som blir sagt og til \u00e5 uttrykke seg muntlig.\nSelv om dysleksi er ganske vanlig, opplever mange barn, ungdommer og voksne store nederlag p\u00e5 grunn av de dyslektiske problemene sine. Derfor er tidlig kartlegging og tidlige tiltak viktige for \u00e5 hindre en negativ utvikling.\nKilde: Store norske leksikon.", "topic": "tromsogfinnmark"}, {"headline": "De OL-uttatte langrennsherrene definert som n\u00e6rkontakter \u2013 dette kan bli n\u00f8dl\u00f8sningen \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "De norske herrelangrennsl\u00f8perne er definert som n\u00e6rkontakter av landslagstrener Arild Monsen. N\u00e5 utsettes OL-reisen. Det gj\u00f8r at Olympiatoppen b\u00e5de ser p\u00e5 en mulig plan B og C.", "published_date": "2022-01-25T10:54:18+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/alle-norske-herrelangrennslopere-definert-som-naerkontakter-1.15825889", "text_body": "De norske herrelangrennsl\u00f8perne er definert som n\u00e6rkontakter av landslagstrener Arild Monsen. N\u00e5 utsettes OL-reisen. Det gj\u00f8r at Olympiatoppen b\u00e5de ser p\u00e5 en mulig plan B og C.\u2013 Det er klart det er en uggen situasjon \u00e5 v\u00e6re i, sier Hans Christer Holund til NRK.\nDen OL-uttatte landslagsstjernen m\u00f8ter NRK i l\u00f8ypene i Seiers Alm. Han er naturlig nok spent p\u00e5 tirsdagens PCR-svar.\n\u2013 Det blir spennende. Det som er rart med dette er at folk som f\u00f8ler seg helt frisk, kan v\u00e6re syk. Det er spesielt. Jeg f\u00f8ler meg hundre prosent frisk, men man kan aldri si aldri.\nDe norske ut\u00f8verne er definert som n\u00e6rkontakter etter at landslagstrener Arild Monsen mandag testet positivt for korona. Det bekreftet Skiforbundet i en pressemelding tirsdag formiddag.\n\u2013 D\u00e5rlig timing\nDet betyr at avreisen til Beijing for de mannlige OL-uttatte langrennsl\u00f8perne utsettes i fire dager fra 27. til 31. januar. Da er det fem dager til f\u00f8rste langrenns\u00f8velse i OL.\n\u2013 I praksis inneb\u00e6rer dette man m\u00e5 f\u00f8lge italienske retningslinjer som gj\u00f8r at man m\u00e5 i karantene, og den har varighet p\u00e5 fem dager. Vi m\u00e5 derfor utsette avreise til OL til 31, sier langrennssjef Espen Bjervig til NRK.\n\u2013 Hvor alvorlig er dette? \n\u2013 Det er d\u00e5rlig timing, for s\u00e5 vidt. Men jeg vil ikke konkludere med hvordan situasjonen er f\u00f8r vi har f\u00e5tt svar p\u00e5 PCR-testene, svarer Bjervig.\nMandag kveld gjennomf\u00f8rte ut\u00f8verne en PCR-test p\u00e5 hotellet i Seiser Alm, hvor den norske langrennseliten n\u00e5 befinner seg p\u00e5 samling. Svaret ventes \u00e5 komme i l\u00f8pet av dagen. \n\u2013 N\u00e5 venter vi p\u00e5 PCR-pr\u00f8vene og vi vil komme med informasjon n\u00e5r vi har f\u00e5tt svar p\u00e5 de, sier langrennsjefen.\n\n\n\n\nSPENT: Hans Christer Holund venter sammen med resten av langrennslandslaget p\u00e5 dagens PCR-svar. \nFoto: Mikal Aaserud / NRK\n\n\n\nPekt ut mulig reisedato\nTirsdagens planlagte digitale pressetreff med herrel\u00f8perne er ogs\u00e5 avlyst. Det er forel\u00f8pig ikke avklart om ogs\u00e5 kvinnel\u00f8perne m\u00e5 utsette sin reise.\nKommunikasjonsansvarlig i Olympiatoppen, Halvor Lea, sier f\u00f8lgende om potensielle avreisedatoer til NRK.\n\u2013 Vi har et fly 31. januar. Det er neste mulighet. S\u00e5 m\u00e5 man vurdere ytterligere senere, og se p\u00e5 hva som dukker opp av muligheter. Vi m\u00e5 n\u00e5 begynne \u00e5 se p\u00e5 plan B og C, men det har vi ikke klart p\u00e5 n\u00e5v\u00e6rende tidspunkt.\n\u2013 Curlinglandslaget skal vel ned 4. februar, s\u00e5 der er det en mulighet. Men klokka g\u00e5r og p\u00e5 et eller annet tidspunkt blir det for sent, fortsetter Lea.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSmittealarm i langrennsleiren \u2013 Johaug sier hun vil v\u00e6re \u00abskikkelig egoistisk\u00bb\n\n\n\n\n\n\n\nHelomvending\nMonsen reiste hjem fra samlingen i Italia s\u00f8ndag og testet positivt p\u00e5 koronaviruset p\u00e5 en hurtigtest ved ankomst p\u00e5 Gardermoen. Ogs\u00e5 PCR-pr\u00f8ven var positiv.\nEtter planen skulle samlingen avsluttes torsdag 27. januar og langrennstroppen sette kursen mot M\u00fcnchen i Tyskland for \u00e5 fly hjem til Oslo. \nP\u00e5 Gardermoen m\u00e5 ut\u00f8verne gjennomf\u00f8re den siste obligatoriske PCR-testen for innreise til Norge og for \u00e5 kunne dra videre til Kina. Landslaget vil benytte seg av en ekspresstest for \u00e5 unng\u00e5 de lange k\u00f8ene og un\u00f8dvendig smitterisiko.\n\n\n\n\nLANDSLAGSTRENER: Arild Monsen. \nFoto: Terje Pedersen / NTB25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15826360.1.15826360", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n11:55\n\n\nSverre Stensheim er d\u00f8d\nDen tidlegare langrennsl\u00f8paren Sverre Steinsheim er d\u00f8d, 88 \u00e5r gammal.\nStensheim gjekk bort laurdag kveld. Han blir omtalt som ei kjempe i norsk skisport, og han er den einaste i etterkrigstida som har vunne femmila i Holmenkollen tre \u00e5r p\u00e5 rad. Det gjorde han fr\u00e5 1959 til 1961. Han vann femmila ogs\u00e5 i Lahti i 1962.\nOppd\u00f8len, som representerte idrettslaget Sn\u00f8hetta, tok to NM-gull p\u00e5 30 kilometer i 1959 og 1960, men blei aldri meister p\u00e5 det han rekna som sin spesialdistanse, 50 kilometer.\nI OL og VM klatra han aldri opp p\u00e5 sigerspallen. Hans beste plassering var femteplassen p\u00e5 50 kilometer i OL 1964.\nStensheim vart tildelt Morgenbladets gullmedalje i 1959 og Holmenkollmedaljen i 1960.25. januar\n2022\nkl.\n11:43\n\n\nMowinckel n\u00e6rmest av de norske i Italia\nRagnhild Mowinckel er beste norske alpinist p\u00e5 forel\u00f8pig 7.-plass i den f\u00f8rste omgangen av storslal\u00e5mrennet i italienske Kronplatz. Petra Vlhov\u00e1 leder.\nMowinckel startet bra og ledet med seks hundredeler ned til Vlhov\u00e1 ved f\u00f8rste mellomtid. Nedover i den italienske traseen gikk likevel tiden for fort for henne, og hun var i m\u00e5l 74/100 sekund bak slovaken.\nThea Louise Stjernesund, som har slitt i innledningen av \u00e5rets sesong, leverte en bra omgang og var i m\u00e5l 1,63 bak Vlhov\u00e1. Stjernesund jublet av glede i m\u00e5lomr\u00e5det.\nMina F\u00fcrst Holtmann var i m\u00e5l 1,50 sekunder bak Vlhov\u00e1. Maria Tviberg er 1,98 bak.\nTeknikkspesialisten Vlhov\u00e1 har enn\u00e5 ikke vunnet i storslal\u00e5m denne sesongen, men hun st\u00e5r med fem seirer i slal\u00e5m.\nTirsdag fikk hun det virkelig til \u00e5 svinge i den italienske traseen. Fra f\u00f8rste startnummer var hun i m\u00e5l p\u00e5 tiden 59,98, noe ingen matchet i 1. omgang.\nSvenske Sara Hector er n\u00e6rmest Vlhov\u00e1 med 34 hundredeler. Bak der f\u00f8lger den amerikanske stjernen Mikaela Shiffrin, 59 hundredeler bak.\nFinaleomgangen starter 13.30. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n10:47\n\n\nAlle norske herrel\u00f8pere definert som n\u00e6rkontakter\nAlle norske herrelangrennsl\u00f8pere p\u00e5 landslaget er definert som n\u00e6rkontakter av koronasmittede Arild Monsen. Dermed utsettes OL-utreisen.\n\u00abI forlengelse av g\u00e5rdagens situasjon, hvor trener Arild Monsen testet positiv for covid ved hjemreise fra Seiser Alm til Norge, er det n\u00e5 klart at alle OL-uttatte menn i langrennstroppen er definert som n\u00e6rkontakter\u00bb, melder Norges Skiforbund.\n\u00abL\u00f8perne blir boende i h\u00f8yden til dagen f\u00f8r avreise Kina\u00bb, heter det.\nDet betyr at avreise til Beijing for de \u00e5tte, mannlige OL-uttatte langrennsl\u00f8perne utsettes i fire dager fra 27. til 31. januar 2022.\nDet er forel\u00f8pig ikke avklart om ogs\u00e5 kvinnel\u00f8perne m\u00e5 utsette sin reise.25. januar\n2022\nkl.\n10:31\n\n\nDiscovery holder kommentatorene hjemme under OL\nRettighetshaver Discovery velger \u00e5 flytte all kommenteringen av OL-\u00f8velsene i Beijing tl Norge, melder VG og Expressen.\nGrunnen er usikkerhet knyttet til karantene og isolasjon. Expressen skriver at heller ikke de svenske kommentatorene drar til Kina.\nDen opprinnelige planen til Discovery var \u00e5 sende 44 personer til Beijing. Den nye planen er n\u00e5 \u00e5 sende 20 personer.\nDet forteller Discoverys kommunikasjonsdirekt\u00f8r Hanne McBride til VG.\n\u2013 Det er utfordrende \u00e5 produsere et s\u00e5 stort arrangement som OL i en pandemi, og det er knyttet usikkerhet til eventuelle karantener og isolasjon ved ankomst i Beijing.\n\u2013 Forholdene er uforutsigbare, og for \u00e5 minimere risiko knyttet til produksjonen og de redaksjonelle teamene, har vi besluttet \u00e5 sende f\u00e6rre folk enn planlagt.\nBeijing-lekene starter 4. februar.25. januar\n2022\nkl.\n10:17\n\n\nSyv ut\u00f8vere tatt ut til Paralympics \nOlympiatoppen tok tirsdag ut syv nye ut\u00f8vere til Paralympics i Beijing. Tidligere er det tatt ut seks ut\u00f8vere til Paralympics, og det er forventet at troppen vil best\u00e5 av cirka 15 ut\u00f8vere.\nAlpint:\nJesper Saltvik Pedersen Plogen Skiklubb.\nLangrenn:\nTrygve Toskedal Larsen Trysil Idrettslag.\nIndira Milena Hopsdal Liseth Viking Turn og Idrettsforening.\nVilde Nilsen Kval\u00f8ysletta Skilag.\nThomas Karb\u00f8l Oxaal Sauda Idrettslag.\nOle Martin Lid (ledsager til Thomas Karb\u00f8l Oxaal) Tomrefjord Idrettslag.\nBirgit Lovise R\u00f8kkum Skarstein Frol Idrettslag.25. januar\n2022\nkl.\n08:57\n\n\nLandslagstrener Iversen testet negativt\nTrener for kvinnelandslaget i langrenn, Ole Morten Iversen, har testet negativt p\u00e5 en PCR-test. Han har ogs\u00e5 testet negativt p\u00e5 hurtigtestene. Det skriver Dagbladet.\nDermed kan han trolig reise til OL i Beijing som planlagt 27. januar.\nMandag ble det kjent at sprintlandslandslagtrener Arild Monsen hadde testet positivt ved ankomst til Gardermoen etter at han og Iversen hadde reist hjem fra Italia sammen.\nLangrennssjef Espen Bjervig fortalte da at det er l\u00f8pere som vil bli definert som n\u00e6rkontakter etter Monsens positive test. Dermed kan noen av de bli satt i karantene if\u00f8lge italienske regler. Det vil i s\u00e5 fall endre reiseplanene.25. januar\n2022\nkl.\n08:48\n\n\nNadal slet seg til semifinale \nRafael Nadal brukte fem sett og over fire timer p\u00e5 \u00e5 sl\u00e5 Denis Shapovalov tirsdag, og tok seg med det videre til semifinalen i Australian Open.\nOppgj\u00f8ret var over etter fire timer og \u00e5tte minutter, og Nadal vant til slutt 3-2 i sett. Dermed fortsetter jakten p\u00e5 den 21. Grand Slam-tittelen.\nI kvinnenes kvartfinaler ble fjerdeseedede Barbora Krejcikova sl\u00e5tt ut av Madison Keys. French Open-vinner Krejc\u00edkov\u00e1 tapte i strake sett med 3-6, 2-6.25. januar\n2022\nkl.\n07:42\n\n\nAustralian Open snur i Peng Shuai-strid\nAustralian Open har valgt \u00e5 omgj\u00f8re sitt forbud mot \u00e5 b\u00e6re t-skjorter med p\u00e5skriften \u00abWhere is Peng Shuai\u00bb under tennisturneringen. Plakater og bannere vil imidlertid fortsatt v\u00e6re forbudt, skriver The Guardian.\nArrang\u00f8rene har f\u00e5tt mye kritikk etter at de ba en tilskuer ta av seg en t-skjorte som refererte til den kinesiske tennisspilleren. Beslutningen ble begrunnet med at det ikke er tillatt med bekledning eller bannere som er av politisk art. Tennislegende Martina Navratilova anklaget blant annet Tennis Australia for \u00e5 \u00abkapitulere\u00bb overfor Kina.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt.\nKvinnenes internasjonale tennisforbund (WTA) reagerte med \u00e5 droppe alle planlagte turneringer i Kina og Hongkong i 2022 p\u00e5 grunn av saken.\nPeng er senere observert offentlig, og hun har hatt en videosamtale med IOC (Den internasjonale olympiske komit\u00e9) 21. november, men det er uklart om hun er trygg og fri.25. januar\n2022\nkl.\n06:25\n\n\nZuccarello og Minnesota Wild med storseier \nMats Zuccarello noterte seg for ett m\u00e5l og en assist da Minnesota Wild slo Montreal Canadiens 8-2 i en kamp i NHL natt til tirsdag norsk tid.\nMontreal Canadiens sto for kampens f\u00f8rste scoring etter halvannet minutt. Deretter dominerte Wild fullstendig, og mot slutten av andre periode var stillingen 5-1 til Wild.\nZuccarello sto for det femte m\u00e5let etter 19.29, helt p\u00e5 tampen av andre periode. Zuccarello plukket opp pucken p\u00e5 egen banehalvdel og spilte den fram og tilbake til Kirill Kaprizov f\u00f8r han satte den i m\u00e5l fra en ganske trang vinkel. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:55\n\n\nAP: Seks d\u00f8de utenfor stadion i forbindelse med kamp i afrikamesterskapet\nLokale myndigheter i Kamerun bekrefter overfor nyhetsbyr\u00e5et AP at minst seks er d\u00f8de etter en hendelse ved Olembe Stadion.\nArenaen er der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.\nIf\u00f8lge AP opplyser guvern\u00f8ren i det aktuelle omr\u00e5det, Naseri Paul Biya, at antallet omkomne kan v\u00e6re h\u00f8yere.\nKaoset skal ha oppst\u00e5tt da en stor menneskemengde skal ha fors\u00f8kt \u00e5 ta seg inn p\u00e5 fotballarenaen i Yaounde, der Kamerun skulle spille \u00e5ttedelsfinale mot Komorene.\nAnsatte ved Messassi-sykehuset i n\u00e6rheten opplyser \u00e5 ha mottatt minst 40 skadde personer etter episoden. (NRK/NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:11\n\n\nKoronarammet Komorene med utespiller i m\u00e5l \u2013 utsl\u00e5tt av Afrikamesterskapet\nKomorene slet med koronasmitte i spillertroppen og m\u00e5tte bruke en utespiller i m\u00e5l i \u00e5ttedelsfinalen mot Kamerun i Afrikamesterskapet. Det endte med 1-2-tap. \nKomorene var for f\u00f8rste gang med i utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen ble p\u00e5 ingen m\u00e5te den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed var det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som fikk den utakknemlige oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8tet med turneringsverten Kamerun. \nToko Ekambi og Vincent Aboubakar var m\u00e5lscorere for Kamerun.\nMed ni minutter igjen serverte Komorenes Youssouf M'Changama, som til daglig spiller i den franske klubben Guingamp, en frisparkperle av sjeldent kaliber. Men det ble bare med tr\u00f8stem\u00e5let. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:59\n\n\nDisse utgj\u00f8r det blandede stafettlaget p\u00e5 OLs \u00e5pnings\u00f8velse\nMarte Olsbu R\u00f8iseland, Tiril Eckhoff og br\u00f8drene Tarjei og Johannes Thingnes B\u00f8 utgj\u00f8r det norske laget p\u00e5 den blandede stafetten i skiskyting i Beijing-OL.\nDet bekrefter Norges Skiskytterforbund i en pressemelding mandag kveld.\nDermed kan den norske kvartetten allerede n\u00e5 starte forberedelsene til det som blir skiskytternes f\u00f8rste distanse under vinterlekene i Kina.\n\u00d8velsen g\u00e5r av stabelen l\u00f8rdag 5. februar. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:08\n\n\nP\u00e5l Arne Johansen blir ny Odd-trener\nStyret i fotballklubben Odd besluttet mandag \u00e5 ansette mange\u00e5rig G19-landslagstrener P\u00e5l Arne Johansen som ny trener, skriver klubben p\u00e5 sine nettsider.\nMorten R\u00f8nningen blir ny sportssjef. De to blir presentert p\u00e5 en pressekonferanse klokken 10 tirsdag.\nVG skrev i forkant av mandagens styrem\u00f8te at Johansen og tidligere Ranheim-trener Svein Maalen var de heteste kandidatene til \u00e5 etterf\u00f8lge Jan Frode Nornes i trenerjobben.\nJan Frode Nornes fikk ikke fortsette etter at Odd endte p\u00e5 13.-plass i eliteserien sist sesong.\nP\u00e5l Arne Johansen har v\u00e6rt ansatt i Norges Fotballforbund med treneransvar for ulike aldersbestemte landslag siden 2017. F\u00f8r den tid var han Henning Bergs assistent i den polske klubben Legia Warszawa.\nHan har ogs\u00e5 en fortid som assistenttrener for det norske kvinnelandslaget.\nI 2019 ledet han det norske G20-landslaget under VM-sluttspillet i Polen. Der ble det exit i gruppespillet. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:45\n\n\nBalotelli-comeback p\u00e5 landslaget\nDen italienske fotballprofilen Mario Balotelli var overraskende med da landslagssjef Roberto Mancini offentliggjorde sin ferskeste tropp mandag.\nDet er mer enn tre \u00e5r siden Balotelli sist var inne i landslagsvarmen. N\u00e5 er det duket for comeback senere denne m\u00e5neden.\nDen italienske troppen skal samles til en tre dager lang treningsleir foran v\u00e5rens viktige omspillskamper i kvalifiseringen til fotball-VM i Qatar. 31 \u00e5r gamle Balotelli var en av flere overraskende navn som dukket opp i Mancinis tropp.\nM\u00e5ltyven, som n\u00e5 spiller for den nyopprykkede tyrkiske klubben Adana Demirspor, spilte sin hittil siste landskamp i september 2018. Han st\u00e5r med 14 landslagsm\u00e5l i karrieren. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:32\n\n\nKomorene med utespiller i m\u00e5l i Afrikamesterskapet\nKomorene sliter med koronasmitte i spillertroppen og er tvunget til \u00e5 benytte en utespiller i m\u00e5l i kampen mot Kamerun i Afrikamesterskapet mandag.\nDet er f\u00f8rste gang Komorene har klart \u00e5 spille seg fram til utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen har p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6rt den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed er det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som f\u00e5r oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8ter med turneringsvertene Kamerun.\nKomorene fors\u00f8kte i det lengste \u00e5 f\u00e5 gjennom en s\u00f8knad om at tidligere Kongsvinger- og Brann-keeper Ali Ahamada kunne spille kampen. Eliteserie-kjenningen testet negativt f\u00f8r kampstart, men fikk likevel ikke gr\u00f8nt lys som f\u00f8lge av at han testet positivt p\u00e5 viruset for kun to dager siden. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:43\n\n\nDanmark semifinaleklar etter utklassing\nDe danske h\u00e5ndballherrene fortsatte sin kamprekke uten tap og knuste Nederland 35-23 i h\u00e5ndball-EM mandag. Dermed er semifinalebilletten sikret.\nDersom Frankrike avgir poeng mot Montenegro senere mandag, vil ogs\u00e5 gruppeseieren v\u00e6re sikret.\nDersom Frankrike sl\u00e5r Montenegro, blir det ren gruppefinale mellom Frankrike og Danmark onsdag, der danskene har fordelen ved at de blir gruppevinner ved poengdeling. \nMandagens seier var den danskenes sjette p\u00e5 like mange kamper i turneringen i Slovakia og Ungarn.\nMot et koronarammet nederlandsk mannskap var det aldri tvil om hvor seieren ville ende mandag. Danskene styrte kampen fra begynnelsen til slutt og var best i alle spillets faser.\nKantspilleren Johan Hansen var tilbake p\u00e5 banen etter skade og bidro med sju m\u00e5l.\nNederland har f\u00e5tt flere d\u00e5rlige nyheter under EM-sluttspillet. Den tyngste beskjeden kom s\u00f8ndag, da det ble klart at toppscorer Kay Smits hadde avgitt en positiv koronatest. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:03\n\n\nTour de France-vinner m\u00e5 opereres etter trafikkulykke\nTidligere Tour de France-vinner Egan Bernal m\u00e5 opereres etter at han var innblandet i et trafikkuhell i hjemlandet Colombia mandag.\nDet er sykkelstjernens arbeidsgiver Ineos som melder om episoden som endte med at Bernal ble kj\u00f8rt til sykehus.\nColombianeren er innlagt p\u00e5 Universidad de la Sabana-klinikken i utkanten av dem colombianske hovedstaden Bogota. Der gjennomgikk han innledningsvis etter ulykken unders\u00f8kelser. Han ble da opplyst \u00e5 v\u00e6re bevisst og i stabil tilstand.\nMandag kveld opplyser legene som behandler Bernal at sykkelprofilen m\u00e5 opereres for flere skader etter ulykken, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. If\u00f8lge nettstedet Cyclingnews skal det v\u00e6re p\u00e5vist brudd b\u00e5de i knesk\u00e5len og l\u00e5rbenet til Ineos-syklisten. Dette er imidlertid ikke bekreftet fra legehold.\nOperasjonen vil finne sted i l\u00f8pet av de neste timene, heter det i uttalelsen fra sykehuset.\nBernal vant Touren i 2019, og i fjor gikk den klatresterke stjernesyklisten til topps i Giro d'Italia. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Stor prisforskjell p\u00e5 enkeltbillettar for buss og tog i Trondheimsregionen \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Ein billett p\u00e5 tog og buss skulle koste det same, men togbilletten kostar over tre gonger s\u00e5 mykje. No vil billettselskapet f\u00e5 p\u00e5 plass ei mellombels l\u00f8ysing.", "published_date": "2022-01-25T07:55:58+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/stor-prisforskjell-pa-enkeltbillettar-for-buss-og-tog-i-trondheimsregionen-1.15825630", "text_body": "Ein billett p\u00e5 tog og buss skulle koste det same, men togbilletten kostar over tre gonger s\u00e5 mykje. No vil billettselskapet f\u00e5 p\u00e5 plass ei mellombels l\u00f8ysing.Ein togtur til 147 kroner eller ein busstur til 42 kroner? Valet er kanskje ikkje s\u00e5 vanskeleg.\nFr\u00e5 4. oktober 2021 innf\u00f8rte Milj\u00f8pakken harmoniserte takstar p\u00e5 enkeltbillettar i kollektivtrafikken fr\u00e5 Melhus kommune i s\u00f8r og Stj\u00f8rdal kommune i nord.\nProblemet er berre at ordninga framleis ikkje er gjennomf\u00f8rt for tog. Dette f\u00f8rer til store prisforskjellar.\nDet er drygt 100 meter mellom busshaldeplassen og togperrongen ved skysstasjonen i Melhus.\nVel du \u00e5 kj\u00f8pe ein enkeltbillett p\u00e5 toget herifr\u00e5 til Stj\u00f8rdal, m\u00e5 du ut med 147 kroner. Om du vel buss er prisen 42 kroner.\n\n\n\n\nBILLETTKJ\u00d8P: Togbilletten blir vesentleg dyrare enn bussbilletten om du ikkje har periodebillett.\nFoto: Morten Andersen / NRK\n\n\n\nOrdf\u00f8rarane er utolmodige\nDet vart sett av 13,5 millionar for \u00e5 f\u00e5 lik takst p\u00e5 enkeltbillettar \u2013 slik det allereie er for periodebillettar.\n\u2013 Vi ventar. Det politiske vedtaket er gjort. Pengane er sett av. Men det er ikkje innf\u00f8rt, seier Melhus-ordf\u00f8rar, Jorid Jagt\u00f8yen (Sp).\n\n\n\n\nORDF\u00d8RAR: Ordf\u00f8rar Jorid Jagt\u00f8yen (Sp) i Melhus fortel at det er sett av 13,5 millionar for \u00e5 f\u00e5 same takst p\u00e5 enkeltbillettane.\nFoto: Morten Andersen / NRK\n\n\n\nVaraordf\u00f8rar i Stj\u00f8rdal, Ole Hermod Sandvik (H) synest det er overraskande at det tar s\u00e5 lang tid.\n\u2013 Eg er veldig utolmodig. Eg var sikker p\u00e5 at vi skulle ha det p\u00e5 plass f\u00f8r \u00e5rsskiftet. Eg vart veldig skuffa d\u00e5 vi fekk signal om at dette kunne ta opptil fleire m\u00e5nader.\nFor \u00e5 f\u00e5 fleire til \u00e5 velje kollektivtransport framfor bilen, har ein i fleire \u00e5r kunne reist til ein overkommeleg penge med periodebillett i TrondheimsregionenTrondheimsregionenTrondheimsregionen\u00a0er ein\u00a0byregion\u00a0og eit\u00a0interkommunalt samarbeidsomr\u00e5de\u00a0som omfattar kommunane\u00a0Trondheim,\u00a0Malvik,\u00a0Melhus,\u00a0Midtre Gauldal,\u00a0Orkland,\u00a0Skaun,\u00a0Indre Fosen\u00a0og\u00a0Stj\u00f8rdal\u00a0i\u00a0Tr\u00f8ndelag. . \nMen endra reisevanar gjer at periodebillettar kan vere ugunstig for enkelte.\n\u2013 Eg forst\u00e5r ikkje kvifor dette tek s\u00e5 lang tid. Her m\u00e5 nokon ta tak, og s\u00f8rge for \u00e5 f\u00e5 ordna det. D\u00e5 peikar pilene p\u00e5 Entur, som har oppdraget. Dei m\u00e5 forklare kva som er problemet, meiner Sandvik.\n\n\n\n\nVARAORDF\u00d8RAR: Varaordf\u00f8rar Ole Hermod Sandvik (H) i Stj\u00f8rdal forst\u00e5r ikkje kvifor det tek s\u00e5 lang tid \u00e5 f\u00e5 billettsystemet p\u00e5 plass.\nFoto: Morten Andersen / NRK\n\n\n\n\u2013 Krevjande jobb\nDet statleg eigde Entur har ansvaret for \u00e5 utvikle nye, samordna l\u00f8ysingar for heile kollektiv-Noreg \u2013 b\u00e5de i form av billettordningar og reiseplanlegging.\nNoko som er krevjande, if\u00f8lge kommunikasjonssjefen i Entur, Ragnhild Skaara Imset.\n\u2013 Grunnen til at det ikkje er p\u00e5 plass i dag, er at det er ein ganske krevjande jobb n\u00e5r forskjellige selskap med forskjellig teknologi og standard for takst og billettering skal inng\u00e5 eit prissamarbeid.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nI dag var det gratis \u00e5 ta toget \u2013 men det var det ikke mange som visste\n\n\n\n\n\n\n\nHeller ikkje gjennomg\u00e5ande reiser p\u00e5 enkeltbillettar er p\u00e5 plass. Ei reise der ein kombinerer buss og tog kan koste over tre gonger s\u00e5 mykje som det politikarane vart einige om i byvekstavtalen. \nDette gjer at toget blir eit mindre attraktivt val for reisande.\nKommunikasjonssjef i SJ Norge, Hilde Lyng skulle gjerne sett at l\u00f8ysinga var klar.\n\u2013 For SJ betyr det at kundane ikkje har f\u00e5tt moglegheita til \u00e5 reise p\u00e5 enkeltbillett til 42 kroner for ein vaksen innanfor sone A. Det er synd at dette ikkje har vore mogleg enno, sidan det er bestemt.\n\n\n\n\nSONEKART: Ein enkeltbillett i sone A skal koste det same uansett om du reiser med tog eller buss. Det gjer det ikkje no.\nFoto: Skjermdump fr\u00e5 AtB / 24.01.22, kl. 18:53\n\n\n\nG\u00e5r for plan B inntil vidare\nEntur m\u00e5 ha ein teknisk plattform p\u00e5 plass for billettsal. Systemet vil kanskje ikkje vere p\u00e5 plass f\u00f8r til sommaren.\n\u2013 Eg forst\u00e5r at det er veldig frustrerande for dei reisande. Entur jobbar for at det skal vere enklare \u00e5 reise kollektivt. Dette har h\u00f8g prioritet hos oss, og hos dei andre kollektivselskapa, fastsl\u00e5r Imset.\nTransportselskapet AtB har allereie eit fungerande billettsystem for reisande som kj\u00f8per enkeltbillettar p\u00e5 buss.\n\u2013 Kan ikkje ein gyldig enkeltbillett hos AtB ogs\u00e5 vere gyldig p\u00e5 toget \u2013 som ei kortsiktig l\u00f8ysing?\n\u2013 Det var eit bra forslag, seier Melhus-ordf\u00f8raren.\n\n\n\n\nBUSS: Ein busstur er eit langt billegare alternativ dersom du skal kj\u00f8pe enkeltbillett.\nFoto: Morten Andersen / NRK\n\n\n\nEntur har store planar for den nye nasjonale reiseplanleggaren dei utviklar, men no g\u00e5r dei for plan B for \u00e5 l\u00f8yse takstfloken i Trondheimsregionen.\nDersom alle brikkene no fell p\u00e5 plass, kan det snart bli vesentleg billegare \u00e5 reise \u2013 ogs\u00e5 med enkeltbillett.\n\u2013 Det er ei permanent l\u00f8ysing som tek litt lenger tid \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass, og s\u00e5 er det ei mellombels l\u00f8ysing som dei reisande kjem til \u00e5 f\u00e5 glede av. Den er like rundt hj\u00f8rnet, lovar Imset.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMads (23) fikk ikke kvittering p\u00e5 bussbillett \u2013 m\u00e5tte betale 1100 kroner i gebyr", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Ny\u00a0NVE-rapport\u00a0viser at\u00a0store deler\u00a0av tettstaden V\u00e5g\u00e5mo vil ligge under vatn ved ein 200-\u00e5rsflaum \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Ein ny NVE-rapport viser at store deler av tettstaden V\u00e5g\u00e5mo vil ligge under vatn om elva fl\u00f8ymer over. Dei treng sikringstiltak.", "published_date": "2022-01-25T08:29:02+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/ny_nve-rapport_viser-at_store-deler_av-tettstaden-vagamo-vil-ligge-under-vatn-ved-ein-200-arsflaum-1.15814494", "text_body": "Ein ny NVE-rapport viser at store deler av tettstaden V\u00e5g\u00e5mo vil ligge under vatn om elva fl\u00f8ymer over. Dei treng sikringstiltak.Innbyggjarane i V\u00e5g\u00e5 i Gudbrandsdalen har til alle tider levd med frykt for at flaumelva vil g\u00e5 over sine breidder. Ordf\u00f8raren h\u00e5par p\u00e5 fortgang i arbeidet med \u00e5 temme elva Finna.\n\u2013 Det er ein forferdeleg situasjon \u00e5 vera i. Det har avgrensa oss i mange \u00e5r, og det vil vera t\u00f8ft for oss i lang tid framover, seier ordf\u00f8rar Harald Sve Bj\u00f8rndal.\nDenne veka kom f\u00f8rste flaumrapporten sidan 2001.\nNVE meiner n\u00e5 dei har kartlagt flaumforholda rundt det verna vassdraget s\u00e5 grundig som mogleg.\n\n\n\n\nFLAUMKART: Kartet viser vassituasjonen i V\u00e5g\u00e5 sentrum ved ein 200-\u00e5rsflaum. Kilde: NVE\n\n\n\n\nDet er ikkje lenge sidan ekstremv\u00earet \u00abGyda\u00bb. Bonden i Hedalen vart r\u00e5ka for andre gong p\u00e5 to m\u00e5nader.\n\nVurderer eit vidt spekter av tiltak\nEin flaum ville r\u00e5ka over 1000 personar i V\u00e5g\u00e5mo, og fleire verna bygningar. NVE-rapporten konkluderer med at det trengs tiltak.\n\u2013 Vi har n\u00e5 konkludert med at det er mogleg \u00e5 flaumsikre tettstaden, seier senioringeni\u00f8r i NVE, Kristin Hasle Haslestad.\n\n\n\n\nSenioringeni\u00f8r i NVE, Kristin Hasle Haslestad.\nFoto: Even Lus\u00e6ter / NRK\n\n\n\nN\u00e5 er konsulentar fr\u00e5 NGI i gang med \u00e5 sj\u00e5 p\u00e5 korleis elva kan sikrast.\n\u2013 Konsulentane vurderer n\u00e5 eit vidt spekter av tiltak, og s\u00e5 m\u00e5 vi vurdere dei ulike moglegheitene, seier senioringeni\u00f8r i NVE, seier Haslestad.\n\nSENTRUM: Elva g\u00e5r gjennom sentrum der det er fleire verna bygg.BRUER: Fleire bruer over elva m\u00e5 byttast ut som flaumsikring.SENTRUM: Bildet viser elva som g\u00e5r gjennom sentrum av V\u00e5g\u00e5mo.\n\nNVE understrekar at kostnaden av tiltaka m\u00e5 sj\u00e5ast opp mot nytteverdien, og trur ikkje tiltak som kraftutbygging, demning eller overl\u00f8pstunnel blir st\u00e5ande som isolerte tiltak. \n\u2013 Vi har ikkje noko tru p\u00e5 at dette er tiltak som kjem \u00e5leine, vi har meir tru p\u00e5 tiltak i dei nedre delar av elvekanalen, seier Haslestad. \n\n I det stille har H\u00f8gre jobba med ei liste over verna vassdrag som kan f\u00e5 \u00absk\u00e5nsam utbygging\u00bb: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDesse ti elvane vil H\u00f8gre slutte \u00e5 verne\n\n\n\n\n\n\n\nDen siste rapporten har avdekt at halvparten av alle verneverdige bygg i kommunen og eit stort bustadomr\u00e5de ikkje vil tole ein 200 \u00e5rsflaum.\nI tillegg m\u00e5 \u00e5tte bruer bytast ut.\nDen store haustflaumen i nabokommunen Skj\u00e5k i 2018 sette ein st\u00f8kk i mange tettstader i Gudbrandsdalen.\nNVE seier det er mogleg \u00e5 flaumsikre V\u00e5g\u00e5, men det vil ta tid, og koste fleire titals millionar, kanskje over hundre millionar kroner.\n\u2013 Her er det ei elvevifte, bratt terreng og elver med stor fart som fraktar med seg mykje masse, s\u00e5 det stadfestar det komplekse farebilde slike plassar har, seier Haslestad.\nMange tettstader i Noreg er bygd p\u00e5 elvevifter som i V\u00e5g\u00e5. Med dagens klimautfordringar hengande over oss, er det sv\u00e6rt vanskeleg \u00e5 sikre slike plassar mot flaum og ras, seier Haslestad i NVE.\n\n\n\n\nUTFORDRANDE: Bratte rashellingar og tre flaumelver trugar sentrum av V\u00e5g\u00e5. I tillegg er elva som renn gjennom sentrum eit verna vassdrag. Bildet er fr\u00e5 flaumen i 2011.\nFoto: Kjell Helge L\u00f8kken / privat\n\n\n\nFryktar utbygging\nF\u00f8rre helg starta naturvernforbundet si rundreise for \u00e5 setja fokus p\u00e5 verna vassdrag.\nDet var ikkje tilfeldig at denne reisa starta nettopp ved elva Finna i V\u00e5g\u00e5.\n\u2013 Vi har f\u00f8lgt diskusjonen rundt Finna lenge, seier nestleiar i Naturvernforbundet, Pernille Hansen.\n\n\nDet er venta at H\u00f8gre vil koma med fleire konkrete vassdrag i Innlandet neste veke, og Naturvernforbundet er spente p\u00e5 om Finna er p\u00e5 den lista.\n\u2013 B\u00e5de Espen Barth Eide og Marte Mj\u00f8s Persen seier dei vil beskytte verna vassdrag, men unnataket er vassdrag med stor flaumfare. Dette tillegget gjer at vi m\u00e5 kjempe vidare, seier nestleiar Pernille Hansen.\n\n\n\n\nOrdf\u00f8rar Harald Sve Bj\u00f8rndal seier at folk i V\u00e5g\u00e5 har frykta elva Finna til alle tider, og gler seg n\u00e5 til at elva blir flaumsikra. \nFoto: Even Lus\u00e6ter / NRK\n\n\n\nOrdf\u00f8rar i V\u00e5g\u00e5 kommune, Harald Sve Bj\u00f8rndal, var ein av dei som var tidleg ute med \u00e5 f\u00f8resl\u00e5 kraftproduksjon som ein del av flaumsikringa.\n\u2013 Eg meiner framleis at det er gjennomf\u00f8rbart, men det vil bli dyrt og det vil g\u00e5 utover store verneverdiar, s\u00e5 det blir nok neppe aktuelt her n\u00e5, seier Sve Bj\u00f8rndal.", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Mistillitsreformen \u2013 Ytring", "ingress": "Politikernes manglende tillit til fastlegene kan bli spikeren i kista for hele ordningen.", "published_date": "2022-01-25T11:43:14+01:00", "url": "https://www.nrk.no/ytring/mistillitsreformen-1.15825190", "text_body": "Politikernes manglende tillit til fastlegene kan bli spikeren i kista for hele ordningen.G\u00e5r det mot vanlige folks utur?\nFra f\u00f8rste januar ble det, som mange har f\u00e5tt med seg, lansert en ny eiendommelig forskrift. Den gjelder forskrivning av medisiner p\u00e5 \u00abbl\u00e5 resept\u00bb.\nBl\u00e5reseptordningen er en de viktige velferdsordningene i v\u00e5rt land. Det er en klok og respektfull rettighet med betydelig sosial profil. Det er s\u00e6rlig fastlegen som er tiltenkt de konkrete rettighetsvurderingene for hver enkelt pasient. \nI v\u00e5r litt uoversiktlige fastlegeverden befinner mange problemstillinger seg i gr\u00e5sonene. Der trives vi. Vi liker \u00e5 finne gode helsel\u00f8sninger for akkurat deg, akkurat n\u00e5. Sammen med deg. Det er derfor vi har valgt \u00e5 bli fastleger. \n\n\n\nVi fastleger opplever at vi er satt i en sv\u00e6rt utrygg situasjon.\n\n\nHelfo administrerer bl\u00e5reseptordningen. Fastleger jobber p\u00e5 et vis p\u00e5 oppdrag fra Helfo. Helsemyndighetene mener at ordningen er blitt for kostbar. Legene har blitt for slepphendte. \nAv denne grunn er det n\u00e5 iverksatt styrkede kontrolltiltak. Hvis man n\u00e5 som lege blir tatt i feilaktig eller slepphendt praksis hva ang\u00e5r bl\u00e5resepter, kan det utferdiges et overtredelsesgebyr. Det vil si en bot p\u00e5 mellom 50.000 og 200.000 kr. \nVi fastleger opplever at vi er satt i en sv\u00e6rt utrygg situasjon. I tvilstilfeller og i gr\u00e5sonene blir vi n\u00f8dt til \u00e5 tenke mer p\u00e5 trygdesystemet og mindre p\u00e5 pasientene. Med frykt som sterkeste drivkraft. \n\n\n\nVi f\u00e5r h\u00e5pe at de fleste stortingsrepresentantene erkjenner at de sov i timen.\n\n\nMistillit er et d\u00e5rlig utgangspunkt for \u00e5 drifte en velferdsstat. Den driften er et viktig felles prosjekt, der vi alle m\u00e5 v\u00e6re v\u00e5re roller bevisst og spille hverandre gode. \nN\u00e5 opplever dessverre vi fastleger at myndighetene tar utgangspunkt i at v\u00e5r skj\u00f8nnsforvaltning kan v\u00e6re potensielt kriminell. \nDet er en mistillitsreform. \nEn av fastlegens viktigste leveranser er trygghet. S\u00e6rlig for de mest s\u00e5rbare og utrygge av oss. Fratas vi selv den tryggheten etableres i stedet helse- sosial og bj\u00f8rnetjenester. Avvisning og ryggen fri. \nGi oss den tryggheten tilbake. Det er \u00f8yeblikkelig hjelp. For oss og for pasientene. Og for hele fastlegeordningen. Denne mistillitsreformen kan v\u00e6re spikeren i kista for den. \n\n\n\nI tvilstilfeller blir vi n\u00f8dt til \u00e5 tenke mer p\u00e5 trygdesystemet og mindre p\u00e5 pasientene.\n\n\nMange av oss \u00f8nsker oss ut av denne stadig mer uh\u00e5ndterbare yrkesrollen n\u00e5. Da er det enda en gang de mest svaktstilte gruppene som risikerer \u00e5 bli hardest rammet. Folk med brukbar \u00f8konomi vil oftest ha r\u00e5d til \u00e5 kj\u00f8pe seg legehjelp, og vil kunne klare litt st\u00f8rre medisinutgifter. \nHelseministeren er kommet i klemme. Med forskriften p\u00e5 bordet innser hun og andre folk med gangsyn at dette blir feil. S\u00e5 da kan man vel bare omgj\u00f8re det? Det er ikke s\u00e5 enkelt. \nForskriften ble nemlig enstemmig vedtatt i Stortinget for to-tre \u00e5r siden. Vi f\u00e5r h\u00e5pe at de fleste stortingsrepresentantene erkjenner at de sov i timen den dagen. \nKj\u00e6re helseminister: Det er slik jeg vurderer det liten tvil om at du mener alvor n\u00e5r du sier at du \u00f8nsker \u00e5 berge fastlegeordningen. \nDu har n\u00e5 tatt personlig ansvar for miseren. Det er vi glade for, men det haster. Ikke minst med \u00e5 gjenetablere tryggheten. Det m\u00e5 du f\u00e5 alle sentrale forvaltningsakt\u00f8rer til \u00e5 forst\u00e5. Vi opplever at det n\u00e5 st\u00e5r et slag om velferdsstatens styring og styrking. \nVil du lede den fryktbasert eller dialogbasert? Det er ditt valg. Du m\u00e5 bestemme deg i l\u00f8pet av veldig kort tid. Og f\u00e5 stortingsflertallet til \u00e5 gj\u00f8re det samme. \n\n\n\nMistillit er et d\u00e5rlig utgangspunkt for \u00e5 drifte en velferdsstat.\n\n\nVi forst\u00e5r at et hovedproblem er at vi lever i hver v\u00e5r virkelighet. Det mest fornuftige er vel da \u00e5 starte der helsetjenestene faktisk leveres? \nHelseminister Kjerkol, du er herved invitert til en dags hospitering p\u00e5 v\u00e5rt legesenter. S\u00e5 tar vi det fra start igjen. \nTa gjerne med dine velferdskolleger i HELFO. Det vil bli en fruktbar dialog. Helt garantert. Vi har mye \u00e5 utveksle.\nOg til v\u00e5re pasienter: vi m\u00e5 for all del ikke la byr\u00e5kratisk etablert mistillit \u00f8delegge forholdet mellom lege og pasient. Der m\u00e5 det v\u00e6re tillit som gjelder. Og samarbeid og gjensidig respekt. Som f\u00f8r. \nDette tar vi sammen. Inntil vi f\u00e5r flere folk p\u00e5 laget.Lyst til \u00e5 skrive? Kontakt gjerne oss i NRK Ytring med ditt innlegg. Retningslinjene finner du her.", "topic": "ytring"}, {"headline": "Sjukehus f\u00e5r kritikk etter at pasient d\u00f8ydde etter fall \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Mannen som falt ut av senga d\u00f8ydde kort tid etter fallet. Tilsynssak konkluderer med at mannen ikkje fekk forsvarleg helsehjelp.", "published_date": "2022-01-25T09:49:18+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/sjukehus-far-kritikk-etter-at-pasient-doydde-etter-fall-1.15825076", "text_body": "Mannen som falt ut av senga d\u00f8ydde kort tid etter fallet. Tilsynssak konkluderer med at mannen ikkje fekk forsvarleg helsehjelp.Sjukehuset hadde ikkje gode nok rutinar for kontroll av kvaliteten p\u00e5 sengene.\nDet er konklusjonen til Statsforvaltaren i Vestland, som har granska fallulukka.\nHendinga vart meldt til Helsetilsynet og f\u00f8lgd opp av Statsforvaltaren i Vestland som tilsynssak.\nStatsforvaltaren har ikkje funne haldepunkt for at helsepersonell har handla uforsvarleg, men har avdekt at sjukehuset \u00abikkje hadde tilstrekkelege rutinar for systematisk kontroll og vedlikehald av senger.\u00bb \n\u2013 Dette f\u00f8rte til at ein kritisk feil ikkje vart oppdaga og utbetra i rett tid, seier Karianne Flaatten, hos Fylkeslegen i Vestland.\n\u2013 Vi har vurdert det slik at ansvaret for svikten ligg hos leiinga i Helse F\u00f8rde, legg ho til.\nMannen var uroleg i kroppen grunna ei bl\u00f8ding i hovudet og l\u00e5g difor i seng med sengehestar oppe. Han vart godt overvaka p\u00e5 rommet, men etter ei br\u00e5 r\u00f8rsle falt likevel den eine sengehesten ned og mannen falt ut av senga.\n\u2013 Kan vere relevant for andre sjukehus\nI 2009 skjedde ei liknande ulukke ved sjukehuset i F\u00f8rde.\nFlaatten meiner saka kan vere relevant for andre sjukehus slik at ogs\u00e5 dei ser over utstyret sitt.\n\u2013 F\u00e5r saka konsekvensar for Helse F\u00f8rde?\n\u2013 Dei m\u00e5 g\u00e5 gjennom rutinane sine og forbetre dei, slik at liknande hendingar ikkje skal skje igjen.\nDet var sjukehuset sj\u00f8lve som melde fr\u00e5 om ulukka, b\u00e5de til Helsetilsynet og politiet. Politiet unders\u00f8kte staden, snakka med tilsette og leste journalane, og \n\n\n\nkonkluderte med at det ikkje skjedde noko straffbart\n\n\n\nPolitiet avdekka likvel svakheiter og skader p\u00e5 sengehesten.\n\u2013 Mest truleg som f\u00f8lgje av slitasje, sa politiadvokat Kristoffer Rosenlund.\nHelse F\u00f8rde beklagar\nHelse F\u00f8rde tar konklusjonen fr\u00e5 Statsforvaltaren til vitande.\n\u2013 Vi beklagar utfallet av denne tragiske hendinga. Vi skal ta l\u00e6rdom av saka, fortel fagdirekt\u00f8r Asle Kj\u00f8rlaug.\nF\u00f8rde sentralsjukehus har sett i verk fleire endringar som dei melder vidare til Fylkeslegen.\n\u2013 Vi har f\u00e5tt p\u00e5 plass gode rutinar. Vi f\u00f8ler oss trygge p\u00e5 at senger med svekka kvalitet blir tekne ut av drift om det er n\u00f8dvendig. Det skal vere trygt \u00e5 vere pasient p\u00e5 v\u00e5re sjukehus, seier Kj\u00f8rlaug.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPasient d\u00f8ydde etter fall fr\u00e5 sjukehusseng", "topic": "vestland"}, {"headline": "Voldsofre er oppr\u00f8rt etter politiskandale i Finnmark \u2013 NRK Troms og Finnmark", "ingress": "Flere finnmarkinger som er utsatt for vold, raser mot politiet etter at de tiltalte ble frikjent. Statsadvokaten er sterkt kritisk til etterforskningen, og n\u00e5 ber politiet i Finnmark om unnskyldning.", "published_date": "2022-01-25T10:19:53+01:00", "url": "https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/voldsofre-er-opprort-etter-politiskandale-i-finnmark-1.15818505", "text_body": "Flere finnmarkinger som er utsatt for vold, raser mot politiet etter at de tiltalte ble frikjent. Statsadvokaten er sterkt kritisk til etterforskningen, og n\u00e5 ber politiet i Finnmark om unnskyldning.Dommen falt i oktober, og de to tiltalte ble frikjent for vold og drapstrusler mot fire kvinner og to menn i sin hjemkommune.\nFor hovedmannen, en 29-\u00e5ring fra Finnmark, endte det med bare 90 dagers fengsel. Da hadde han allerede sittet 517 dager i varetekt.\nN\u00e5 har statsadvokat Hugo Henstein gjennomg\u00e5tt saken og sendt sv\u00e6rt kritiske merknader til politiet i Finnmark.\nD\u00e5rlige avh\u00f8r, manglende styring og sommel med \u00e5 f\u00e5 sakene til retten \u2013 det er noen av stikkordene.\nD\u00f8mt for grov vold\n29-\u00e5ringen som var tiltalt, har en sv\u00e6rt voldelig forhistorie. Han ble i 2016 d\u00f8mt for grov vold og en rekke tilfeller av drapstrusler. Aktor i saken mente den gang han var s\u00e5 farlig at han burde d\u00f8mmes til forvaring. Lagmannsretten kom til at tre \u00e5r og \u00e5tte m\u00e5neders fengsel var riktig straff.\nMannens voldelige bakgrunn er et poeng i statsadvokat Hugo Hensteins skriv til politiet. Han p\u00e5peker at en rekke personer var forn\u00e6rmet i de nye sakene:\n\u00abSett hen til det potensial siktede tidligere har vist gjennom gjentatte domfellelser for bl.a. vold, dels sv\u00e6rt grov s\u00e5dan, og trusler om vold, herunder i form av drap, har un\u00f8dig mange opplevd seg fysisk eller psykisk krenket i perioden frem til dom forel\u00e5.\u00bb\n\n\n\n\nStatsadvokat Hugo Henstein har flere ganger purret p\u00e5 politiet i Finnmark, uten s\u00e6rlig hell.\nFoto: Petter Str\u00f8m / NRK\n\n\n\nOverfor NRK understreker Henstein at 29-\u00e5ringen n\u00e5 er endelig frikjent:\n\u2013 Han har krav p\u00e5 \u00e5 bli ansett som frifunnet. Han er uskyldig for disse postene og skal bli ansett som det i ettertid.\nGa opp \u00e5 f\u00f8re bevis\nFrifinnelsen i h\u00f8st kom etter at aktor ga opp \u00e5 f\u00f8re bevis for flere punkter i tiltalen.\nBevisene holdt ikke i retten fordi vitnene ikke husket godt nok hva som hadde skjedd, har politiet forklart til statsadvokaten.\nHugo Henstein er kritisk til den begrunnelsen.\n\u2013 Som oftest vil det foreligge politiforklaringer du kan lese opp fra, sier Henstein til NRK.\nD\u00e5rlige vitneforklaringer skyldes ogs\u00e5 at sakene ble gamle f\u00f8r de kom for retten, p\u00e5peker han.\n\u2013 Bevis er ferskvare: Jo lengre tid det tar f\u00f8r en sak kommer opp for retten, jo d\u00e5rligere blir den belyst.\nFikk ikke vitne\nNRK kjenner til at minst en av de forn\u00e6rmede ikke engang fikk sjansen til \u00e5 fortelle sin historie i retten. Det angivelige voldsofferet fikk beskjed dagen f\u00f8r om at aktor likevel ikke ville ha vedkommende i vitneboksen.\nFaren til en av de forn\u00e6rmede kvinnene er rasende over politiets p\u00e5stand om at vitnene ikke husket.\nDet var g\u00e5tt over to \u00e5r f\u00f8r saken kom for retten. Datteren hans hadde g\u00e5tt til psykolog nettopp for \u00e5 fortrenge det som skjedde, sier han.\n\u2013 Da hun ikke husket ordrett hva hun hadde sagt i avh\u00f8r for to \u00e5r siden, s\u00e5 plukket de hele vitneavh\u00f8ret fra hverandre. Aktor var faktisk den som var verst, sier faren. \nHan er kritisk til at aktor hverken snakket med datteren for \u00e5 forberede henne p\u00e5 rettssaken eller har fulgt opp i ettertid.\n\u2013 Politiet vil jo ikke snakke med oss, sier han til NRK. Han sier han har sendt en klage p\u00e5 vegne av datteren, men ikke f\u00e5tt svar\nKan bli tiltalt igjen\nKvinnen har ogs\u00e5 anmeldt 29-\u00e5ringen for grov vold og frihetsber\u00f8velse. Hun var forbauset over at den saken ikke var tatt med i tiltalen. Under rettssaken fikk hun beskjed om at den trolig ville bli henlagt.\nN\u00e5 opplyser p\u00e5taleleder Morten Daae til NRK at saken enn\u00e5 ikke er avgjort.\nKvinnens far reagerer sterkt p\u00e5 at politiet ikke har informert bedre. Den knusende beskjeden om at alle sakene rant ut i sanden, var sterkt medvirkende til at hun trengte psykiatrisk behandling, sier han. \nByttet aktor fem ganger\nStatsadvokat Henstein sier at han har fulgt opp sakene underveis for \u00e5 f\u00e5 fortgang.\n\u2013 Det ble purret flere ganger herfra om at saken m\u00e5tte oversendes til tingretten, uten at det skjedde, sier han.\nHenstein sier det har v\u00e6rt uklart hvem som hadde ansvaret for saken, og at fem ulike aktorer har hatt jobben etter tur.\n\u2013 N\u00e5r det er flere kokker, s\u00e5 blir det gjerne mer s\u00f8l ogs\u00e5. N\u00e5r man skifter aktor, vil ikke den nye aktoren kjenne historikken, men m\u00e5 sette seg inn i saken p\u00e5 nytt, sier Henstein.\n\u2013 Men jeg kan vanskelig se at det uansett organisering, og uansett ressurssituasjonen, skal g\u00e5 s\u00e5 galt som i denne saken.\nDommen som frifant 29-\u00e5ringen, ble ikke sendt videre til statsadvokaten f\u00f8r etter tre purringer. Da den omsider kom, var det nesten tre uker siden ankefristen gikk ut.\n\n\n\n\nP\u00e5taleleder Morten Daae lover at politiet i Finnmark skal granske saken og l\u00e6re av sine feil.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nSkal granske sine egne\nP\u00e5taleleder Morten Daae hos politiet i Finnmark sier at de vil ta med seg innspillene fra statsadvokaten n\u00e5r de skal gjennomg\u00e5 saken. Den jobben er langt fra ferdig, og Daae kan enn\u00e5 ikke svare konkret p\u00e5 de fleste av anklagene fra de forn\u00e6rmede.\nHan har ikke f\u00e5tt noen god forklaring fra sine egne jurister p\u00e5 hvorfor sakene ikke ble oversendt tingretten tidligere. \nDaae har forst\u00e5else for at de forn\u00e6rmede i saken ikke er forn\u00f8yd med politiets h\u00e5ndtering.\n\u2013 Her kunne vi gjort en mye bedre jobb enn vi har gjort, b\u00e5de for \u00e5 f\u00f8lge opp saken tidsmessig og ikke latt den f\u00e5 lov til \u00e5 bli s\u00e5 gammel og stor som den har blitt. Dette er noe av det vi jobber med for \u00e5 unng\u00e5 at det skal skje igjen, sier Daae.\n\u2013 Jeg m\u00e5 bare be om unnskyldning for de ulempene og det ubehaget dette har f\u00f8rt med seg, sier Daae.\nSom et f\u00f8rste tiltak er politiet i Finnmark i ferd med \u00e5 gi juristene ansvar for \u00e5 f\u00f8lge opp hver sine gjengangerkriminelle over tid.\n\nNRK har v\u00e6rt i kontakt med flere av de forn\u00e6rmede i saken. En av dem stilte til intervju, men har senere trukket seg av hensyn til sin egen sikkerhet.", "topic": "tromsogfinnmark"}, {"headline": "Anbefaling: Ni tips til kultur med rasisme som tema \u2013 NRK Kultur og underholdning", "ingress": "Rasisme provoserer og engasjerer. Her er ni anbefalinger fra NRKs kulturkritikere hvor rasisme er tema", "published_date": "2022-01-25T09:28:34+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/anbefaling_-ni-tips-til-kultur-med-rasisme-som-tema-1.15814981", "text_body": "Rasisme provoserer og engasjerer. Her er ni anbefalinger fra NRKs kulturkritikere hvor rasisme er temaRasisme fortsetter \u00e5 v\u00e6re en u\u00f8nsket kilde til inspirasjon for TV-serier, musikk, b\u00f8ker, kunst, film, standup og teater. Her guider NRKs kulturkritikere deg til noen av de beste kulturopplevelsene om rasisme.\nVellykket prestisjedrama\n\n\n\n\n\n\nM\u00d8RK, ILLSINT OG GUL: TV-serien \u00abWatchmen\u00bb kom med store forventninger som ble innfridd s\u00e5 det monner, mener seriekritiker Sigurd Vik\n\n\n\n\nHva: TV-serien \u00abWatchmen\u00bb\nAnbefalt av: Sigurd Vik, TV-seriekritiker\nHvor du finner serien: Str\u00f8mmetjenesten HBO Max\nLes: Anmeldelse av serien\n\nSuperheltserien \u00abWatchmen\u00bb er illsint p\u00e5 rasismen og fremmedfrykten i USA. Anslaget er en intens skildring av Tulsa-massakren i 1921, hvor svarte menn og kvinner ble skutt og lynsjet i gatene. Denne historiske hendelsen blir liggende som en blodr\u00f8d tr\u00e5d gjennom hele serien. Handlingen foreg\u00e5r i en alternativ virkelighet hvor du m\u00f8ter b\u00e5de superhelter og superskurker. \nSerien oppleves brennaktuell i m\u00e5ten den skildrer den amerikanske rasismens konsekvenser. \nBurde v\u00e6rt pensum\n\n\n\n\nKLAR BESKJED: Debuterende forfatter Tinashe Williamson er tydelig: \u00abDet er ikke nok \u00e5 ikke v\u00e6re rasist. Vi m\u00e5 v\u00e6re antirasister\u00bb. Denne boka er et skritt i riktig retning, mener litteraturkritiker Shana Fevang Mathai\nFoto: Truls Qvale/Cappelen Damm\n\n\n\n\nHva: Boka \u00abH\u00e5ndbok for unge antirasister\u00bb\nAnbefalt av: Shana Fevang Mathai, litteraturkritiker\nLes: Anmeldelsen av boka\n\nJeg husker en gang en venninne sa til meg: \u00abDu er som en banan du, Shana. Selv om du er brun utenp\u00e5, s\u00e5 er du god inni\u00bb. Jeg klarte ikke \u00e5 arrestere henne der og da, men kjente p\u00e5 ubehaget ved grunnpremisset i dette \u00abkomplimentet\u00bb.  Jeg skulle \u00f8nske jeg hadde hatt denne boka under pannelappen den gangen.\n\u00abH\u00e5ndbok for unge antirasister\u00bb tvinger leseren til \u00e5 reflektere, til \u00e5 unders\u00f8ke, til \u00e5 starte samtaler. Dermed blir ikke dette enda en formaning om riktig og galt som tres over hodet p\u00e5 barna, men en leseprosess som krever oppvakthet, integritet og ettertanke.\nJ\u00f8dene som ble sendt vekk\n\n\u00abNATTRYTTER\u00bb. Victor Lind har v\u00e6rt s\u00e6rlig opptatt av Knut R\u00f8ds rolle i deportasjonen av norske j\u00f8der under 2. verdenskrig. Dette maleriet fra 1972 kan du se p\u00e5 det nye Nasjonalmuseet n\u00e5r det \u00e5pner  11. juni.\u00abDETTE ER ET FINT STED\u00bb Den som vil g\u00e5 inn kjernen av Victor Linds prosjekt b\u00f8r opps\u00f8ke minneparken for de norske j\u00f8dene p\u00e5 Carl Bernes plass i Oslo.\u00a0I n\u00e6rheten l\u00e5 ogs\u00e5 Rolf Alexander Syversens gartneri, mannen som hjalp s\u00e5 mange j\u00f8der under krigen.\u00abCONTEMPORARY MEMORY - I'LL BRING YOU HOME\u00bb er en symbolsk rekonstruksjon av den skjebnesvangre turen gjennom byen og ned til skipet Donau. De hundre tomme drosjene er et sterkt symbol p\u00e5 det tragiske frav\u00e6ret disse menneskene har etterlatt seg. \u00abOSLO BY NIGHT\u00bb\nStjernene p\u00e5 Oslo-kartet markerer adressene til de mange hundre j\u00f8dene som 26. oktober 1942 ble hentet i sine hjem i drosjer og kj\u00f8rt til Oslo havn der de ble tvunget om bord i skipet Donau og brakt til Auschwitz. ENGASJERT: Victor Lind er innkj\u00f8pt av b\u00e5de Nasjonalmuseet og KODE og har laget utsmykninger av ulikt slag p\u00e5 mange ulike steder i Norge og Norden.\n\n\nHva: Victor Linds kunst\nAnbefalt av: Mona Pahle Bjerke, kunstkritiker\nHvor du finner kunsten: Minneparken, \u00abDette er et fint sted\u00bb ligger ved Carl Berners plass i Oslo. Han er i tillegg utstilt p\u00e5 flere museer, blant annet Nasjonalmuseet.\n\nDen anerkjente norske kunstneren Victor Lind er kjent for sine politisk ladede og meningssterke kunstverk. I nesten 30 \u00e5r har han kretset om samme tematikk; rasismen mot j\u00f8dene, og helt konkret deportasjonen av norske j\u00f8der under 2. verdenskrig. Han og moren unnslapp bare s\u00e5 vidt deportasjonen selv. \nI m\u00f8te med bildene kan vi f\u00f8le hans personlige vrede og sorg, og det treffer oss ekstra sterkt.\n\u00c6rlig, vemmelig og morsom\n\n\n\n\nVIKTIG OG MORSOM: Den franske humor-sensasjonen Fary bruker sterke, spr\u00e5klige virkemidler, men f\u00e5r frem latteren. NRKs humorkritiker Espen Borge er fan.\nFoto: Netflix\n\n\n\n\nHvem: Humoristen Fary.\nAnbefalt av: Espen Borge, humorkritiker\nHvor du kan finne Fary: Netflix har b\u00e5de \u00abFary is the new black\u00bb og \u00abHexagon\u00bb.\n\nKomikeren Fary har tatt Frankrike med storm siden han slo igjennom for snart 8 \u00e5r siden, og mest oppmerksomhet har han f\u00e5tt for sin nedsabling av den strukturelle rasismen i det franske samfunnet. Farys innfallsvinkler oppleves sv\u00e6rt originale, og tar for seg rasisme p\u00e5 en brutalt \u00e6rlig, men samtidig komisk m\u00e5te.  Jeg blir sittende og vemmes av det jeg f\u00e5r vite samtidig som jeg ler av vitsene.  Tips: Start med showet \u00abFary is the new black\u00bb og fortsett med \u00abHexagon\u00bb. \nEn stemme \u00e5 lytte til\n\n\n\n\nETTERTRAKTET: Camara Lundestad Joof er for tiden husdramatiker ved Nationaltheatret. Hun st\u00e5r bak flere stykker, har skrevet kritikerrost bok, er spaltist i Dagbladet og er utnevnt av Kongen i statsr\u00e5d som r\u00e5dsmedlem i Kulturr\u00e5det.\nFoto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret\n\n\n\n\nHvem: Dramatiker og forfatter Camara Lundestad Joof\nAnbefalt av: Teaterkritiker Karen Fr\u00f8sland Nyst\u00f8yl\nLes anmeldelse: \u00abDe m\u00e5 f\u00f8de oss eller pule oss for \u00e5 elske oss\u00bb\nH\u00f8r: Camara Lundestad Joof er gjest i P2-programmet Drivkraft\n\nCamara Lundestad Joof er blant dem som f\u00e5r til \u00e5 snakke om hverdagsrasisme s\u00e5nn at du kjenner at det ang\u00e5r deg, s\u00e5nn at du lytter. Som husdramatiker ved Nationaltheatret skrev hun en av de store, viktige forestillingene i fjor: \u00abDe m\u00e5 f\u00f8de oss eller pule oss for \u00e5 elske oss\u00bb var b\u00e5de hardtsl\u00e5ende, presis, rammende og im\u00f8tekommende.  Mens vi venter p\u00e5 hennes neste stykke, \u00abSamtaler med bror\u00bb, kan du lese hennes kloke bok om nettopp hverdagsrasisme: \u00abEg snakkar om det heile tida\u00bb.\nGr\u00f8nlandsk forfatterstjerne\n\n\n\n\nBEGAVET: Niviaq Korneliussen vant Nordisk r\u00e5ds litteraturpris i 2021 for \u00abNaasuliardarpi\u00bb (norsk tittel: \u00abBlomsterdalen\u00bb)\nFoto: Angu Motzfeldt\n\n\n\n\nHva: Boka \u00abBlomsterdalen\u00bb av Niviaq Korneliussen\nAnbefalt av: Marta Norheim, litteraturkritiker\n\nEn ung, gr\u00f8nlandsk kvinne drar til \u00c5rhus for \u00e5 studere. M\u00f8tet med de danske studentene er hjerteskj\u00e6rende. Ikke fordi de mener \u00e5 holde henne utenfor, men fordi de er s\u00e5 innafor at de ikke ser det selv. Det er skarpt observert.\nDansker \u2013 og gr\u00f8nlendere \u2013 vet godt hvordan gr\u00f8nlendere kan g\u00e5 til grunne i Danmark.  Niviaq viser hvor lett det er \u00e5 snuble. \nUbehagelig aktuell\n\n\n\n\nFORTSATT AKTUELL: Forfatter James Baldwin fotografert i Harlem i New York, 3. juni 1963.\nFoto: Ap\n\n\n\n\nHva: Dokumentarfilmen \u00abI Am Not Your Negro\u00bb\nAnbefalt av: Birger Vestmo, filmkritiker\nHvor finner du filmen: Filmen kan leies p\u00e5 for eksempel str\u00f8mmetjenesten SF Anytime.\nLes: Anmeldelse av filmen\n\nDokumentarfilmen \u00abI Am Not Your Negro\u00bb er en reflektert observasjon av kampen mot rasisme og undertrykking. Den er fortalt gjennom James Baldwin som selv deltok i den amerikanske borgerrettsbevegelsen p\u00e5 1960-tallet. Regiss\u00f8r Raoul Pecks dokumentarfilm fanger opp mye av den samme energien, og viser gr\u00f8ssende effektivt hvor aktuelle Baldwins tanker og meninger fremdeles er, flere ti\u00e5r etter at de ble nedskrevet. \nProblemstillingene er kanskje amerikanske, men er lett overf\u00f8rbare til hjemlige forhold.\nRap er bra for forn\u00f8yelsens skyld\n\n\n\n\n\n\n\n\nHva: L\u00e5ten \u00abStop the hatred\u00bb med MC JIN & Wyclef Jean\nAnbefalt av: Espen Borge, musikkritiker\n\nDenne l\u00e5ten har sitt utspring i et brutalt og rasistisk motivert angrep p\u00e5 en 89 \u00e5r gammel asiatisk-amerikansk kvinne i Brooklyn i 2020. MC Jin er den f\u00f8rste amerikanske rapperen med asiatisk opphav som har f\u00e5tt platekontrakt med et av de store plateselskapene i USA. P\u00e5 \u00abStop the Hatred\u00bb har han f\u00e5tt med seg ringreven Wyclef Jean for \u00e5 rette fokus mot rasisme mot mennesker med asiatisk bakgrunn.  Hvis du klarer \u00e5 ignorere gryntingen til Wyclef Jean finner du et budskap verdt \u00e5 plukke opp i MC Jins velskrevne vers. \nEn samisk gullbarre av en bok\n\n\n\n\nGULROT OG PISK: Forfatter Elin Anna Labba dokumenterer at den \u00abfrivillige\u00bb, samiske flytteprosessen var et r\u00e5tt sammensurium av bestikkelser og b\u00f8ter. \nFoto: Pax/Thambert\n\n\n\n\nHva: Boka \u00abHerrene sendte oss hit. Om tvangsflyttingen av samene\u00bb\nAnbefalt av: Knut Hoem, litteraturkritiker\nLes: Anmeldelse av boka\n\nSvensk-samiske Elin Anna Labba skildrer briljant den ideologien som ligger til grunn hos en statsmakt, som tenker at flyttsamer, de kan man flytte p\u00e5. De er nomader som blir tvunget til \u00absamebyer\u00bb som bringer tankene hen til ville vestens indianerreservater. \nDet gj\u00f8r rett og slett vondt \u00e5 lese n\u00e5r de samiske familien er p\u00e5 vei til det nye landet det er blitt lovet, og reinsdyrene, som v\u00e6rer faren, stikker nordover om natten. \nElin Anna Labbas bok handler om virkelige hendelser, men den er skrevet i et lysende, litter\u00e6rt spr\u00e5k.  Jeg f\u00e5r virkelig f\u00f8lelsen av \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 lasset n\u00e5r flyttsamene krysser grensene i det landskapet som ogs\u00e5 tilh\u00f8rer dem. \nAlle anmeldelser finner du p\u00e5 nrk.no/anmeldelser\nAnbefalt videre lesning:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00abSkapte noe av den mest vitale og bemerkelsesverdige musikken i amerikansk musikkhistorie\u00bb\nANBEFALING: Fem svarte komponister verden n\u00e6rmest har glemt.\nAv Eystein Sandvik\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSamisk kultur med nasjonal og internasjonal suksess\nANBEFALING: Ni anbefalinger til samisk kunst og kultur.\nAv Karen Fr\u00f8sland Nyst\u00f8yl, Arne Berg, Mona Pahle Bjerke, Eystein Sandvik, Cille Biermann, Sigurd Vik og Knut Hoem25. januar\n2022\nkl.\n11:45\n\n\nSigrid utset turn\u00e9\nArtisten Sigrid Raabe utset turneen i Storbritannia og Irland, melder ho p\u00e5 Instagram. Konsertane som opphavleg var i mars, er n\u00e5 flytta til november. I tillegg er det sett opp fire nye konsertar i Liverpool, Cardiff, Birmingham og Newcastle.25. januar\n2022\nkl.\n10:41\n\n\nHar solgt kryptokunst for over 10 mill.\nKunstneren Bjarne Melgaard har solgt kryptokunst for over 10 mill. FT-kolleksjonen med kunstnerens \u00abThe Lightbulb Man\u00bb solgte nesten helt ut. \nMelgaards NFT-salg \u00e5pnet for allmennheten l\u00f8rdag 22. januar og stengte igjen s\u00f8ndag kveld. Da hadde 1025 av de 1122 eksemplarene blitt solgt, melder E24.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:24\n\n\nHodet p\u00e5 statue kappet av med motorsag\nH\u00e6rverk med motorsag p\u00e5 \u00e9n av fire ekorn-statuer i bygda oppr\u00f8rer mange. Den ene er oppkalt etter skiskytter Marte Olsbu R\u00f8iseland.", "topic": "kultur"}, {"headline": "Ambulansekapringen i Oslo i retten p\u00e5 nytt \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "I dag startet ankesaken etter at en ambulanse ble kapret i Oslo h\u00f8sten 2019. I tingretten ble en mann i 30-\u00e5rene d\u00f8mt til forvaring i 12 \u00e5r.", "published_date": "2022-01-25T07:11:12+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/ambulansekapringen-i-oslo-i-retten-pa-nytt-1.15825472", "text_body": "I dag startet ankesaken etter at en ambulanse ble kapret i Oslo h\u00f8sten 2019. I tingretten ble en mann i 30-\u00e5rene d\u00f8mt til forvaring i 12 \u00e5r.Saken oppdateres.\nDa retten ble satt i Borgarting lagmannsrett, leste aktor opp tiltalen f\u00f8r lagdommer spurte om tiltalte erkjenner straffskyld.\n\u2013 Nei, svarte den tiltalte 34-\u00e5ringen.\nI mai i fjor ble mannen d\u00f8mt til tolv \u00e5rs forvaring med en minstetid p\u00e5 \u00e5tte \u00e5r for sju drapsfors\u00f8k etter at han truet til seg en ambulanse med en avsagd hagle p\u00e5 Rosenhoff i Oslo.\nPolitiet har laget en \u00e5tte minutter lang film om det som skjedde dagen ambulansen ble kapret. Se selve kapringen her:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nI minuttene etterp\u00e5 kj\u00f8rte han p\u00e5 en barnevogn med tvillinger. De ble ikke alvorlig skadd.\nHan var ogs\u00e5 n\u00e6r ved \u00e5 kj\u00f8re p\u00e5 flere andre personer med ambulansen.\nDa dommen ble lest opp i tingretten, anket han p\u00e5 stedet.\nRetten f\u00e5r ikke se animasjonsvideo\nDen f\u00f8rste delen av dagen gikk med til aktors innledningsforedrag. \nStatsadvokat Alvar Randa \u00f8nsket \u00e5 vise hele filmen som politiet har laget om det som skjedde den dagen ambulansen ble kapret. Den ble vist i tingretten. \nMen forsvareren til tiltalte hadde kommet med innsigelser. Han mente en liten del av filmen, en animasjon fra \u00c5sengata, kunne p\u00e5virke lagmannsretten.\n\u2013 Videoen er aktoratets syn p\u00e5 dette, sa forsvarer Torgeir Falkum. \nHan mente at videoen viste detaljer som retten skal ta stilling til, og at det var feil \u00e5 se fasiten.\nF\u00f8r retten trakk seg tilbake for \u00e5 vurdere om filmen kunne vises, sa aktor:\n\u2013 Jeg skal klare \u00e5 spole over det som er egnet til \u00e5 sl\u00f8ve blikkene deres.\nEtter pausen ble det kjent at deler av videoen kunne vises, men ikke animasjonen fra \u00c5sengata.\nSe animasjonsvideoen her: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:01 \n\n\nSpill av\n\n\n\nPolitiets animasjon av ambulansen som ble kapret p\u00e5 Torshov i Oslo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPolitiet laget en animasjon av ambulansen som ble kapret p\u00e5 i Oslo, der man ser hvordan ambulansen kj\u00f8rte ned \u00c5sengata p\u00e5 Torshov.\n\n\n\n\n\n\u2013 Har aldri fors\u00f8kt \u00e5 drepe noen\nDa saken var oppe for Oslo tingrett i april i fjor, ble en omfattende tiltale p\u00e5 24 punkter lagt frem.\n\nsju drapsfors\u00f8k\ngrovt ran\ngrove trusler\nbrudd p\u00e5 veitrafikkloven\nbrudd p\u00e5 v\u00e5penloven \nbrudd p\u00e5 narkotikalovgivningen\n\nHan erkjente straffskyld for alle punktene bortsett fra drapsfors\u00f8k og trusler mot politiet.\nI retten sa han at han aldri har fors\u00f8kt \u00e5 kj\u00f8re p\u00e5 noen, skade noen eller drepe noen. Likevel beklaget han overfor de forn\u00e6rmede. \nDet er kun sp\u00f8rsm\u00e5lene om drapsfors\u00f8k og trusler mot politiet, samt lengden p\u00e5 straffen, som n\u00e5 skal vurderes av lagmannsretten.\nSkulle betale narkogjeld\nI tingretten forklarte mannen at bakgrunnen for kapringen var at han skulle kvitte seg med en narkotikagjeld p\u00e5 50.000 kroner. \nHan hadde f\u00e5tt i oppdrag \u00e5 levere 50 liter av det narkotiske stoffet GBL til en adresse p\u00e5 Torshov.\nI narkotikarus kj\u00f8rte han av veien i en rundkj\u00f8ring p\u00e5 Rosenhoff. \n\nBilen havnet p\u00e5 taket.Han tok med seg en avsagd hagle og narkotikaen og gikk fra stedet.Han kapret en ambulanse som kom for \u00e5 hjelpe.Foto: Christoffer Dambakk\n\nI ambulansen fortsatte han ferden videre mot Torshov. Etter hvert fikk han politiet i h\u00e6lene.\nDet ble en vill ferd.\nStatsadvokaten mener 34-\u00e5ringen med vilje fors\u00f8kte \u00e5 drepe sju personer.\n\nEt eldre ektepar gikk p\u00e5 et fortau da de nesten ble p\u00e5kj\u00f8rt.En mor var p\u00e5 trilletur med tvillingene sine da ambulansen traff vognen.To politibetjenter som fors\u00f8kte \u00e5 stanse ambulansen, m\u00e5tte kaste seg til side for ikke \u00e5 bli p\u00e5kj\u00f8rt.\n\n\u2013 Vurderer \u00e5 be om strengere straff\nStraffen p\u00e5 tolv \u00e5rs forvaring med en minstetid p\u00e5 \u00e5tte \u00e5r var i tr\u00e5d med det aktor ba om.\nAktor Alvar Randa sier bevisene de vil legge fram i lagmannsretten i all hovedsak vil bli ganske like som i tingretten.\n\n\n\n\nStatsadvokat Alvar Randa er aktor i saken.\nFoto: Ole Berg-Rusten / NTB\n\n\nHan vil fastholde at 34-\u00e5ringen med vilje fors\u00f8kte \u00e5 drepe sju personer med ambulansen og be om forvaringsstraff.\nHan utelukker ikke at p\u00e5talemyndigheten kan ende med \u00e5 be om strengere straff enn de gjorde i tingretten.\n\u2013 Vi m\u00e5 p\u00e5 nytt g\u00e5 gjennom relevant rettspraksis og se om vi har lagt oss for lavt i p\u00e5standen v\u00e5r for tingretten. \n\u2013 Det signalet kom i tingrettens dom, men det blir opp til lagmannsretten \u00e5 vurdere og vi m\u00e5 ogs\u00e5 vurdere det f\u00f8r v\u00e5re sluttinnlegg, sier Randa.\nDet er satt av \u00e5tte dager til saken i Borgarting lagmannsrett.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Helse Vest suspenderer to vikarbyr\u00e5er \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Innleide sykepleiere har f\u00e5tt for lite overtidsbetaling fra vikarbyr\u00e5ene, viser en gjennomgang gjort av helseforetakene.", "published_date": "2022-01-25T08:35:27+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/helse-vest-suspenderer-to-vikarbyraer-1.15826190", "text_body": "Innleide sykepleiere har f\u00e5tt for lite overtidsbetaling fra vikarbyr\u00e5ene, viser en gjennomgang gjort av helseforetakene.\u2013 Dette er et klart kontraktbrudd, og leverand\u00f8rene suspenderes derfor n\u00e5 midlertidig fra kontrakten, skriver Helse Vest i en pressemelding.\nDe to vikarbyr\u00e5ene er Powercare A/S og L\u00e4karleasing Sverige AB.\nHelseforetakene har rutiner for \u00e5 sikre at innleide vikarer for lik l\u00f8nn som andre medarbeidere.\nDet er gjennom denne revisjonen de p\u00e5st\u00e5tte kontraktsbruddene er avdekket.\nHelse Vest betegner kontraktsbruddene som alvorlige. De gjelder for to av seks vikarbyr\u00e5er som er kontrollert.\nMener sykepleiere fikk for lite overtidsbetaling\nBlant annet skal sykepleiervikarer ikke ha f\u00e5tt riktig overtidsbetaling.\nHelse Vest har unders\u00f8kt arbeidsavtaler, l\u00f8nnsvilk\u00e5r og arbeidstid. Blant annet har de tatt stikkpr\u00f8ver som tyder p\u00e5 at sykepleiere har f\u00e5tt betalt for lave overtidstillegg.\nHelse Vest krever n\u00e5 at de to vikarbyr\u00e5ene betaler sykepleierne det de har rett p\u00e5. I tillegg krever de at vikarbyr\u00e5ene endrer rutiner for at dette ikke skal skje igjen.\nVikarbyr\u00e5ene har en m\u00e5neds frist p\u00e5 \u00e5 rette opp.\n\u2013 Alvorlige avvik\nHilde Brit Christiansen er personaldirekt\u00f8r i Helse Vest. Hun sier de jevnlig gjennomf\u00f8rer revisjon av selskap som leverer tjenester til sykehusene og at de ser strengt p\u00e5 det n\u00e5r de finner feil eller mangler. \n\n\n\n\nHilde Brit Christiansen, personaldirekt\u00f8r i Helse Vest, sier de ser sv\u00e6rt alvorlig p\u00e5 det de omtaler som kontraktbrudd fra selskapene.\nFoto: Eskeland/Zebic / NRK\n\n\n\n\u2013 Er det uvanlig at dere finner slike avvik?\n\u2013 Ja. Vi kan alltid finne avvik som er mulige \u00e5 rette opp, men vi syntes at de avvikene som var knyttet til disse to leverand\u00f8rene var s\u00e5 vidt i omfang og alvorlighet at vi m\u00e5tte g\u00e5 til en midlertidig suspensjon, sier Christiansen.\nDanske PowerCare har hatt vikarer som er ber\u00f8rt av feilen over hele landet. Svenske L\u00e4karLeasing har v\u00e6rt mer avgrenset ettersom de ikke er like store, if\u00f8lge Christiansen.\n\u2013 En administrativ feil\n\u2013 Dette er noe vi skal rydde opp i, sier Gustav Zetterholm til NRK.\nHan er daglig leder i LegeLeasing, det norske datterselskapet til L\u00e4karLeasing, og representerer det svenske helseforetaket i Norge.\n\u2013 Vi har ansatte med forskjellige typer kontrakter. Noen av de vikarene som har jobbet mot sykehusinnkj\u00f8p siden 2019 har hatt en kontrakt hvor de f\u00e5r 50 prosent overtidsbetalt mellom 36,5 timer til 40 timer per uke, sier Zetterholm.\nSamtidig er tariffavtalene p\u00e5 sykehusene at ansatte skal f\u00e5 100 prosent overtidsbetalt i det samme tidsrommet, forteller han.\n\u2013 S\u00e5 det er de 50 prosentene med overtid som mangler p\u00e5 fire og en halv time for noen vikarer. Det er dette vi har f\u00e5tt beskjed om at vi m\u00e5 rette opp i, og det startet vi med allerede i g\u00e5r da vi fikk informasjonen, sier Zetterholm.\nHan mener feilen har skjedd grunnet ulike regler mellom Sverige og Norge.\n\u2013 Det er ganske mange lover og regler \u00e5 holde styr p\u00e5 og flere forskjellige tariffavtaler, det er relativt komplisert syntes vi og v\u00e5r HR- og l\u00f8nnsavdeling.\nZetterholm sier de trodde de fulgte de norske reglene med betalingspraksisen de hadde.\n\u2013 Dette er et administrativt feilskj\u00e6r, sier han.\nVil etterbetale l\u00f8nn\n\u2013 Jeg innr\u00f8mmer all skyld, dette er noe som jeg og vi har bommet p\u00e5, sier Zetterholm.\nHan har ikke helt oversikten over hvor mange som er ber\u00f8rt enn\u00e5, men han g\u00e5r ut ifra at det kan v\u00e6re rundt en tredjedel av deres vikarer som har arbeidet ved norske sykehus de siste to \u00e5rene.\n\u2013 Vi kan veldig raskt identifisere hvem dette gjelder og rette opp i det med en kompenserende l\u00f8nnsutbetaling for de 4,5 timene det gjelder for noen av vikarene, sier Zetterholm.\nI en pressemelding skriver danske Powercare at de tar saken sv\u00e6rt alvorlig. \n\u2013 Vi retter n\u00e5 alle feil og betaler overtid til sykepleierne som er br\u00f8rt av dette, skriver selskapet i en pressemelding. \nPowercare skriver ogs\u00e5 at de beklager at de ikke har holdt arbeivstidsbestemmelsene.", "topic": "vestland"}, {"headline": "SJ\u00c5 DIREKTE: Orkla offentleggjer Norgesplaster-avgjerd \u2013 NRK S\u00f8rlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Orkla droppar planane om \u00e5 flytte Norgesplaster sin fabrikk fr\u00e5 Vennesla til Spania.", "published_date": "2022-01-25T09:55:46+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sorlandet/sja-direkte_-orkla-offentleggjer-norgesplaster-avgjerd-1.15826132", "text_body": "Orkla droppar planane om \u00e5 flytte Norgesplaster sin fabrikk fr\u00e5 Vennesla til Spania.\u2013 Jubelen stod i taket. Vi er utruleg glade for at vi kan f\u00e5 vere her i Vennesla, seier tillitsvald Anita Thorsen.\n\u2013 Det har blitt nokre t\u00e5rer opp gjennom. Men i dag har det berre vore gledest\u00e5rer, seier ho.\nP\u00e5 ein pressekonferanse tysdag offentleggjorde Orkla at Norgesplaster sin fabrikk ikkje skal flyttast til Barcelona og Spania.\n\u2013 Det skulle gjerast ei grundig vurdering. Det viste at dette var riktig, seier Knut Eckhoff, administrerande direkt\u00f8r i Orkla.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:53 \n\n\nSpill av\n\n\n\n\u2013 Jubelen stod i taket \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSj\u00e5 intervju med tillitsvald Anita Thorsen. \n\n\n\n\n\nSkal nedbemanne\nOrkla opplyser at Vennesla-bedrifta skal effektiviserast. Det inneber nye maskiner og utstyr, men ogs\u00e5 nedbemanning.\n\u2013 Over tid blir det ei nedbemanning p\u00e5 sikt. Kanskje opp mot ti \u00e5rsverk. Men det h\u00e5par vi \u00e5 kunne gjere med naturleg avgang, seier direkt\u00f8ren.\nOrkla kj\u00f8pte opp Norgesplaster i 2020.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:43 \n\n\nSpill av\n\n\n\nDerfor fortsetter de i Vennesla\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSj\u00e5 intervju med administrerande direkt\u00f8r Knut Eckhoff i Orkla. \n\n\n\n\n\nLang tradisjon\nBedrifta har tidlegare vore familieeigd og vart etablert i 1938. Bedrifta har g\u00e5tt med overskot kvart einaste \u00e5r sidan oppstarten.\nFabrikken produserer mellom anna plaster, strips, bandasje og renseprodukt.\nAttf\u00f8ringsbedrifta Via Partner i Kristiansand kunne ogs\u00e5 bli r\u00e5ka av flyttinga til Spania. Opp mot 20 arbeidarar jobbar med pakking av Norgesplaster sine produkt.\nDet var full jubel i bedrifta d\u00e5 beskjeden om vidaref\u00f8ring av Norgesplaster kom.\n\u2013 Det er eigentleg ubeskriveleg. Eg hadde ikkje venta dette, seier avdelingsleiar ved Via Partner i Kristiansand, Linn Merete Moseid.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:54 \n\n\nSpill av\n\n\n\nFull jubel etter Orkla-beskjed\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSj\u00e5 jubelscenene fr\u00e5 attf\u00f8ringsbedrifta Via Partner. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:48 \n\n\nSpill av\n\n\n\nJubla for Norgesplaster\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSj\u00e5 intervju med avdelingsleiar Linn Merete Moseid ved Via Partner.", "topic": "sorlandet"}, {"headline": "G\u00e5r sammen for \u00e5 redde Oslofjorden: \u2013 Vi er veldig bekymret \u2013 NRK Vestfold og Telemark \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Ordf\u00f8rere rundt Oslofjorden krever handling for \u00e5 redde den.", "published_date": "2022-01-25T09:17:45+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestfoldogtelemark/gar-sammen-for-a-redde-oslofjorden_-_-vi-er-veldig-bekymret-1.15822562", "text_body": "Ordf\u00f8rere rundt Oslofjorden krever handling for \u00e5 redde den.Det har lenge v\u00e6rt kjent at Oslofjorden har v\u00e6rt syk.\nFisken og bl\u00e5skjell forsvinner, og nye arter tar over.\nSituasjonen blir sett p\u00e5 som alvorlig. S\u00e5 alvorlig at den forrige regjeringen i fjor lanserte en handlingsplan for \u00e5 redde Oslofjorden.\nMen kun 5 millioner kroner fulgte med p\u00e5 statsbudsjettet til dette.\nN\u00e5 har alle ordf\u00f8rere rundt fjorden g\u00e5tt sammen om et opprop.\n\u2013 Utgangspunktet er at vi er veldig bekymret for tilstanden til Oslofjorden. Det begynner \u00e5 bli veldig godt dokumentert at den er kritisk, men at noe kan gj\u00f8res, sier ordf\u00f8rer i Horten, Are Karlsen (Ap).\n\n\n\n\n\n\n\n\nEkspertene vet ikke hva som skjer med Oslofjorden\nFagfolk pr\u00f8ver \u00e5 finne ut hva som skjer med Oslofjorden. Det eneste som er sikkert, er at \u00f8kosystemet er under press.\n\n\n\n\n\n\nHastetiltak\nKarlsen synes det tar for lang tid \u00e5 komme i gang med tiltak for \u00e5 redde fjorden.\nDerfor har han og 25 andre ordf\u00f8rere rundt Oslofjorden, helt fra svenskegrensa og ned til Krager\u00f8, skrevet et eget notat til Klima- og milj\u00f8departementet.\nHer ber de blant annet om at tiltak som nitrogenrensing, avrenning fra jordbruk og \u00e5 legge inn et forbud mot t\u00f8mming av b\u00e5tkloakk skal prioriteres i neste \u00e5rs statsbudsjett.\n\u00abForbud mot t\u00f8mming av b\u00e5tkloakk i sj\u00f8en m\u00e5 vedtas senest i 2023 og staten m\u00e5 st\u00f8tte kommunene med etablering av t\u00f8mmestasjoner i b\u00e5thavnene, slik at arbeidet er fullf\u00f8rt innen 2024,\u00bb heter det i skrivet fra ordf\u00f8rerne til departementet.\nSelv jobber Karlsen for et nytt renseanlegg i Horten kommune som ogs\u00e5 skal kunne rense nitrogen.\n\u2013 Men det hjelper ikke at vi er veldig gode p\u00e5 ett omr\u00e5de, hvis nabokommunen er d\u00e5rlige p\u00e5 det. Vi m\u00e5 jobbe sammen, sier Karlsen.\n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nStrammer inn for \u00e5 redde Oslofjorden\n\n\n\n\nAllerede p\u00e5 80-tallet skrev Norge under p\u00e5 en internasjonal avtale om \u00e5 rense nitrogen p\u00e5 lik linje med fosfor. Likevel er det if\u00f8lge Milj\u00f8direktoratet bare syv renseanlegg i Norge som har krav til dette i dag.\nFor \u00e5 f\u00e5 nitrogenrensing p\u00e5 plass i T\u00f8nsberg og F\u00e6rder, vil dette koste rundt 800 millioner kroner, if\u00f8lge ordf\u00f8rer i F\u00e6rder, Jon Sannes Andersen (Ap).\n\u2013 Og hvis du tenker hele \u00f8stlandsomr\u00e5det da og hele landet, s\u00e5 snakker vi veldig store summer, sier Andersen.\n\n\nRenseanlegg med krav om nitrogenrensing\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nLillehammer renseanlegg, Lillehammer\nSentralrenseanlegg Gardermoen RA, Ullensaker\nMidtre Romerike renseanlegg, S\u00f8rumsand\nNedre Romerike renseanlegg, Str\u00f8mmen\nBekkelaget renseanlegg, Oslo\nNordre Follo renseanlegg, Vinterbro\nVEAS, Slemmestad\n\nKilde: Milj\u00f8direktoratet\n\n\n\n\u2013 Tror vi snakker milliardbel\u00f8p\nIf\u00f8lge en helhetlig plan for Oslofjorden fra 2019, blir det ansl\u00e5tt at fjordens samfunns\u00f8konomiske verdi kan v\u00e6re i overkant av 30 milliarder kroner per \u00e5r.\nKarlsen forteller at fjorden ogs\u00e5 er viktig for folket som bor rundt den. Omtrent halvannen million mennesker.\nHan mener det er viktig at tiltak blir iverksatt.\n\u2013 Jeg tror vi snakker milliardbel\u00f8p hvis man skal gj\u00f8re noe for Oslofjorden.\n\n\n\n\nOPPROP: Ordf\u00f8rer i F\u00e6rder, Jon Sannes Andersen og ordf\u00f8rer i Horten, Are Karlsen har samlet ordf\u00f8rerne langs hele fjorden for \u00e5 f\u00e5 fortgang i \u00e5 redde Oslofjorden.\nFoto: Philip Hofgaard / nrk\n\n\n\nStatssekret\u00e6r for Klima- og milj\u00f8departementet, Ragnhild Sjoner Syrstad (Ap), synes det er et viktig tema \u00e5 ta opp. Hun er glad for at ordf\u00f8rerne har g\u00e5tt sammen for \u00e5 f\u00e5 fortgang i prosessen.\n\u2013 Regjeringa deler jo en ambisjon om \u00e5 f\u00e5 til en mye renere Oslofjord som er tilgjengelig for alle, sier hun.\n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nHavforskningsinstituttet om Oslofjorden: \u2013 Vi b\u00f8r gripe denne muligheten\n\n\n\n\nSyrstad forteller at regjeringen har et stort fokus n\u00e5 fremover p\u00e5 \u00e5 f\u00f8lge opp handlingsplanen som ble lagt frem av forrige regjering.\nHun forteller at departementet er i gang med \u00e5 vurdere hvordan dette skal f\u00f8lges opp videre.\n\u2013 Det er dessverre veldig kostnadskrevende politikk, men her g\u00e5r vi gjerne i dialog med kommunene som ogs\u00e5 har et ansvar for forurensningen i sin kommune, s\u00e5 her m\u00e5 vi ha en god dialog fremover, avslutter hun.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSe diskusjonen om utslippene i Oslofjorden i Dagsnytt 18.Lillehammer renseanlegg, Lillehammer\nSentralrenseanlegg Gardermoen RA, Ullensaker\nMidtre Romerike renseanlegg, S\u00f8rumsand\nNedre Romerike renseanlegg, Str\u00f8mmen\nBekkelaget renseanlegg, Oslo\nNordre Follo renseanlegg, Vinterbro\nVEAS, Slemmestad\n\nKilde: Milj\u00f8direktoratet", "topic": "vestfoldogtelemark"}, {"headline": "Yasin kan bli tvangsreturnert til Talibans Afghanistan \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Da Taliban gjenerobret Afghanistan, stoppet Norge tvangsreturer til landet. Fra februar kan returene bli startet opp igjen, og n\u00e5 venter 190 afghanske asyls\u00f8kere p\u00e5 Norges avgj\u00f8relse.", "published_date": "2022-01-25T06:26:27+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/yasin-kan-bli-tvangsreturnert-til-talibans-afghanistan-1.15820481", "text_body": "Da Taliban gjenerobret Afghanistan, stoppet Norge tvangsreturer til landet. Fra februar kan returene bli startet opp igjen, og n\u00e5 venter 190 afghanske asyls\u00f8kere p\u00e5 Norges avgj\u00f8relse.I leiligheten i Bergen holder Yasin sin to m\u00e5neder gamle datter og viser henne stolt frem. \nSammen med konen har Yasin bodd i Norge i seks \u00e5r, og i fjor ble den lille familien til tre.\nMen det er bare konen Asisa og den norskf\u00f8dte datteren som har oppholdstillatelse i Norge.\n\u2013 Jeg er engstelig og tenker mye p\u00e5 situasjonen min, sier han.\n\n\n\n\nTALIBAN: Krigere fra Taliban patruljerte gatene i Kabul i august, da de tok kontroll over byen. \nFoto: Rahmat Gul / AP\n\n\n\nUtsatt utreiseplikt\nKonen Asisa kom til landet i 2009, og fikk oppholdstillatelse. I 2015 kom Yasin, men fikk avslag p\u00e5 asyls\u00f8knaden.\nBegrunnelsen fra norske myndigheter var at Afghanistan er trygt, og at Yasin ikke oppfyller kravet til \u00e5 f\u00e5 status som flyktning. Det viser avslagsbrevet NRK har sett. \nN\u00e5 er Yasin en av 190 afghanske asyls\u00f8kere med utreiseplikt fra Norge.\nMen da Taliban begynte \u00e5 rykke fram i landet i august i fjor, stanset Norge tvangsreturer til Afghanistan.\nSituasjonen var for usikker.\nReturstoppen gjelder frem til 31. januar.\n\u2013 S\u00e5 lenge vi har levd, har Afghanistan aldri v\u00e6rt et trygt land, sier familien.\n\n\n\n\nKAOS: Det ble kaos utenfor milit\u00e6rflyplassen i Kabul da Taliban tok over. Folk var desperate etter \u00e5 komme seg bort fra Taliban.\n\n\n\n\nM\u00e5 til Afghanistan for \u00e5 s\u00f8ke familiegjenforening\nFamilien kom til Norge for \u00e5 starte et nytt liv. \nP\u00e5 grunn av at Yasin fikk avslag og utvisningsvedtak har han ikke hatt rettigheter p\u00e5 helsehjelp, skole eller jobb. \nEtter at Yasin fikk endelig avslag p\u00e5 asyls\u00f8knaden, fikk familien beskjed om \u00e5 s\u00f8ke familiegjenforening. \nMen for at de skal f\u00e5 til det, m\u00e5 Yasin reise f\u00f8rst tilbake til Afghanistan.\n\u2013 Den sjansen t\u00f8r vi ikke \u00e5 ta. Det er veldig risikabelt, sier Yasin.\nN\u00e5 er konen Asisa redd for \u00e5 miste mannen.\n\u2013 Jeg h\u00e5per regjeringen finner en god l\u00f8sning og ikke sender mannen min og andre som er i samme situasjon tilbake til Afghanistan, sier hun. \nEkspert: Ikke forsvarlig \u00e5 sende folk tilbake\nFamilien tilh\u00f8rer den etniske minoritetsgruppen hazara. Gruppen har tidligere v\u00e6rt utsatt for voldelige angrep og forf\u00f8lgelse fra Taliban.\nSelv om Taliban har lovet endring fra sist de satt med makten, sier forsker og Afghanistan-ekspert Arne Strand at minoritetsgrupper ikke stoler p\u00e5 Talibans lovnader.\n\u2013 Etter at Taliban tok makten var det spesielt religi\u00f8se og etniske minoritetsgrupper, som hazarer, som f\u00f8lte seg spesielt utsatt fordi de har blitt forfulgt mange ganger f\u00f8r i historien, sier Strand, som forsker ved Christian Michelsens Institutt i Bergen (CMI). \n\u2013 Er det forsvarlig \u00e5 returnere folk til Afghanistan n\u00e5? \n\u2013 Nei, absolutt ikke. Det er seks m\u00e5neder siden Norge hentet 800 afghanere til Norge i frykt for at Taliban skulle ta hevn p\u00e5 nettopp etniske minoritetsgrupper, og at deres rettigheter og muligheter skulle bli tatt ifra dem, sier han. \nDenne helgen kom representanter fra Taliban p\u00e5 offisielt bes\u00f8k til Norge. Utenriksminister Anniken Huitfeldt sa til NRK fredag at Norge er \u00abekstremt bekymret for den alvorlig situasjonen i Afghanistan\u00bb.\n\u2013 Det er en fullskala humanit\u00e6r katastrofe for millioner av mennesker. For \u00e5 hjelpe de sivile i Afghanistan m\u00e5 det internasjonale samfunn, s\u00e5 vel som afghanere fra ulike deler av samfunnet, ha dialog med Taliban, sa utenriksminister Huitfeldt.\nHun la til at m\u00f8tet ikke inneb\u00e6rer en legitimering eller anerkjennelse av Taliban.\nStrand ved CMI mener afghanere med utreiseplikt m\u00e5 f\u00e5 en sjanse til \u00e5 vurdere sakene sine p\u00e5 nytt.\n\u2013 Det er stor usikkerhet rundt hvordan Taliban utvikler seg, sier han.\n\n\n\n\nVIL STOPPE UTSENDELSEN: Arne Strand ved CMI sier det ikke er trygt \u00e5 sende folk tilbake til Afghanistan n\u00e5. \nFoto: Tore Zakariassen / NRK\n\n\n\n\u2013 B\u00f8r ikke sende folk tilbake\nUtlendingsnemnda (UNE) vil ikke stille til intervju i denne saken. \n\u2013 Akkurat n\u00e5 jobber vi med \u00e5 se p\u00e5 om det eventuelt blir en forlengelse av suspensjonen av utreiseplikten. Vi vil komme med en ny vurdering innen 31. januar, sier avdelingsleder Ingvild Bj\u00f8rlin Solberg i Utlendingsnemnda til NRK. \nNRK har v\u00e6rt i kontakt med Justis- og beredskapsdepartementet, men de \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere saken.\nGeneralsekret\u00e6r P\u00e5l Nesse fra Norsk organisasjon for asyls\u00f8kere (NOAS) sier at mange n\u00e5 er preget av usikkerhet fordi returen er satt p\u00e5 vent.\n\u2013 Situasjonen i Afghanistan har endret seg s\u00e5 mye at man ikke b\u00f8r sende folk tilbake, sier han.\n\u2013 Man kan ikke evakuere noen fordi det er skummelt og samtidig returnere andre med fly andre veien. \n\n\n\n\nGeneralsekret\u00e6r NOAS: P\u00e5l Nesse arbeider for \u00e5 styre asyls\u00f8keres rettigheter, og mener at mange n\u00e5 er preget av usikkerhet fordi returen deres er satt p\u00e5 vent.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Langrenns\u00adtvillingene vil holde kjeft \u2013 Skarstein fnyser av \u00abskremsels\u00adpropaganda\u00bb \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "OL-ut\u00f8vere som ytrer seg p\u00e5 tvers av kinesisk lov kan miste akkrediteringen, if\u00f8lge landets myndigheter. Den trusselen tror ikke Birgit Skarstein noe p\u00e5.", "published_date": "2022-01-25T05:26:43+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/langrennstvillingene-vil-holde-kjeft-_-skarstein-fnyser-av-_skremselspropaganda_-1.15825480", "text_body": "OL-ut\u00f8vere som ytrer seg p\u00e5 tvers av kinesisk lov kan miste akkrediteringen, if\u00f8lge landets myndigheter. Den trusselen tror ikke Birgit Skarstein noe p\u00e5.\u2013 Det tror jeg er bare tull. Det har de ikke mandat til \u00e5 gj\u00f8re. Slik som jeg leser regelverket, s\u00e5 er det skremselspropaganda, sier Skarstein til NRK. \n\u2013 Vi er akkreditert av Den internasjonale paralympiske komite (IPC) og IOC, ikke staten Kina. Vi opererer ut fra det paralympiske og olympiske charteret, og der st\u00e5r det ingenting om at kinesisk lov dikterer over om du f\u00e5r beholde eller m\u00e5 gi fra deg en akkreditering, sier hun.\nSist uke uttalte kinesiske myndigheter at OL-ut\u00f8vere kan miste akkrediteringen eller f\u00e5 en form for straff, hvis de ytrer seg om noe som bryter med kinesisk lov.\n\u2013 Jeg tror rett og slett ikke p\u00e5 at det er en trussel som har hjemmel et reelt sted. Jeg har ogs\u00e5 sjekka det med Olympiatoppen, og vi har selvsagt ytringsfrihet, sier Skarstein.\n\u2013 Hvordan vil uttalelsene p\u00e5virke deg? \n\u2013 Jeg skal st\u00e5 med integritet i det jeg gj\u00f8r. Vi er der for \u00e5 ut\u00f8ve sport, og det er det vi kommer til \u00e5 holde p\u00e5 med, men jeg gidder ikke \u00e5 la min integritet kompromitteres av andres behov for systematisk undertrykkelse, sier Skarstein.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKinesisk talsmann truar utanlandske OL-deltakarar med straff \n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Skal klare \u00e5 holde kjeft\nLangrennskollegene Lotta og Tiril Udnes Weng, som begge skal til OL i Beijing, er mer tilbakeholden n\u00e5r de kommenterer truslene.\n\u2013 Det er litt uvant at man ikke kan si hva man vil. Jeg har tenkt at jeg skal klare \u00e5 holde kjeft i noen uker, sier Lotta Udnes Weng til NRK p\u00e5 en pressekonferanse.\n\u2013 Vi har f\u00e5tt beskjed om at vi har ytringsfrihet, s\u00e5 s\u00e5nn sett kan vi si og mene hva vi vil, men \u00e5 v\u00e6re litt varsom, er ikke s\u00e5 dumt, sier s\u00f8ster Tiril.\nHun sier hun er glad for at de f\u00e5r r\u00e5d om \u00e5 v\u00e6re varsomme.\n\u2013 Det er i ikke de som gir r\u00e5det som gj\u00f8r noe galt. Det er vel heller de som truer med \u00e5 ta akkrediteringen om man sier noe. Jeg er glad for at vi f\u00e5r det r\u00e5det, om ikke hadde jeg sikkert sagt noe dumt. \nFlere andre norske ut\u00f8vere, blant dem skiskytter Vetle Sj\u00e5stad Christiansen og friskiut\u00f8ver Birk Ruud, reagerer p\u00e5 trusselen fra kinesiske myndigheter. Les mer:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVil trosse krav om \u00abOL-munnkurv\u00bb: \u2013 Liker ikke \u00e5 bli lagt lokk p\u00e5\n\n\n\n\n\n\n\nOmd\u00f8mmetap\nSkarstein sier hun har vanskelig for \u00e5 tro at en ut\u00f8ver som uttaler seg kritisk faktisk vil bli fratatt akkreditering.\n\n\n\n\nROGULL: Birgit Skarstein tok gull i roing under Paralympics i Tokyo sist h\u00f8st. \nFoto: Torstein B\u00f8e / NTB\n\n\n\n\u2013 Det kommer til \u00e5 sette Kina i et fryktelig d\u00e5rlig lys om de tar fra en ut\u00f8ver en akkreditering bare basert p\u00e5 uttalelser om universelle menneskerettigheter, sier hun.\n\u2013 Det omd\u00f8mmetapet vil v\u00e6re grassat, og jeg tror at integriteten til lekene st\u00e5r mye sterkere enn at de vil la det skje. IOC og IPC kan ikke la det skje.\nDen paralympiske mesteren i roing, som skal delta i langrenn under vinter-Paralympics i Beijing i mars, er ut\u00f8verrepresentant i Den internasjonale paralympiske komite (IPC). Hun er klar p\u00e5 at OL og Paralympics skal v\u00e6re en arena der ut\u00f8vere skal kunne m\u00f8tes p\u00e5 tvers av ulikheter og uenigheter.\n\u2013 Det ligger noen prinsipper til grunn som er n\u00f8dt til \u00e5 overg\u00e5 nasjonal lovgiving om innskrenking av ytringsfrihet, sier hun.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Fylkesordf\u00f8rar i Tr\u00f8ndelag Tore O. Sandvik vil styrke fylka, ikkje l\u00f8yse opp dei \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Fylkesordf\u00f8rar Tore O. Sandvik (Ap) meiner regionreforma b\u00f8r bli reparert, ikkje reversert.", "published_date": "2022-01-25T10:12:30+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/fylkesordforar-i-trondelag-tore-o.-sandvik-vil-styrke-fylka_-ikkje-loyse-opp-dei-1.15826146", "text_body": "Fylkesordf\u00f8rar Tore O. Sandvik (Ap) meiner regionreforma b\u00f8r bli reparert, ikkje reversert.Dei 19 fylka som var sl\u00e5tt saman til 11 under Solbergregjeringa sin regionreform rakk s\u00e5 vidt \u00e5 legge bak seg bryllaupsreisa f\u00f8r det vart snakk om skilsmisser.\nI Hurdalsplattforma lovar Ap-SP regjeringa \u00e5 l\u00f8yse opp at dei fylka som vil det.\nFylkesordf\u00f8rar Tore O. Sandvik (Ap) i Tr\u00f8ndelag meiner regjeringa er p\u00e5 ville vegar.\nHan meiner staten heller b\u00f8r prioritere \u00e5 flytte oppg\u00e5ver og makt til folkevalde i fylka i staden for \u00e5 reversere samansl\u00e5ingar.\n\u2013 Vi m\u00e5 gjere fylkeskommunane meir relevante, seier Sandvik. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIkke forn\u00f8yd med sammensl\u00e5ingen: \u2013 P\u00e5 tide \u00e5 ta Nord-Tr\u00f8ndelag tilbake\n\n\n\n\n\n\n\nUlike syn p\u00e5 kva som styrker demokratiet\nSenterpartipolitikar Olav Lundteigen representerer Buskerud p\u00e5 Stortinget. Han jobbar for \u00e5 l\u00f8yse opp Viken og f\u00e5 tilbake dei gamle fylka Akershus, Buskerud og \u00d8stfold.\n\u2013 Kjernen i denne saka er \u00e5 bygge demokratiske fellesskap som er slik at dei som engasjerer seg kan sj\u00e5 at dei gjer ein forskjell, seier han.\nLundteigen meiner ein f\u00e5r meir demokrati om makta vert delt mellom fleire og mindre fylke.\n \u2013 Folk i Buskerud har ikkje mykje til felles med \u00d8stfold. Ein kjenner seg ikkje igjen i det som blir tatt opp i Viken fylkesting fr\u00e5 \u00d8stfold. Dette f\u00f8rer til at det blir eit ekspertstyre med nokon langt vekke, seier han.\n\n\n\n\nPer Olaf Lundteigen (Sp).\nFoto: Eirik Hind Sveen / NRK\n\n\n\nMeiner sm\u00e5 fylkeskommunar er mindre synlege\nTore O. Sandvik er ueinig med Lundteigen i at det \u00e5 l\u00f8yse opp fylke som Viken i tre mindre fylke vil f\u00f8re til meir demokrati, kanskje heller tvert om meiner han.\n\u2013 Ved f\u00f8rre fylkesting i \u00d8stfold var det under 50 prosent som stemte. Det var ikkje fordi det var d\u00e5rleg politikk som vart presentert, men fordi det forsvinn i offentlegheita fordi dei ikkje hadde nok makt, myndigheit og oppg\u00e5ver, seier Sandvik.\n\u2013 Det er eg heilt eining i, svarar Lundteigen p\u00e5 det.\nMen han meiner fylkeskommunen f\u00f8rst og fremst m\u00e5 vere noko som folk kjenner seg igjen i.\n\u2013 Det tar vi omsyn til og etablerer Buskerud. S\u00e5 kjem den viktige oppg\u00e5va, som er korleis vi kan gjere Buskerud fylkeskommune meir aktuell, seier Lundteigen. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKj\u00f8kken i S\u00f8r-Tr\u00f8ndelag, stue i Nord-Tr\u00f8ndelag", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Beisfjord isolert \u2013 forsvaret st\u00e5r for transporten \u2013 NRK Nordland", "ingress": "En stridsb\u00e5t fra Forsvaret er den skyssmuligheten de som bor i Beisfjord har n\u00e5. Fylket lover en l\u00f8sning \u2013 men den er midlertidig.", "published_date": "2022-01-24T21:34:19+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/beisfjord-isolert-_-forsvaret-star-for-transporten-1.15825712", "text_body": "En stridsb\u00e5t fra Forsvaret er den skyssmuligheten de som bor i Beisfjord har n\u00e5. Fylket lover en l\u00f8sning \u2013 men den er midlertidig.infoNRK, \u00a9 Mapbox \u00a9 OpenStreetMap \u00a9 MaxarNatt til fredag ble bygda Beisfjord igjen isolert fra omverdenen.\n\u00c5rsaken?Et stort skred stenger den eneste veien inn til bygda.N\u00e5 er den enste transportmuligheten en av Forsvarets stridsb\u00e5terMen det eksisterer ingen kai. Eneste muligheten for \u00e5 komme om bord er \u00e5 balansere p\u00e5 steiner. Foto: Josu Media og Trygve Gr\u00f8nning,NRK\n\nF\u00f8ler seg ikke trygg\n\u2013 Man m\u00e5 ha en kolossal styrke for \u00e5 kunne overleve dette. Det er ikke slik man skal ha det. Vi er ikke trygg. Det m\u00e5 skje noe n\u00e5. \nFrid Opdal er oppgitt. Hun krever handling.\n\n\n\n\nFrid Opdal mener myndighetene m\u00e5 komme p\u00e5 banen.\nFoto: Trygve Gr\u00f8nning / NRK\n\n\n\n\u2013 Det m\u00e5 v\u00e6re en forbindelse med b\u00e5t og en kai hvor b\u00e5ten kan legge til. N\u00e5 m\u00e5 myndighetene komme p\u00e5 banen, sier hun.\nTidlig fredag morgen gikk skredet og tok med seg b\u00e5de veien til Beisfjord \u2013 og en del av h\u00f8yspentlinja.\nDermed var bygda m\u00f8rklagt, helt til nettselskapet bestemte seg for \u00e5 sette \u00abverdensrekord\u00bb i legging av sj\u00f8kabel.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkredisolert bygd fikk tilbake str\u00f8mmen \u2013 satte \u00abverdensrekord\u00bb i legging av sj\u00f8kabel \n\n\n\n\n\n\n\nJobber p\u00e5 spreng\nSkredet gikk fredag morgen og er ansl\u00e5tt til \u00e5 v\u00e6re 300 meter bredt og 4 meter h\u00f8yt.\n\u2013 Det \u00e5 se hvordan bygdas befolkning og kommunen hiver seg rundt og bidrar med alt man kan, er utrolig r\u00f8rende. \nDet sier Marte Kufaas. Hun er leder av den lokale beredskapsgruppen i Beisfjord.\n\n\n\n\nReagerer: Lederen av den lokale beredskapsgruppa, Marte Kufaas, mener Nordland fylkeskommune kunne v\u00e6rt raskere p\u00e5 banen med \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass midlertidig n\u00f8dkai.\nFoto: Trygve Gr\u00f8nning / NRK\n\n\n\nSiden raset gikk har den lokale beredskapsgruppa jobba p\u00e5 spreng for \u00e5 ivareta innbyggerne. Ved hjelp av en kj\u00f8pmann i Narvik har man ogs\u00e5 f\u00e5tt p\u00e5 plass en ordning slik at innbyggerne f\u00e5r bestilt de matvarene de m\u00e5tte ha behov for. I starten var det Norsk Folkehjelp som s\u00f8rga for transport av matvarene.\n\u2013 Det virker som at folk har sl\u00e5tt seg litt mer til ro og akseptert at situasjonen er som den er. Den m\u00e5 vi bare forholde oss til.\n\n\n\n\nSkredet gikk fredag morgen og er ansl\u00e5tt til \u00e5 v\u00e6re 300 meter bredt og 4 meter h\u00f8yt.\n\nFoto: Narvik Havn\n\n\n\nH\u00e5per p\u00e5 permanent l\u00f8sning\n\u2013 At det skal g\u00e5 s\u00e5 mange \u00e5r f\u00f8r at det er etablert ei kai, s\u00e5nn at vi kan komme oss p\u00e5 jobb p\u00e5 en skikkelig m\u00e5te, er ubegripelig. Jeg h\u00e5per at det som har skjedd siste uka f\u00e5r opp farten p\u00e5 folk, sier Frank Myrstad.\nHan har bodd i bygda i 62 \u00e5r.\n\u2013 Dette er ikke det siste raset, sier han.\nG\u00e5r mot en l\u00f8sning\nFor \u00f8yeblikket er det en av Forsvarets stridsb\u00e5ter som st\u00e5r for persontransporten.\nJohn Andre Rydningen er skipssjef p\u00e5 fart\u00f8yet, og er glad for \u00e5 kunne bidra.\n\u2013 En av Forsvarets hovedoppgaver er \u00e5 st\u00f8tte de sivile ved naturkatastrofer. N\u00e5r vi har kapasitet og trening for \u00e5 takle slike situasjoner, s\u00e5 ser vi p\u00e5 det som et givende oppdrag \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 st\u00f8tte det sivile samfunn p\u00e5 en slik m\u00e5te.\nMen n\u00e5 kan det se ut som at innbyggerne f\u00e5r det som de vil, i alle fall midlertidig, skal vi tro fylkesr\u00e5d for transport og infrastruktur, Monika Sande (Sp).\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlik kan du gjere huset ditt sj\u00f8lvforsynt p\u00e5 straum\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 N\u00e5 ordnes det ei l\u00f8sning med ei midlertidig kai. S\u00e5 snart den er p\u00e5 plass, s\u00e5 vil fylkeskommunen s\u00f8rge for at et g\u00e5r en b\u00e5t, forteller hun.\n\u2013 N\u00e5r kan man vente en permanent l\u00f8sning?\n\u2013 Det er litt mer usikkert. Men s\u00e5 snart dette har roet seg, s\u00e5 m\u00e5 man se om man finner ei l\u00f8sning som har lengre varighet enn akkurat denne situasjonen.\n\u2013 Hvilket inntrykk gj\u00f8r disse bildene p\u00e5 deg?\n\u2013 Det gj\u00f8r et stort inntrykk. Jeg forst\u00e5r utryggheten de, og utryggheten alle som bor i rasutsatte omr\u00e5der har, sier hun.\n\n\n\n\nMonika Sande (Sp) sier fylkeskommunen er klar med b\u00e5t s\u00e5 snart ei midlertidig kai er p\u00e5 plass.\nFoto: Sondre Skjelvik / NRK\n\n\n\nIkke beroliget\nMarte Kufaas i den lokale beredskapsgruppa er ikke beroliget av at det n\u00e5 kommer en midlertidig l\u00f8sning.\n\u2013 Det gikk et ras ogs\u00e5 forrige s\u00f8ndag. Og etter det har veien v\u00e6rt \u00e5pen og stengt fram til nytt ras p\u00e5 fredag. Vi har gitt signaler i over ei uke om at vi m\u00e5 ha p\u00e5 plass ei n\u00f8dkai. De kunne v\u00e6rt raskere ute, sier hun og fortsetter:\n\u2013 Vi blir \u00e5 f\u00f8lge opp det Sande sier i intervjuet om at de ska f\u00f8lge det opp n\u00e5r dette har roet seg. Det er ord som vi hugger i stein her inne i Beisfjord.", "topic": "nordland"}, {"headline": "Vold og trusler i norske fengsler: Ansatte redde p\u00e5 jobb \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Ansatte frykter for sin egen sikkerhet p\u00e5 jobb. Fengselsleder peker p\u00e5 unge, kriminelle fra Oslo-regionen som bakgrunn for endringen.", "published_date": "2022-01-24T19:23:59+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/vold-og-trusler-i-norske-fengsler_-ansatte-redde-pa-jobb-1.15812132", "text_body": "Ansatte frykter for sin egen sikkerhet p\u00e5 jobb. Fengselsleder peker p\u00e5 unge, kriminelle fra Oslo-regionen som bakgrunn for endringen.Sammenst\u00f8tene inne i flere norske fengsler har blitt r\u00e5ere, viser interne avviksmeldinger.\n\u2013 Hver gang det dukker opp en alvorlig konflikt m\u00e5 jeg vurdere om jeg klarer \u00e5 h\u00e5ndtere situasjonen p\u00e5 egen h\u00e5nd f\u00f8r jeg g\u00e5r inn, sier fengselsbetjent Ronny Nilsen.\nHan har over 20 \u00e5rs erfaring fra Kriminalomsorgen. De siste seks \u00e5rene har han jobbet i Halden fengsel.\nHan mener det har skjedd en endring de siste m\u00e5nedene.\n\u2013 F\u00f8r blandet ikke innsatte seg inn i situasjoner som ikke handlet om dem, n\u00e5 st\u00f8tter de hverandre, sier Nilsen.\n\u2013 Jeg er bekymret for det psykiske og hvordan det p\u00e5virker de unge og ferske kollegaene mine.\nKastet glassk\u00e5r og stoler\nHver gang det skjer noe kritisk bak murene, skal ansatte skrive et avvik.\nNRK har f\u00e5tt innsyn i avviksmeldinger fra Halden fengsel for 2021. Flere av avvikene beskriver alvorlige trusler og voldshendelser:\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel.\nFoto: H\u00e5kon Hov Martinsen / NRK\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\nAvviksmeldinger for Halden fengsel 10 bilder\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSkjermbilder av avviksmeldinger skrevet av ansatte i Halden fengsel i 2021.\n\nDel\n\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\nDel p\u00e5 Facebook\n\n\n\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\nDel p\u00e5 Twitter\n\n\n\n\nDel p\u00e5 epost\n\nDel p\u00e5 epost\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEn kveld i slutten av november gikk flere innsatte til angrep p\u00e5 ansatte.\nGlassk\u00e5r, stoler og andre gjenstander ble kastet veggimellom. Flere av dem i retning ansatte.\n\n\n\n\nSituasjonen innenfor murene har endret seg de siste m\u00e5nedene, sier fengselsdirekt\u00f8r Are H\u00f8idal. \nFoto: Amalie Fagerhaug Evjen / NRK\n\n\n\n\u2013 Det er riktig at det skjedde noe i h\u00f8st. Vi fikk inn en del innsatte fra det unge, kriminelle Oslo-milj\u00f8et. Det har gjort noe med situasjonene innenfor murene, sier fengselsleder Are H\u00f8idal.\nH\u00f8idal mener de har mindre respekt for ansatte og at de skj\u00f8nner at de kan skape uro.\n\u2013 Det er klart situasjonen er bekymringsfull. Men vi m\u00e5 bare ta imot de personene politiet leverer p\u00e5 d\u00f8ra. Det er derfor vi er til her i fengselet, sier H\u00f8idal.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00abAndy\u00bb fikk PTSD i fengselet \u2013 hevder han aldri fikk psykologhjelp\n\n\n\n\n\n\n\nF\u00e6rre ansatte\nHalden fengsel er ett av landets mest moderne fengsler. De innsatte soner under h\u00f8yt sikkerhetsniv\u00e5.\n\u2013 Vi har f\u00e6rre folk p\u00e5 jobb og d\u00e5rligere bemanning n\u00e5 enn for noen \u00e5r siden, bekrefter fengselslederen og peker s\u00e6rlig p\u00e5 koronapandemien som en ekstra \u00e5rsak.\nFengselet er bygd for god bemanning og har f\u00e6rre overv\u00e5kningskameraer. L\u00f8sningen har vakt oppsikt og f\u00e5tt skryt langt utenfor Norges grenser.\n\u2013 Da vi \u00e5pnet i 2010 fikk vi masse ekstra midler fordi vi skulle v\u00e6re et fyrt\u00e5rn i norsk kriminalomsorg. De pengene er n\u00e5 borte og vi blir sidestilt med de andre fengslene, sier H\u00f8idal.\nNestleder i fagforeningen i Halden er sv\u00e6rt kritisk.\n\n\n\n\nFagforeningen i Halden fengsel, her ved Klaus Lintho, mener frav\u00e6ret er uforsvarlig h\u00f8yt.\nFoto: Odd Skjerdal / NRK\n\n\n\u2013 Det er uheldig at denne utviklingen i st\u00f8rre alvorlighetsgrad kommer samtidig som vi har rekordf\u00e5 folk p\u00e5 jobb, sier Klaus Lintho.\nKriminalomsorgen \u00d8st vil ikke svare p\u00e5 at ansatte sier de er redde p\u00e5 jobb.\n\u2013 Slik jeg ser det er utfordringen til fengselet et stort frav\u00e6r i forbindelse med pandemien, fremfor et bemanningsproblem. Det er ikke praktisk mulig \u00e5 erstatte s\u00e5 mange ansatte hver dag i form av bruk av vikarer eller overtid, sier direkt\u00f8r Stig Storvik.\nTrues 10 til 20 ganger hver vakt\nRomerike fengsel, Indre \u00d8stfold fengsel og Oslo fengsel opplever den samme utviklingen. Unge innsatte g\u00e5r sammen mot de ansatte.\n\n\n\n\nDirekt\u00f8r i Kriminalomsorgen \u00d8st, Stig Storvik, mener koronapandemien er grunnen til at det er f\u00e6rre folk p\u00e5 jobb.\nFoto: Odd Skjerdal / NRK\n\n\n\u2013 Dette g\u00e5r i aller h\u00f8yeste grad utover sikkerheten, sier Farukh Qureshi, fagforeningsleder i hovedstaden.\nTotalt i hele Norge er det i 2021 skrevet 1039 avvik p\u00e5 659 oppst\u00e5tte hendelser. Dette er p\u00e5 niv\u00e5 med normal\u00e5ret 2019.\nHan opplever utviklingen i alvorlighetsgrad som sv\u00e6rt bekymringsverdig.\n\u2013 Vi har flere innsatte som framf\u00f8rer sv\u00e6rt grove trusler over en lav sko. Da snakker vi mellom 10 til 20 ganger i l\u00f8pet av en vakt, sier Qureshi.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u00abHelene\u00bb t\u00f8r ikke \u00e5 snakke med pressen: \u2013 Redd for konsekvenser", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Skuterkj\u00f8rere i Tr\u00f8ndelag med farlig sabotasje mot Statens naturoppsyn \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "H\u00e6rverk og sabotasje mot tilsynsmyndighetene, ulovlig sn\u00f8skuterkj\u00f8ring, kj\u00f8ring uten f\u00f8rerkort. Det er tidvis ville tilstander i utmarka i Tr\u00f8ndelag.", "published_date": "2022-01-24T21:17:12+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/skuterkjorere-i-trondelag-med-farlig-sabotasje-mot-statens-naturoppsyn-1.15824808", "text_body": "H\u00e6rverk og sabotasje mot tilsynsmyndighetene, ulovlig sn\u00f8skuterkj\u00f8ring, kj\u00f8ring uten f\u00f8rerkort. Det er tidvis ville tilstander i utmarka i Tr\u00f8ndelag.Da Statens naturoppsyn (SNO) skulle ut p\u00e5 oppdrag i Budal i Midtre Gauldal sist l\u00f8rdag, oppdaget de at skuterhengerne deres var l\u00e5st igjen med wire. I tillegg var det l\u00f8snet hjulbolter p\u00e5 en av tjenestebilene deres.\n\u2013 Politiet m\u00e5tte klippe opp wirene for \u00e5 f\u00e5 ut skuterne. I tillegg s\u00e5 vi at flere hjulmuttere p\u00e5 en av bilene hadde en annen farge. Disse var \u00abtilfeldigvis\u00bb ogs\u00e5 l\u00f8se, sier Ole Morten Sand, ansvarlig for tilsyn med motorferdsel i SNO Tr\u00f8ndelag. \n\n\n\n\nSNO f\u00e5r mange tips fra allmenheten om ulovlig kj\u00f8ring, og vi vet i hvilke omr\u00e5der dette skjer, sier naturoppsyn Ole Morten Sand.\nFoto: Statens naturoppsyn\n\n\n\nSelv om Sand er godt kjent med b\u00e5de ulovlig kj\u00f8ring og villmannskj\u00f8ring, ble han overrasket over sabotasjen.\n\u2013 Ja, jeg blir det. N\u00e5r de begynner \u00e5 hindre oss i \u00e5 gj\u00f8re jobben v\u00e5r, blir det en litt annen alvorlighetsgrad. Vi er jo ikke ute etter \u00e5 ta noen. Vi vil bare ha dette i lovlige former.\nMen dette er ikke f\u00f8rste gang SNO Tr\u00f8ndelag opplever h\u00e6rverk p\u00e5 utstyret sitt. I fjor ble bildekkene deres sk\u00e5ret opp i Soknedal. Det samme har tidligere skjedd i Selbu. Ogs\u00e5 andre steder i landet har noen \u00f8delagt dekk og l\u00f8snet muttere p\u00e5 SNOs biler.\n\n\n\n\nPolitiet sikret seg spor i sn\u00f8en ved SNOs biler og hengere i Budal.\nFoto: Politiet\n\n\n\n\u2013 Noen f\u00e5 som \u00f8delegger for mange\nS\u00e5kalt forn\u00f8yelseskj\u00f8ring er i utgangspunktet ikke tillatt i Norge. Etter en lovendring i 2015, kan kommunene likevel tillate egne sn\u00f8skuterl\u00f8yper for slik kj\u00f8ring. Tr\u00f8ndelag har flere godkjente l\u00f8yper, men ingen i for eksempel Budal, hvor helgas sabotasje ble utf\u00f8rt.\n\u2013 Vi ser jo at det selges flere og flere skutere, og de vil jo bli brukt. I fjor hadde vi en \u00aball time high\u00bb hva ulovlig kj\u00f8ring ang\u00e5r. Det er enn\u00e5 tidlig i denne sesongen, men tipsene ramler inn, sier naturoppsyn Sand.\nHan sier mange er glad for at SNO utf\u00f8rer kontroller, for de ser at skil\u00f8yper og turomr\u00e5der blir kj\u00f8rt i stykker. Sand understreker at det er sm\u00e5 milj\u00f8er som \u00f8delegger for de mange.\n\u2013 Jeg har sett litt p\u00e5 kommentarfeltene p\u00e5 sosiale medier, og det ser ikke ut som de som gj\u00f8r h\u00e6rverk f\u00e5r s\u00e5 mye forst\u00e5else blant allmenheten.\n\n\n\n\nKommentarfeltet vitner om ulike meninger om b\u00e5de SNO og de kriminelle skuterkj\u00f8rerne.\nFoto: Fra fb-siden til politiet p\u00e5 Heimdal, Melhus og Kl\u00e6bu\n\n\n\nHindring av offentlig tjenestemann\n\u2013 Ulovlig skuterkj\u00f8ring er \u00e9n ting, men det er ille n\u00e5r folk begynner \u00e5 sabotere for de som skal kontrollere, sier leder i Gauldal politistasjonsdistrikt, Ole Petter Rustad, til NRK.\n\n\n\nBra slike blir tatt. De \u00f8delegger for de som jobber for seri\u00f8se akt\u00f8rer, som pr\u00f8ver \u00e5 f\u00e5 til scooterleder i sine kommuner \u2013 og som \u00f8nsker \u00e5 drifte disse innenfor loven. H\u00e5per de f\u00e5r b\u00f8ter s\u00e5 det svir.\nKommentar p\u00e5 fb-siden til politiet p\u00e5 Heimdal, Melhus og Kl\u00e6bu\n\n\nJourhavende jurist i Tr\u00f8ndelag politidistrikt Hanne Sivertsen Berg bekrefter at politiet har anmeldt saken, p\u00e5 vegne av SNO.\n\u2013 Anmeldelsen g\u00e5r p\u00e5 hindring av offentlig tjenestemann, siden hengerne med skutere inni var l\u00e5st igjen, sier hun.\nMandag formiddag var selve etterforskinga enn\u00e5 ikke i gang.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFamilier ble splittet da skuterl\u00f8ypa kom til bygda \n\n\n\n\n\n\n\nFulgte sporene og tok gjerningsmennene\nSabotasjen i Budal er ikke den eneste sn\u00f8skutersaken politiet i Tr\u00f8ndelag har hatt i helga. Samme dag anmeldte SNO to personer for ulovlig skuterkj\u00f8ring i Fl\u00e5marka i Melhus. En fors\u00f8kte \u00e5 stikke av fra kontrollen, og fikk skuteren inndratt.\n\n\n\nDere er i alle fall nr. 1 til \u00e5 provosere fram kriminelle handlinger blant ungdommene som er ute og koser seg!\nKommentar p\u00e5 fb-siden til politiet p\u00e5 Heimdal, Melhus og Kl\u00e6bu\n\n\nS\u00f8ndag fulgte politiet opp tips om ulovlig skuterkj\u00f8ring i utmark fra Kv\u00e5l i Melhus. Patruljen fant sporene, og fulgte dem ned til bebyggelsen.\nDer sammenliknet de sporene i sn\u00f8en med beltene p\u00e5 skuterne de fant. To unge menn ble anmeldt for kj\u00f8ring i utmark og kj\u00f8ring uten gyldig f\u00f8rerkort.\nBegge er avh\u00f8rt, og begge har erkjent straffskyld.\n\n\n\n\nTo unge menn ble tatt for ulovlig kj\u00f8ring, etter at politiet sammenliknet sporene i sn\u00f8en med beltene p\u00e5 skuterne deres.\nFoto: Politiet\n\n\n\nIkke nok ressurser\nAnsvarlig for tilsyn med motorferdsel i SNO Tr\u00f8ndelag, Ole Morten Sand, sier de langt ifra har nok ressurser i forhold til oppgavene sine.\nDe prioriterer hvilke omr\u00e5der de skal kontrollere i samarbeid med politiet og Statsforvalteren.\n\u2013 Slik det er n\u00e5, foreg\u00e5r det mye. Vi kunne holdt p\u00e5 d\u00f8gnet rundt. Vi synes det er veldig viktig \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 f\u00f8lge opp tipsene vi f\u00e5r.\nDet kan v\u00e6re vanskelig \u00e5 vurdere hvor et skuterspor g\u00e5r, og om det er ulovlig. Da hjelper det godt med oversiktsbilder fra sm\u00e5fly eller helikopter:\n\n\n\n\nHer i Verdalsfjella er det nok ikke bare en liten tur inn til hytta som har foreg\u00e5tt.\nFoto: Statens naturoppsynNye regler om sn\u00f8skuterl\u00f8yper tr\u00e5dte i kraft i juni i 2015. Fra da har kommunestyret myndighet til \u00e5 fastsette sn\u00f8skuterl\u00f8yper p\u00e5 vinterf\u00f8re.\nKommunen kan bare \u00e5pne for forn\u00f8yelseskj\u00f8ring i faste l\u00f8yper og ikke utenfor l\u00f8ypene.\nSn\u00f8skuterl\u00f8yper kan ikke legges til vernede omr\u00e5der og i nasjonale villreinsomr\u00e5der.\nKommunene m\u00e5 vurdere konsekvensene for reindrifta og skal spesielt ta hensyn til viktige vinterbeiteomr\u00e5der.\nKommunene kan ikke legge skuterl\u00f8yper i viktige friluftsomr\u00e5der.\n\nKilde Milj\u00f8kommune.noSNO har som oppgave \u00e5 drive naturoppsyn med hjemmel i lov om statlig naturoppsyn innenfor sitt oppsynsomr\u00e5de. Form\u00e5let er \u00e5 ivareta nasjonale milj\u00f8verdier og forebygge milj\u00f8kriminalitet.\nMer konkret medf\u00f8rer dette kontroll av bestemmelsene gitt i friluftsloven, naturmangfoldloven, motorferdselloven, kulturminneloven, viltloven, laks- og innlandsfiskloven og deler av forurensningsloven.\nOppsynet driver ogs\u00e5 veiledning og informasjon, samtidig som det kan drive skj\u00f8tsels-, registrerings- og dokumentasjonsarbeid.\n\nKilde: miljodirektoratet.no", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Avlys eksamen i videreg\u00e5ende skole! \u2013 Ytring", "ingress": "Vi kan ikke ta igjen to \u00e5r med redusert undervisning p\u00e5 noen f\u00e5 m\u00e5neder, der elever og l\u00e6rere g\u00e5r inn og ut av karantene.", "published_date": "2022-01-24T14:09:03+01:00", "url": "https://www.nrk.no/ytring/avlys-eksamen-i-videregaende-skole_-1.15819815", "text_body": "Vi kan ikke ta igjen to \u00e5r med redusert undervisning p\u00e5 noen f\u00e5 m\u00e5neder, der elever og l\u00e6rere g\u00e5r inn og ut av karantene.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nKj\u00e6re utdanningsminister Tonje Brenna og regjeringen: \nVi som er avgangselever p\u00e5 VGS i \u00e5r, har hatt noen sv\u00e6rt turbulente skole\u00e5r. Vi har i lang tid levd med usikkerhet, virusfrykt og en uforutsigbar undervisningssituasjon. \nV\u00e5re \u00e5r p\u00e5 videreg\u00e5ende skole har g\u00e5tt i oppturer og nedturer, men aller mest har vi kjent p\u00e5 nedturene. \nFor de s\u00e5rbare er nok tiltakene i skolen en solid fartshump. Tiltakene gj\u00f8r at man ikke f\u00e5r tilstrekkelig med sosial kontakt og forutsigbarhet i skolegangen og l\u00e6ringen som man helst skulle hatt. \nTiltak som inng\u00e5r i b\u00e5de gult og r\u00f8dt niv\u00e5 i videreg\u00e5ende skole har \u00f8delagt store deler av skolegangen v\u00e5r, og vi som n\u00e5 g\u00e5r siste \u00e5ret, er hardest rammet av alle. \n\n\n\nDere avlyste eksamen i fjor, og det er minst like god grunn til \u00e5 avlyse i \u00e5r ogs\u00e5.\n\n\nTo av v\u00e5re snart tre \u00e5r p\u00e5 videreg\u00e5ende har v\u00e6rt sterkt preget av koronatiltak. \nN\u00e5 har regjeringen i samr\u00e5d med FHI lettet p\u00e5 tiltakene for blant annet VGS, n\u00e5r smitten koker som mest her i landet. \nDet at dere har valgt \u00e5 lette p\u00e5 tiltakene i en tid med rekordh\u00f8y smitte, p\u00e5virker skolesituasjonen og l\u00e6ringsutviklingen v\u00e5r minst like mye som r\u00f8dt niv\u00e5 har gjort. \nL\u00e6rere blir smitta, elever blir smitta, og dermed er vi kun noen f\u00e5 som samtidig er til stede p\u00e5 skolen.\nI og med at vi ikke er p\u00e5 r\u00f8dt niv\u00e5, f\u00e5r de som er hjemme med korona eller annen sykdom dermed heller ingen digital undervisning. \nDet betyr at mange derfor f\u00e5r et d\u00e5rligere undervisningstilbud enn de hadde mens tiltakene var strengere. Da er det vanskelig og nesten meningsl\u00f8st for l\u00e6rerne \u00e5 undervise i nye tema. \n\n\n\nVi som n\u00e5 g\u00e5r siste \u00e5ret, er hardest rammet av alle.\n\n\nDenne situasjonen gj\u00f8r p\u00e5 ingen m\u00e5te at vi blir rustet opp mot v\u00e5reksamen, som dere jobber for at vi avgangselever skal ha. \nDen redselen mange elever fortsatt f\u00f8ler p\u00e5 ved \u00e5 m\u00f8te opp p\u00e5 skolen med 1000 andre elever i en tid med ny smittetopp hver dag, er vond.\nRedselen kommer ikke n\u00f8dvendigvis fordi man er redd for sykdom selv. Vi er unge, og de fleste av oss elever er vaksinert. Men noen unge har ogs\u00e5 d\u00e5rlig helse, og man kan ha syke og svake familiemedlemmer eller venner.\nVi er ogs\u00e5 redde for \u00e5 bli smitta fordi det medf\u00f8rer at vi enda en gang blir sittende hjemme, n\u00e5r vi helst skulle v\u00e6rt p\u00e5 skolen og l\u00e6rt. Denne gangen uten digital undervisning. \nSkolel\u00f8pet v\u00e5rt har v\u00e6rt urettferdig, og l\u00e6ringsutviklingen hos oss elever p\u00e5 disse tre \u00e5rene er ekstremt varierende. \nDere avlyste eksamen i fjor, og det er minst like god grunn til \u00e5 avlyse i \u00e5r ogs\u00e5.\n\u00c5rets avgangskull er vi som har levd lengst med viruset og er blitt hardest rammet av nedstengning og koronatiltak. \n\n\n\nMange f\u00e5r et d\u00e5rligere undervisningstilbud enn de hadde mens tiltakene var strengere.\n\n\nSelv om dere har lettet p\u00e5 tiltakene n\u00e5, lever vi elever p\u00e5 ingen m\u00e5te i en vanlig skolesituasjon. \nVi har ikke mulighet til \u00e5 hente igjen den tapte kunnskapen i de siste m\u00e5nedene av v\u00e5rt skolel\u00f8p. \nVi er ikke rustet. Avlys eksamen!\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for NorgeLyst til \u00e5 skrive? Kontakt gjerne oss i NRK Ytring med ditt innlegg. Retningslinjene finner du her.", "topic": "ytring"}, {"headline": "Nesten en halv million stillinger ble ledige i fjor \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Nesten en halv million stillinger ble ledige i fjor, if\u00f8lge NAV. NAV-direkt\u00f8ren forteller at flere bedrifter sliter med \u00e5 finne personer med rett kompetanse.", "published_date": "2022-01-25T05:43:06+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/nesten-en-halv-million-stillinger-ble-ledige-i-fjor-1.15825634", "text_body": "Nesten en halv million stillinger ble ledige i fjor, if\u00f8lge NAV. NAV-direkt\u00f8ren forteller at flere bedrifter sliter med \u00e5 finne personer med rett kompetanse.Nesten en halv million stillinger ble ledige i fjor. Det viser tall fra NAV.\nAldri f\u00f8r har det v\u00e6rt flere jobber utlyst enn i fjor.  484.000 stillinger ble utlyst, som er 30 prosent mer enn i normal\u00e5ret 2019.\n\u2013 Jeg tror jeg vil si at jeg er aller mest overrasket over hvor fort arbeidsmarkedet hentet seg inn igjen, gjennom 2021.\nDet sier NAV-direkt\u00f8r Hans Christan Holte.\nHolte hadde aldri trodd arbeidsmarkedet skulle bli rekordsterkt, \u00e5ret etter at pandemien br\u00f8t ut. Ogs\u00e5 dette \u00e5ret kan bli sterkt.\n\u2013 Vi venter at ledigheten vil g\u00e5 ytterlige noe ned. Det er veldig h\u00f8y ettersp\u00f8rsel etter arbeidskraft n\u00e5. Det er mange bedrifter som melder om problemer med \u00e5 f\u00e5 tak i personer med rett kompetanse, sier Holte.\nTransportleder: forh\u00e5pentligvis fem interessante s\u00f8kere\nRoar Kvilvang jobber som transportleder i Tine. Kvilvang jobber med \u00e5 f\u00e5 tak i folk som kan kj\u00f8re melk.\n\u2013 Jeg m\u00e5 ha sj\u00e5f\u00f8rer til enhver tid, hver dag. Jeg kj\u00f8rer ferskvarer, s\u00e5 det er p\u00e5 en m\u00e5te slik at det jeg ikke f\u00e5r gjort i dag, det er for sent \u00e5 gj\u00f8re i morgen, sier Kvilvang.\n\n\n\n\nTIDLIGERE ENORM INTERESSE: Roar Kvilvang har jobbet som transportleder i Tine i snart 15 \u00e5r. Han sier det tidligere var en enorm interesse, s\u00e5 fort det var en ledig fast stilling. \nFoto: Privat\n\n\n\nMen interessen er ikke som f\u00f8r.\n\u2013 N\u00e5 har jo jeg v\u00e6rt transportleder i snart 15 \u00e5r. I begynnelsen jeg var det, da var det enorm interesse, s\u00e5 fort det var en fast stilling, sier Kvilvang.\nN\u00e5 er det en fast stilling ute som tankbilsj\u00e5f\u00f8r.\n\u2013 Vi forventer nok at vi f\u00e5r en ti, kanskje femten s\u00f8kere. Det tror jeg nok vi fort gj\u00f8r. S\u00e5 er det klart at en del av dem er ikke s\u00e5 interessante, men at vi forh\u00e5pentligvis sitter igjen med kanskje fem stykker, som er veldig interessante, sier Kvilvang.\nBehov for mer fagbakgrunn\nNAV tror flere med fagbakgrunn m\u00e5 til for \u00e5 mette behovet fremover.\n\u2013 Vi har stort behov for at vi f\u00e5r arbeidss\u00f8kere som har fullf\u00f8rt videreg\u00e5ende skole, og at de tar utdanning innen de omr\u00e5dene, hvor vi virkelig trenger ressurser, sier Holte.\nSt\u00f8re-regjeringen har lovet at flere skal f\u00e5 fagutdanning.\nArbeiderpartiets Nils Kristen Sandtr\u00f8en mener Norge ikke kan lene seg p\u00e5 arbeidskraft fra utlandet lenger.\n\u2013 Vi m\u00e5 bli langt flinkere til \u00e5 skolere opp folk, s\u00f8rge for at flere unge f\u00e5r fagbrev og det skal vi bidra til at de f\u00e5r n\u00e5. Sjansen til \u00e5 bli inkludert og f\u00e5 en inntekt til \u00e5 leve av, hvis de bidrar med \u00e5 transportere varer, for eksempel, som er en veldig viktig samfunnsoppgave, sier Sandtr\u00f8en.\n\n\n\n\nSKOLERE FOLK: Vi m\u00e5 bli langt flinkere til \u00e5 skolere opp folk, sier Arbeiderpartiets Nils Kristen Sandtr\u00f8en. \nFoto: H\u00e5kon Mosvold Larsen / NTB\n\n\n\nKvilvang i Tine tror interessen fra nordmenn er p\u00e5 veg opp igjen.\n\u2013 Med bakgrunn av at det ikke er s\u00e5 mye utenlandsk arbeidskraft som kommer inn, s\u00e5 tror jeg faktisk at norsk arbeidskraft er p\u00e5 tur inn i det norske arbeidslivet igjen, ikke minst sj\u00e5f\u00f8rbiten, sier Kvilvang.", "topic": "norge"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15826201.1.15826201", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n11:55\n\n\nSverre Stensheim er d\u00f8d\nDen tidlegare langrennsl\u00f8paren Sverre Steinsheim er d\u00f8d, 88 \u00e5r gammal.\nStensheim gjekk bort laurdag kveld. Han blir omtalt som ei kjempe i norsk skisport, og han er den einaste i etterkrigstida som har vunne femmila i Holmenkollen tre \u00e5r p\u00e5 rad. Det gjorde han fr\u00e5 1959 til 1961. Han vann femmila ogs\u00e5 i Lahti i 1962.\nOppd\u00f8len, som representerte idrettslaget Sn\u00f8hetta, tok to NM-gull p\u00e5 30 kilometer i 1959 og 1960, men blei aldri meister p\u00e5 det han rekna som sin spesialdistanse, 50 kilometer.\nI OL og VM klatra han aldri opp p\u00e5 sigerspallen. Hans beste plassering var femteplassen p\u00e5 50 kilometer i OL 1964.\nStensheim vart tildelt Morgenbladets gullmedalje i 1959 og Holmenkollmedaljen i 1960.25. januar\n2022\nkl.\n11:43\n\n\nMowinckel n\u00e6rmest av de norske i Italia\nRagnhild Mowinckel er beste norske alpinist p\u00e5 forel\u00f8pig 7.-plass i den f\u00f8rste omgangen av storslal\u00e5mrennet i italienske Kronplatz. Petra Vlhov\u00e1 leder.\nMowinckel startet bra og ledet med seks hundredeler ned til Vlhov\u00e1 ved f\u00f8rste mellomtid. Nedover i den italienske traseen gikk likevel tiden for fort for henne, og hun var i m\u00e5l 74/100 sekund bak slovaken.\nThea Louise Stjernesund, som har slitt i innledningen av \u00e5rets sesong, leverte en bra omgang og var i m\u00e5l 1,63 bak Vlhov\u00e1. Stjernesund jublet av glede i m\u00e5lomr\u00e5det.\nMina F\u00fcrst Holtmann var i m\u00e5l 1,50 sekunder bak Vlhov\u00e1. Maria Tviberg er 1,98 bak.\nTeknikkspesialisten Vlhov\u00e1 har enn\u00e5 ikke vunnet i storslal\u00e5m denne sesongen, men hun st\u00e5r med fem seirer i slal\u00e5m.\nTirsdag fikk hun det virkelig til \u00e5 svinge i den italienske traseen. Fra f\u00f8rste startnummer var hun i m\u00e5l p\u00e5 tiden 59,98, noe ingen matchet i 1. omgang.\nSvenske Sara Hector er n\u00e6rmest Vlhov\u00e1 med 34 hundredeler. Bak der f\u00f8lger den amerikanske stjernen Mikaela Shiffrin, 59 hundredeler bak.\nFinaleomgangen starter 13.30. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n10:47\n\n\nAlle norske herrel\u00f8pere definert som n\u00e6rkontakter\nAlle norske herrelangrennsl\u00f8pere p\u00e5 landslaget er definert som n\u00e6rkontakter av koronasmittede Arild Monsen. Dermed utsettes OL-utreisen.\n\u00abI forlengelse av g\u00e5rdagens situasjon, hvor trener Arild Monsen testet positiv for covid ved hjemreise fra Seiser Alm til Norge, er det n\u00e5 klart at alle OL-uttatte menn i langrennstroppen er definert som n\u00e6rkontakter\u00bb, melder Norges Skiforbund.\n\u00abL\u00f8perne blir boende i h\u00f8yden til dagen f\u00f8r avreise Kina\u00bb, heter det.\nDet betyr at avreise til Beijing for de \u00e5tte, mannlige OL-uttatte langrennsl\u00f8perne utsettes i fire dager fra 27. til 31. januar 2022.\nDet er forel\u00f8pig ikke avklart om ogs\u00e5 kvinnel\u00f8perne m\u00e5 utsette sin reise.25. januar\n2022\nkl.\n10:31\n\n\nDiscovery holder kommentatorene hjemme under OL\nRettighetshaver Discovery velger \u00e5 flytte all kommenteringen av OL-\u00f8velsene i Beijing tl Norge, melder VG og Expressen.\nGrunnen er usikkerhet knyttet til karantene og isolasjon. Expressen skriver at heller ikke de svenske kommentatorene drar til Kina.\nDen opprinnelige planen til Discovery var \u00e5 sende 44 personer til Beijing. Den nye planen er n\u00e5 \u00e5 sende 20 personer.\nDet forteller Discoverys kommunikasjonsdirekt\u00f8r Hanne McBride til VG.\n\u2013 Det er utfordrende \u00e5 produsere et s\u00e5 stort arrangement som OL i en pandemi, og det er knyttet usikkerhet til eventuelle karantener og isolasjon ved ankomst i Beijing.\n\u2013 Forholdene er uforutsigbare, og for \u00e5 minimere risiko knyttet til produksjonen og de redaksjonelle teamene, har vi besluttet \u00e5 sende f\u00e6rre folk enn planlagt.\nBeijing-lekene starter 4. februar.25. januar\n2022\nkl.\n10:17\n\n\nSyv ut\u00f8vere tatt ut til Paralympics \nOlympiatoppen tok tirsdag ut syv nye ut\u00f8vere til Paralympics i Beijing. Tidligere er det tatt ut seks ut\u00f8vere til Paralympics, og det er forventet at troppen vil best\u00e5 av cirka 15 ut\u00f8vere.\nAlpint:\nJesper Saltvik Pedersen Plogen Skiklubb.\nLangrenn:\nTrygve Toskedal Larsen Trysil Idrettslag.\nIndira Milena Hopsdal Liseth Viking Turn og Idrettsforening.\nVilde Nilsen Kval\u00f8ysletta Skilag.\nThomas Karb\u00f8l Oxaal Sauda Idrettslag.\nOle Martin Lid (ledsager til Thomas Karb\u00f8l Oxaal) Tomrefjord Idrettslag.\nBirgit Lovise R\u00f8kkum Skarstein Frol Idrettslag.25. januar\n2022\nkl.\n08:57\n\n\nLandslagstrener Iversen testet negativt\nTrener for kvinnelandslaget i langrenn, Ole Morten Iversen, har testet negativt p\u00e5 en PCR-test. Han har ogs\u00e5 testet negativt p\u00e5 hurtigtestene. Det skriver Dagbladet.\nDermed kan han trolig reise til OL i Beijing som planlagt 27. januar.\nMandag ble det kjent at sprintlandslandslagtrener Arild Monsen hadde testet positivt ved ankomst til Gardermoen etter at han og Iversen hadde reist hjem fra Italia sammen.\nLangrennssjef Espen Bjervig fortalte da at det er l\u00f8pere som vil bli definert som n\u00e6rkontakter etter Monsens positive test. Dermed kan noen av de bli satt i karantene if\u00f8lge italienske regler. Det vil i s\u00e5 fall endre reiseplanene.25. januar\n2022\nkl.\n08:48\n\n\nNadal slet seg til semifinale \nRafael Nadal brukte fem sett og over fire timer p\u00e5 \u00e5 sl\u00e5 Denis Shapovalov tirsdag, og tok seg med det videre til semifinalen i Australian Open.\nOppgj\u00f8ret var over etter fire timer og \u00e5tte minutter, og Nadal vant til slutt 3-2 i sett. Dermed fortsetter jakten p\u00e5 den 21. Grand Slam-tittelen.\nI kvinnenes kvartfinaler ble fjerdeseedede Barbora Krejcikova sl\u00e5tt ut av Madison Keys. French Open-vinner Krejc\u00edkov\u00e1 tapte i strake sett med 3-6, 2-6.25. januar\n2022\nkl.\n07:42\n\n\nAustralian Open snur i Peng Shuai-strid\nAustralian Open har valgt \u00e5 omgj\u00f8re sitt forbud mot \u00e5 b\u00e6re t-skjorter med p\u00e5skriften \u00abWhere is Peng Shuai\u00bb under tennisturneringen. Plakater og bannere vil imidlertid fortsatt v\u00e6re forbudt, skriver The Guardian.\nArrang\u00f8rene har f\u00e5tt mye kritikk etter at de ba en tilskuer ta av seg en t-skjorte som refererte til den kinesiske tennisspilleren. Beslutningen ble begrunnet med at det ikke er tillatt med bekledning eller bannere som er av politisk art. Tennislegende Martina Navratilova anklaget blant annet Tennis Australia for \u00e5 \u00abkapitulere\u00bb overfor Kina.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt.\nKvinnenes internasjonale tennisforbund (WTA) reagerte med \u00e5 droppe alle planlagte turneringer i Kina og Hongkong i 2022 p\u00e5 grunn av saken.\nPeng er senere observert offentlig, og hun har hatt en videosamtale med IOC (Den internasjonale olympiske komit\u00e9) 21. november, men det er uklart om hun er trygg og fri.25. januar\n2022\nkl.\n06:25\n\n\nZuccarello og Minnesota Wild med storseier \nMats Zuccarello noterte seg for ett m\u00e5l og en assist da Minnesota Wild slo Montreal Canadiens 8-2 i en kamp i NHL natt til tirsdag norsk tid.\nMontreal Canadiens sto for kampens f\u00f8rste scoring etter halvannet minutt. Deretter dominerte Wild fullstendig, og mot slutten av andre periode var stillingen 5-1 til Wild.\nZuccarello sto for det femte m\u00e5let etter 19.29, helt p\u00e5 tampen av andre periode. Zuccarello plukket opp pucken p\u00e5 egen banehalvdel og spilte den fram og tilbake til Kirill Kaprizov f\u00f8r han satte den i m\u00e5l fra en ganske trang vinkel. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:55\n\n\nAP: Seks d\u00f8de utenfor stadion i forbindelse med kamp i afrikamesterskapet\nLokale myndigheter i Kamerun bekrefter overfor nyhetsbyr\u00e5et AP at minst seks er d\u00f8de etter en hendelse ved Olembe Stadion.\nArenaen er der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.\nIf\u00f8lge AP opplyser guvern\u00f8ren i det aktuelle omr\u00e5det, Naseri Paul Biya, at antallet omkomne kan v\u00e6re h\u00f8yere.\nKaoset skal ha oppst\u00e5tt da en stor menneskemengde skal ha fors\u00f8kt \u00e5 ta seg inn p\u00e5 fotballarenaen i Yaounde, der Kamerun skulle spille \u00e5ttedelsfinale mot Komorene.\nAnsatte ved Messassi-sykehuset i n\u00e6rheten opplyser \u00e5 ha mottatt minst 40 skadde personer etter episoden. (NRK/NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:11\n\n\nKoronarammet Komorene med utespiller i m\u00e5l \u2013 utsl\u00e5tt av Afrikamesterskapet\nKomorene slet med koronasmitte i spillertroppen og m\u00e5tte bruke en utespiller i m\u00e5l i \u00e5ttedelsfinalen mot Kamerun i Afrikamesterskapet. Det endte med 1-2-tap. \nKomorene var for f\u00f8rste gang med i utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen ble p\u00e5 ingen m\u00e5te den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed var det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som fikk den utakknemlige oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8tet med turneringsverten Kamerun. \nToko Ekambi og Vincent Aboubakar var m\u00e5lscorere for Kamerun.\nMed ni minutter igjen serverte Komorenes Youssouf M'Changama, som til daglig spiller i den franske klubben Guingamp, en frisparkperle av sjeldent kaliber. Men det ble bare med tr\u00f8stem\u00e5let. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:59\n\n\nDisse utgj\u00f8r det blandede stafettlaget p\u00e5 OLs \u00e5pnings\u00f8velse\nMarte Olsbu R\u00f8iseland, Tiril Eckhoff og br\u00f8drene Tarjei og Johannes Thingnes B\u00f8 utgj\u00f8r det norske laget p\u00e5 den blandede stafetten i skiskyting i Beijing-OL.\nDet bekrefter Norges Skiskytterforbund i en pressemelding mandag kveld.\nDermed kan den norske kvartetten allerede n\u00e5 starte forberedelsene til det som blir skiskytternes f\u00f8rste distanse under vinterlekene i Kina.\n\u00d8velsen g\u00e5r av stabelen l\u00f8rdag 5. februar. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:08\n\n\nP\u00e5l Arne Johansen blir ny Odd-trener\nStyret i fotballklubben Odd besluttet mandag \u00e5 ansette mange\u00e5rig G19-landslagstrener P\u00e5l Arne Johansen som ny trener, skriver klubben p\u00e5 sine nettsider.\nMorten R\u00f8nningen blir ny sportssjef. De to blir presentert p\u00e5 en pressekonferanse klokken 10 tirsdag.\nVG skrev i forkant av mandagens styrem\u00f8te at Johansen og tidligere Ranheim-trener Svein Maalen var de heteste kandidatene til \u00e5 etterf\u00f8lge Jan Frode Nornes i trenerjobben.\nJan Frode Nornes fikk ikke fortsette etter at Odd endte p\u00e5 13.-plass i eliteserien sist sesong.\nP\u00e5l Arne Johansen har v\u00e6rt ansatt i Norges Fotballforbund med treneransvar for ulike aldersbestemte landslag siden 2017. F\u00f8r den tid var han Henning Bergs assistent i den polske klubben Legia Warszawa.\nHan har ogs\u00e5 en fortid som assistenttrener for det norske kvinnelandslaget.\nI 2019 ledet han det norske G20-landslaget under VM-sluttspillet i Polen. Der ble det exit i gruppespillet. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:45\n\n\nBalotelli-comeback p\u00e5 landslaget\nDen italienske fotballprofilen Mario Balotelli var overraskende med da landslagssjef Roberto Mancini offentliggjorde sin ferskeste tropp mandag.\nDet er mer enn tre \u00e5r siden Balotelli sist var inne i landslagsvarmen. N\u00e5 er det duket for comeback senere denne m\u00e5neden.\nDen italienske troppen skal samles til en tre dager lang treningsleir foran v\u00e5rens viktige omspillskamper i kvalifiseringen til fotball-VM i Qatar. 31 \u00e5r gamle Balotelli var en av flere overraskende navn som dukket opp i Mancinis tropp.\nM\u00e5ltyven, som n\u00e5 spiller for den nyopprykkede tyrkiske klubben Adana Demirspor, spilte sin hittil siste landskamp i september 2018. Han st\u00e5r med 14 landslagsm\u00e5l i karrieren. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:32\n\n\nKomorene med utespiller i m\u00e5l i Afrikamesterskapet\nKomorene sliter med koronasmitte i spillertroppen og er tvunget til \u00e5 benytte en utespiller i m\u00e5l i kampen mot Kamerun i Afrikamesterskapet mandag.\nDet er f\u00f8rste gang Komorene har klart \u00e5 spille seg fram til utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen har p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6rt den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed er det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som f\u00e5r oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8ter med turneringsvertene Kamerun.\nKomorene fors\u00f8kte i det lengste \u00e5 f\u00e5 gjennom en s\u00f8knad om at tidligere Kongsvinger- og Brann-keeper Ali Ahamada kunne spille kampen. Eliteserie-kjenningen testet negativt f\u00f8r kampstart, men fikk likevel ikke gr\u00f8nt lys som f\u00f8lge av at han testet positivt p\u00e5 viruset for kun to dager siden. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:43\n\n\nDanmark semifinaleklar etter utklassing\nDe danske h\u00e5ndballherrene fortsatte sin kamprekke uten tap og knuste Nederland 35-23 i h\u00e5ndball-EM mandag. Dermed er semifinalebilletten sikret.\nDersom Frankrike avgir poeng mot Montenegro senere mandag, vil ogs\u00e5 gruppeseieren v\u00e6re sikret.\nDersom Frankrike sl\u00e5r Montenegro, blir det ren gruppefinale mellom Frankrike og Danmark onsdag, der danskene har fordelen ved at de blir gruppevinner ved poengdeling. \nMandagens seier var den danskenes sjette p\u00e5 like mange kamper i turneringen i Slovakia og Ungarn.\nMot et koronarammet nederlandsk mannskap var det aldri tvil om hvor seieren ville ende mandag. Danskene styrte kampen fra begynnelsen til slutt og var best i alle spillets faser.\nKantspilleren Johan Hansen var tilbake p\u00e5 banen etter skade og bidro med sju m\u00e5l.\nNederland har f\u00e5tt flere d\u00e5rlige nyheter under EM-sluttspillet. Den tyngste beskjeden kom s\u00f8ndag, da det ble klart at toppscorer Kay Smits hadde avgitt en positiv koronatest. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:03\n\n\nTour de France-vinner m\u00e5 opereres etter trafikkulykke\nTidligere Tour de France-vinner Egan Bernal m\u00e5 opereres etter at han var innblandet i et trafikkuhell i hjemlandet Colombia mandag.\nDet er sykkelstjernens arbeidsgiver Ineos som melder om episoden som endte med at Bernal ble kj\u00f8rt til sykehus.\nColombianeren er innlagt p\u00e5 Universidad de la Sabana-klinikken i utkanten av dem colombianske hovedstaden Bogota. Der gjennomgikk han innledningsvis etter ulykken unders\u00f8kelser. Han ble da opplyst \u00e5 v\u00e6re bevisst og i stabil tilstand.\nMandag kveld opplyser legene som behandler Bernal at sykkelprofilen m\u00e5 opereres for flere skader etter ulykken, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. If\u00f8lge nettstedet Cyclingnews skal det v\u00e6re p\u00e5vist brudd b\u00e5de i knesk\u00e5len og l\u00e5rbenet til Ineos-syklisten. Dette er imidlertid ikke bekreftet fra legehold.\nOperasjonen vil finne sted i l\u00f8pet av de neste timene, heter det i uttalelsen fra sykehuset.\nBernal vant Touren i 2019, og i fjor gikk den klatresterke stjernesyklisten til topps i Giro d'Italia. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Korona og gravide: Tydelige r\u00e5d om \u00e5 ta vaksine \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Ny forskning fra Europa viser med all tydelighet at gravide b\u00f8r ta koronavaksinen. B\u00e5de for \u00e5 beskytte seg selv og barnet i magen.", "published_date": "2022-01-25T07:00:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/korona-og-gravide_-tydelige-rad-om-a-ta-vaksine-1.15821453", "text_body": "Ny forskning fra Europa viser med all tydelighet at gravide b\u00f8r ta koronavaksinen. B\u00e5de for \u00e5 beskytte seg selv og barnet i magen.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\nSaken oppdateres.\nGravide som ble innlagt i intensivavdeling da deltavarianten av koronaviruset dominerte, var hovedsakelig uvaksinerte. Det viser overv\u00e5king fra flere europeiske land.\nN\u00e5 kommer en internasjonal forskergruppe med nye, tydelige r\u00e5d til gravide. \nDet gj\u00f8r de i en artikkel i det anerkjente medisinske tidsskriftet \u00abThe Lancet Regional Health Europe\u00bb.\nDe bygger p\u00e5 informasjon om vaksinasjonsstatus for vel 300 gravide som ble innlagt p\u00e5 intensivavdeling i den perioden der deltavarianten av viruset dominerte.\nBlant de 318 var 305 uvaksinerte (96 %). 13 hadde ukjent vaksinestatus eller hadde f\u00e5tt en dose. Ingen av de 8 fra Norge hadde opplysning om at de hadde tatt vaksine i helsekort eller pasientjournal.\n\n\n\n\nHilde Marie Engjom er overlege FHI.\nFoto: MARKUS VANGEN / NRK\n\n\nHilde Engjom er overlege ved Medisinsk f\u00f8dselsregister i Folkehelseinstituttet (FHI). \nHun forteller at det n\u00e5 er store studier som sier det er trygt for gravide \u00e5 ta vaksine.\n\u2013 Det er viktig at gravide har den beskyttelsen mot alvorlig sykdom. Og ogs\u00e5 for \u00e5 beskytte barnet i magen og den nyf\u00f8dte, som f\u00e5r mors antistoffer via morkaka.\nGraviditet er allerede ansett som en risikofaktor for alvorlig sykdom av covid-19. I Norge ble gravide formelt inkludert som risikogruppe i desember.\n\u2013 Det vi ser er at de som var innlagt p\u00e5 intensivavdeling eller hadde behov for pustehjelp mens Delta var dominerende i all hovedsak var uvaksinerte.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEndelig kan barn som Pia (11) f\u00e5 koronavaksine: \u2013 Det har v\u00e6rt frustrerende \u00e5 vente\n\n\n\n\n\n\n\nVar usikker\nEn nybakt mor som har v\u00e6rt usikker p\u00e5 vaksinen, er Therese Johansen Grolid. \nHun er trebarnsmor i Sandnessj\u00f8en. Hun f\u00f8dte siste for fem-seks m\u00e5neder siden.\n\u2013 Det var s\u00e5 uklare tilbakemeldinger fra de som fulgte meg opp i svangerskapet. Men s\u00e5 kom det mer klare r\u00e5d etter hvert.\nHun synes det er bra at det har blitt mer tydelighet.\n\u2013 S\u00e5nn at gravide vet hva de skal forholde seg til.\n\n\n\n\nTherese Johansen Grolid er glad for at r\u00e5dene har blitt langt tydeligere.\nFoto: Ole-Christian Olsen / NRK\n\n\n\nMotstridende r\u00e5d\nDet er kanskje ikke s\u00e5 rart at Therese har v\u00e6rt usikker. \nTidligere i pandemien har ikke r\u00e5dene v\u00e6rt entydige.\nGravide, barselkvinner og kvinner som planla \u00e5 bli gravide har f\u00e5tt motstridende r\u00e5d. \nMange ble derfor n\u00f8lende til \u00e5 ta vaksinen.\nForskerne skriver:\n\n\nManglende krav om forskning p\u00e5 bruk til gravide i den tidlige utviklingen av vaksiner og andre legemidler, kan ha bidratt til uklare r\u00e5d og vaksinen\u00f8ling blant helsepersonell og gravide.\n\n\n\u2013 N\u00e5 er det imidlertid godt dokumentert at vaksinen beskytter, sier Engjom.\nOgs\u00e5 data fra norske gravide er inkludert. Gravide uten vaksine, var mer utsatt for alvorlig sykdom.\n\n\nDette er noe av det forskerne har funnet ut\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nOverv\u00e5kning i flere europeiske land viser at gravide som ble innlagt i intensivavdeling da deltavarianten av viruset dominerte, i stor grad var uvaksinerte.\nFlere land rapporterer om h\u00f8yere antall alvorlige infeksjoner blant gravide og barselkvinner etter at deltavarianten av SARS-CoV-2 ble dominerende.\nB\u00e5de helsepolitiske retningslinjer knyttet til prioritering og gjennomf\u00f8ring av vaksinasjon, og andelen gravide som er blitt vaksinert, viser stor variasjon mellom landene \u2013 samtidig som overv\u00e5kingen klart viser at vaksinasjon beskytter gravide og barselkvinner mot alvorlig sykdom.\nHelsepersonell b\u00f8r tilr\u00e5de vaksinasjon, og vi mener helsemyndighetene m\u00e5 prioritere vaksine mot SARS-CoV-2 for gravide og barselkvinner. (kilde: overlege Hilde Engjom ved Medisinsk f\u00f8dselsregister i Folkehelseinstituttet, f\u00f8rsteforfatter av artkkelen i The Lancet)\n\n\n\n\n\u2013 Andelen vaksinerte gravide varierte mellom landene. Men felles for alle landene var at alvorlig sykdom var knyttet til manglende vaksinasjon.\nForskerne understreker at man helt fra starten av m\u00e5 ta med bruk av vaksinen for gravide n\u00e5r man utvikler nye legemidler og vaksiner til bruk i en pandemisituasjon.\n\u2013 Dette skjedde i liten grad. Til tross for klare internasjonale anbefalinger f\u00f8r pandemien.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nM\u00e5tte legge testen under lyset fra kj\u00f8kkenvifta for \u00e5 se at hun var positiv\n\n\n\n\n\n\n\nSt\u00f8rre fordeler enn ulemper\nLeder av jordmorforbundet NSF er Hanne Charlotte Schjelderup.\nHun kommenterer det slik:\n\u2013 Den viser med tydelighet at gravide, nyf\u00f8dte og foster i magen kan bli alvorlig syk ved covid-19 sykdom, med mindre mor er vaksinert.\nJordmorforbundet vil p\u00e5keke at vaksinen ikke skader barnet p\u00e5 noe vis.\nStudier viser at kvinner som tok koronavaksine i svangerskapet, har like lav sannsynlighet som uvaksinerte til \u00e5 f\u00e5 komplikasjoner under svangerskapet. \n\u2013 Vi ser at gravide har mye st\u00f8rre fordeler enn ulemper ved \u00e5 vaksinere seg. \n\n\n\n\nLeder av jordmorforbundet NSF, Hanne Charlotte Schjelderup, har denne oppfordringa til gravide: \u2013 V\u00e6r s\u00e5 snill og vaksiner deg.\nFoto: Ole-Christian Olsen / NRK\n\n\n\nN\u00e5 oppfordrer Schjelderup gravide, p\u00e5 vegne av medisinske fagmilj\u00f8er og myndigheter, \u00e5 ta vaksine.\n\u2013 Vi har hatt tilfeller i Norge der gravide ligger p\u00e5 respirator med alvorlig sykdom. Vi vil n\u00f8dig skremme de gravide. Men dette er viktige tiltak for \u00e5 beskytte seg mot alvorlig sykdom.\nOg trebarnsmora i Sandnessj\u00f8en synes det er betryggende at r\u00e5dene n\u00e5 er helt tydelige.\n\u2013 Ja, jeg synes jo det er bra at det blir mer tydelighet. At de f\u00e5r tydelige r\u00e5d p\u00e5 kontroller. S\u00e5 jeg synes det er veldig bra.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlipper tredje dose dersom du blir smittet\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for NorgeOverv\u00e5kning i flere europeiske land viser at gravide som ble innlagt i intensivavdeling da deltavarianten av viruset dominerte, i stor grad var uvaksinerte.\nFlere land rapporterer om h\u00f8yere antall alvorlige infeksjoner blant gravide og barselkvinner etter at deltavarianten av SARS-CoV-2 ble dominerende.\nB\u00e5de helsepolitiske retningslinjer knyttet til prioritering og gjennomf\u00f8ring av vaksinasjon, og andelen gravide som er blitt vaksinert, viser stor variasjon mellom landene \u2013 samtidig som overv\u00e5kingen klart viser at vaksinasjon beskytter gravide og barselkvinner mot alvorlig sykdom.\nHelsepersonell b\u00f8r tilr\u00e5de vaksinasjon, og vi mener helsemyndighetene m\u00e5 prioritere vaksine mot SARS-CoV-2 for gravide og barselkvinner. (kilde: overlege Hilde Engjom ved Medisinsk f\u00f8dselsregister i Folkehelseinstituttet, f\u00f8rsteforfatter av artkkelen i The Lancet)", "topic": "nordland"}, {"headline": "Flere anmelder seksuelt krenkende atferd \u2013 NRK Rogaland \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Antall anmeldelser av seksuelt krenkende atferd har \u00f8kt. Advokat Helene Haugland tror fortsatt det finnes store m\u00f8rketall.", "published_date": "2022-01-24T20:08:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/rogaland/flere-anmelder-seksuelt-krenkende-atferd-1.15817716", "text_body": "Antall anmeldelser av seksuelt krenkende atferd har \u00f8kt. Advokat Helene Haugland tror fortsatt det finnes store m\u00f8rketall.Klokken 7.45, en l\u00f8rdag morgen, ringte telefonen p\u00e5 hotellet i Stavanger, der Malin Petrea J\u00f8rgenv\u00e5g (24) jobber som resepsjonist.\nHun var alene p\u00e5 jobb, og p\u00e5 displayet stod det skjult nummer. I andre enden var det en mann, som sa han ville sp\u00f8rre om noen datoer.\n\u2013 Det kom litt rare lyder og han mumlet et eller annet, men jeg tenkte ikke s\u00e5 mye over det, og bare ventet, sier hun.\nDet kom st\u00f8nnelyder fra telefonen\nTelefonsamtalen denne morgenen var noe utenom det vanlige. Mannen spurte henne gjentatte ganger om hun kunne vente litt, og etter hvert begynte hun \u00e5 kjenne igjen de rare lydene.\n\u2013 Jeg var jo i telefon, derfor var det vanskelig \u00e5 v\u00e6re sikker p\u00e5 hva som skjedde, men da det kom enda flere st\u00f8nnelyder, begynte jeg \u00e5 mistenke at han onanerte, sier J\u00f8rgenv\u00e5g.\nHun spurte om han ville ringe tilbake n\u00e5r han hadde funnet datoene, men mannen i andre enden \u00f8nsket at hun bare skulle vente et minutt til. St\u00f8nnelydene stoppet ikke. Mistanken ble til rimelig sikkerhet, og hun pr\u00f8vde igjen \u00e5 avslutte samtalen, denne gangen litt mer bestemt.\n\u2013 Jeg var helt i sjokk, og stilte meg selv sp\u00f8rsm\u00e5l om det virkelig skjedde. Man st\u00e5r aldri p\u00e5 jobb og tenker at noen skal ringe og onanere til lyden av stemmen din, sier hun.\nStore m\u00f8rketall\nDet \u00e5 ringe og onanere, uten samtykke, regnes som en seksuelt krenkende atferd. Dette kan straffes med bot eller fengsel inntil ett \u00e5r.\nJ\u00f8rgenv\u00e5g er ikke den eneste som opplever seksuelt krenkende atferd. Tall fra Politidirektoratet viser at antall anmeldelser har \u00f8kt de siste \u00e5rene. I fjor var det 1.650 som anmeldte slike saker. Det er 242 flere enn i fjor.\n\n\n\n\nAdvokat Helene Haugland h\u00e5per \u00f8kningen av anmeldelser, skyldes at flere tar tak i problemet. \nFoto: Bull\u00e5rstad advokatfirma\n\n\nSelv om antall anmeldelser har \u00f8kt, tror advokat Helene Haugland at det fortsatt finnes store m\u00f8rketall, og blant disse finner vi Malin.\n\u2013 Det kan hende at mange velger \u00e5 ikke anmelde, fordi prosessen er en stor p\u00e5kjenning. Ogs\u00e5 kan det v\u00e6re vanskelig \u00e5 skaffe bevis, sier Haugland.\nFor \u00e5 bevise slike situasjoner, trengs det dokumentasjon. Hva som er tilstrekkelig, varierer fra sak til sak.\nLikevel trenger ikke en anmeldelse \u00e5 v\u00e6re helt bortkastet. Anmeldelsen havner uansett i statistikken, som kan v\u00e6re med \u00e5 synliggj\u00f8re problemet.\nTa bort skammen\nAndreas H\u00e5heim jobber som sexolog for Stavangersexologene. Han tror ensomhet f\u00f8rer til destruktive handlinger, og at pandemien har v\u00e6rt med p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re dette enda verre.\n\u2013 Det handler om \u00e5 ta vekk skammen knyttet til \u00e5 gj\u00f8re noe destruktivt. Jeg tror at n\u00e5r vi gj\u00f8r ting til skam, s\u00e5 gjemmer folk seg, og da f\u00e5r du ikke hjelp, sier sexologen.\n\n\n\n\nSexolog Andreas H\u00e5heim mener ingenting er for skambelagt til \u00e5 be om hjelp.\nFoto: Frida T\u00f8nsaas / NRK\n\n\n\nHan mener det ikke finnes \u00e9n type mennesker som st\u00e5r bak slike handlinger, men at det er flere faktorer som kan spille inn.\n\u2013 Det kan knyttes til en type seksuell spenning, eller narsissisme, som tror dette er det kvinner vil ha. Ogs\u00e5 har du s\u00e5rbarheten, de som s\u00f8ker en form for oppmerksomhet, fordi de ikke har den sosiale kompetansen til \u00e5 g\u00e5 ut og treffe noen p\u00e5 vanlig m\u00e5te, sier H\u00e5heim.\nTar ikke telefonen\nJ\u00f8rgenv\u00e5g tror det er viktig \u00e5 f\u00e5 snakket om det etterp\u00e5, for henne ble vennene viktige.\nEttersom mannen ringte fra skjult nummer, s\u00e5 hun ikke verdien av \u00e5 melde fra om saken. Derfor meldte hun verken fra til hotellet eller politiet, men i etterkant angrer hun.\n\n\n\n\n\u00c5 snakke om det som skjedde med vennene ble redningen for J\u00f8rgenv\u00e5g.\nFoto: Frida T\u00f8nsaas / NRK\n\n\n\nEn av grunnene til det er at hun tror mange ikke er klar over hvor stort dette problemet faktisk er.\n\u2013 N\u00e5r jeg forteller om denne episoden til venner blir de veldig overrasket. De visste ikke at slike ting skjedde.\nTelefonsamtalen med den st\u00f8nnende mannen har preget henne i ettertid.\n\u2013 Jeg tar ikke telefonen n\u00e5r det ringer fra skjult nummer lenger, og det var aldri noe problem f\u00f8r, s\u00e5 det g\u00e5r jo \u00e5penbart inn p\u00e5 en, sier hun.", "topic": "rogaland"}, {"headline": "Indisk linsesuppe med kokos \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "Det er ingenting som varmer s\u00e5 godt som en bolle dal, eller indisk linsesuppe. Mia Frogner liker \u00e5 toppe den med kokos for litt s\u00f8dme og kr\u00f8nsj.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/indisk-linsesuppe-med-kokos-1.14723171", "text_body": "Skyll linsene godt i kaldt vann, og ha de over i en gryte sammen med 8 dl vann. La det koke opp, og la linsene koke p\u00e5 medium varme i 15-20 minutter under lett omr\u00f8ring n\u00e5 og da, til linsene er helt oppl\u00f8st.\nMens linsene koker, lager du tomatpaste. Finn frem alle krydderne. Bland sennepsfr\u00f8 og spisskummen i en liten bolle, og chiliflak, koriander og gurkemeie i en annen. Finhakk l\u00f8k, hvitl\u00f8k og ingef\u00e6r, og grovhakk tomatene.\nVarm opp noen gode spiseskjeer n\u00f8ytral olje i en stekepanne, og ha i sennepsfr\u00f8 og spisskummen. La de steke til de \u00abpopper\u00bb. Da har du l\u00f8kblandingen oppi panna, og lar det surre til blandingen er m\u00f8r, cirka 3-5 minutter.\nHa deretter over de t\u00f8rre krydderne og en god klype salt, r\u00f8r godt, og ha oppi de grovhakkede tomatene. La det koke opp, og sm\u00e5putre til tomatene har g\u00e5tt litt i oppl\u00f8sningen og krydderne har kokt godt inn, cirka 5-7 minutter.\nN\u00e5r linsene er kokt helt i stykker og pasten har kokt, blander du tomatpasten over i linsegryta, r\u00f8rer godt og gir det et raskt oppkok.\nSmak til med salt og sitronsaft, og str\u00f8 over litt ekstra chiliflak og revet kokos p\u00e5 toppen.", "topic": "mat"}, {"headline": "Frykter IS-angrep: Kvinner og barn evakuert fra fengselet der B\u00e6rum-s\u00f8strene sitter\u00a0 \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Kurdiske myndigheter fryktet at IS skulle angripe fengselet og sette fri kvinnene. Derfor er de flyttet til et hemmelig sted.", "published_date": "2022-01-24T22:11:54+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/frykter-is-angrep_-kvinner-og-barn-evakuert-fra-fengselet-der-baerum-sostrene-sitter_-1.15824942", "text_body": "Kurdiske myndigheter fryktet at IS skulle angripe fengselet og sette fri kvinnene. Derfor er de flyttet til et hemmelig sted.Det har skjedd etter at IS har gjennomf\u00f8rt et blodig angrep mot et annet fengsel i omr\u00e5det. M\u00e5let var \u00e5 frigi IS-fanger. Kampene om fengselet p\u00e5g\u00e5r fortsatt.\nSom NRK nylig kunne fortelle har de to s\u00f8strene fra B\u00e6rum v\u00e6rt fengslet i snart to m\u00e5neder. Fengslingen skjedde etter et oppr\u00f8r i Roj-leiren der kvinnene til vanlig er internert.\n\n\n\n\nDe terrorsiktede s\u00f8strene fra B\u00e6rum er til vanlig internert i leiren Roj. N\u00e5 er de flyttet til et hemmelig sted. \nFoto: Gunnar Bratthammer / NRK\n\n\n\nI forrige uke bekreftet kurdiske selvstyremyndigheter overfor NRK at de terrorsiktede norske kvinnene og deres tre barn satt fengslet i byen Hasaka. \n\u2013 De norske kvinnene er fortsatt fengslet. Barna er i Halat og er kun med m\u00f8drene sine p\u00e5 natta, skrev en representant for leirledelsen til NRK.\nI dag uttaler myndighetene i omr\u00e5det at alle kvinnene og barna er flyttet fra fengselet.\n\n\n\nFarhad Shami i SDF sier til NRK at kvinnene og barna er flyttet fra Halat i Hasaka.\nFoto: SDF\n\n\n\n\u2013 Vi vet at IS hadde planer om \u00e5 angripe flere fengsler, derfor ble kvinnelige fanger og barna i Halat flyttet til et tryggere sted, sier Farhad Shami til NRK i dag. \nShami er leder for mediesenteret til den kurdiskledede militsen SDF, som de siste dagene har ligget i harde kamper mot terrorgruppa IS.\nUSA har gjennomf\u00f8rt flyangrep for \u00e5 st\u00f8tte kurderne, som har omringet fengslet. \n\n\n\n\nI fem dager har den amerikanskst\u00f8ttede militsen SDF kjempet mot IS-krigere, som har angrepet et stort fengsel i byen Hasaka. \nFoto: Hogir Al Abdo / AP\n\n\n\nIS har overtatt deler av fengselet\nAngrepet startet torsdag, da rundt 100 tungt bev\u00e6pnende IS-krigere angrep fengselet Guweiran i byen Hasaka. \nFengslet huser flere tusen IS-medlemmer.\nIS har forskanset seg i deler av fengselet. SDF sier til NRK i ettermiddag at IS fortsatt kontrollerer 25 prosent av fengselet.\nEn fersk video fra innsiden av bygningen viser flere titalls bev\u00e6pnede IS-krigere. De sverger at de vil sl\u00e5ss til det siste.\n\n\n\n\nEn video fra innsiden av fengselet i Hasaka viser at IS har tatt over deler av fengselet. Angrepet startet fredag. \nFoto: Skjermdump / Amaq\n\n\n\nVideoen ble publisert i g\u00e5r av propagandabyr\u00e5et til IS, Amaq.\n\u2013 Barn brukt som levende skjold\nFlere hundre guttebarn og ungdommer sitter i det samme fengselet. Redd Barna ansl\u00e5r at tallet er 700, mens UNICEF mener 850 barn er fengslet i Guweiran.\nIf\u00f8lge SDF blir disse barna n\u00e5 brukt av IS.\n\u2013 Barna var i den nordlige delen av fengselet. Under angrepet tok IS kontroll over omr\u00e5det. Hver gang SDF pr\u00f8ver \u00e5 rykke frem blir disse barna brukt som levende skjold av IS, sier Shami til NRK.\n\n\n\n\nFlere hundre barn sitter fengslet sammen med voksne IS-medlemmer i en rekke fengsler nord\u00f8st i Syria. Da avisa New York Times bes\u00f8kte dette fengselet i oktober 2019, talte de 153 barn i to celler. \nFoto: IVOR PRICKETT / NYT\n\n\n\nIf\u00f8lge SDF har likevel 300 IS-medlemmer overgitt seg til SDF i dag.\n\u2013 Men ettersom barna blir brukt som levende skjold g\u00e5r fremrykkingen veldig sakte, sier Shami. \n\n\n\n\nIf\u00f8lge SDF har 300 IS-medlemmer overgitt seg i dag. \nFoto: AP\n\n\n\n\u2013 Tryglet om hjelp\nOrganisasjonen Human Rights Watch skal ha f\u00e5tt et lydklipp fra fengselet, der et barn trygler om hjelp.\n\u2013 Jeg er veldig redd. Det er mange d\u00f8de og skadde. V\u00e6r s\u00e5 snill og hjelp, skal en gutt ha sagt til en ansatt i organisasjonen.\nB\u00e5de Human Rights Watch og Redd Barna ber i dag om at barna umiddelbart blir evakuert fra fengselet.\n\n\n\n\nSyria-direkt\u00f8r for Redd Barna, Sonia Khush. \nFoto: Redd Barna\n\n\n\n\u2013 Alle som er involvert i kampene om fengselet har et ansvar for \u00e5 beskytte barna, og vi ber dem om \u00e5 umiddelbart gj\u00f8re alt som er mulig for \u00e5 forsikre seg om at barna kan forlate fengselet i sikkerhet, skriver Syria-direkt\u00f8r i Redd Barna, Sonia Khush, i en pressemelding.\nSDF har if\u00f8lge Redd Barna sagt at de ikke kan ta ansvar for guttene som er tatt til fange av IS.\n\u2013 Dette er barn som har blitt trent opp i terrorideologi av IS, hevder Shami overfor NRK. Han sier at barna ble fengslet i 2019, da IS-kalifatet falt.\nSt\u00f8rste IS-angrep p\u00e5 tre \u00e5r\nAngrepet startet torsdag da to bilbomber gikk av ved inngangen. Dermed stormet rundt 100 IS-krigere fengselet.\nFengselsangrepet er det st\u00f8rste som IS har gjennomf\u00f8rt siden kalifatet falt for nesten tre \u00e5r siden.\n\n\n\n\nIS-effekter og sekken til et IS-medlem som ble arrestert fredag, etter fengselsangrepet i byen Hasaka. \nFoto: Uncredited / AP\n\n\n\nIf\u00f8lge observat\u00f8rgruppa Syrian Observatory for Human Rights er 45 personer knyttet til de kurdiske selvstyremyndighetene drept i angrepet.\nSyv sivile og 102 IS-medlemmer skal ogs\u00e5 v\u00e6re drept, men gruppa ansl\u00e5r at tallene er h\u00f8yere.\nKurdiske myndigheter frykter n\u00e5 at nye angrep er p\u00e5 trappene.\nIf\u00f8lge avisa New York Times arbeider n\u00e5 koalisjon mot IS med \u00e5 finne ut om terrororganisasjonen planlegger flere angrep mot fengselsfasiliteter nord\u00f8st i Syria.\nIf\u00f8lge myndighetene brukte IS selvmordsbombere og sovende celler til \u00e5 utf\u00f8re angrepet. IS har bygd opp flere sovende celler i grenseomr\u00e5dene mellom Syria og Irak.", "topic": "norge"}, {"headline": "Omikron eller mynt \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Smitten har sjekket inn i den norske OL-troppen. N\u00e5 venter to uker som for ut\u00f8verne er ren gambling, hvor alle forutsetninger er endret for verdens st\u00f8rste vintersportskonkurranse: Ingen snakker om \u00e5 vinne, kun om \u00e5 klare \u00e5 delta.", "published_date": "2022-01-24T19:40:56+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/omikron-eller-mynt-1.15825471", "text_body": "Smitten har sjekket inn i den norske OL-troppen. N\u00e5 venter to uker som for ut\u00f8verne er ren gambling, hvor alle forutsetninger er endret for verdens st\u00f8rste vintersportskonkurranse: Ingen snakker om \u00e5 vinne, kun om \u00e5 klare \u00e5 delta.\u00c9n ting st\u00e5r mer og mer klart, gitt smittesituasjonen p\u00e5 verdensbasis: \nHadde det v\u00e6rt et hvilket som helst annet arrang\u00f8rland enn Kina som skulle ha vinterlekene 2022, hadde de for lengst v\u00e6rt utsatt. \nSituasjonen n\u00e6rmer seg nemlig lett absurd for alle som skal delta i OL, som ut\u00f8ver, trener eller st\u00f8tteapparat ellers. \nFor norsk del har de siste dagene gitt smitte til langrennstrener Arild Monsen, samt profilerte hoppere som Johann Forfang og Daniel-Andr\u00e9 Tande. Ingen vet i skrivende stund om de f\u00e5r mulighet til \u00e5 oppfylle OL-dr\u00f8mmen i bakkene i Zhangjiakou, nordvest for Beijing. Likevel er antallet imponerende lavt. Smitteverntiltakene de medisinsk ansvarlige har utarbeidet har \u00e5penbart fungert godt.\nDet viktigste er \u00e5 delta\nI Idrettsstyrets \u00c5pen Time f\u00f8r helgen var toppidrettssjefen selv, Tore \u00d8vreb\u00f8, invitert for \u00e5 snakke om de siste norske forberedelsene til Beijing. \n\n\n\n\nOLYMPIATOPP-SJEF: Tore \u00d8vreb\u00f8. \nFoto: Vidar Ruud / NTB\n\n\n\n\u00d8vreb\u00f8 var optimistisk og sa at \u00ablekene blir fantastiske\u00bb. \nDet sier IOC ogs\u00e5. \n\u00d8vreb\u00f8s eneste virkelige bekymring var den manglende detaljene fra arrang\u00f8rhold rundt det mye omtalte transportsystemet. Denne delen av logistikken er jo ogs\u00e5 den man anser som essensiell n\u00e5r det gjelder \u00e5 unng\u00e5 smitte. N\u00e5r man f\u00f8rst kommer seg dit.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSmittealarm i langrennsleiren \u2013 Johaug sier hun vil v\u00e6re \u00abskikkelig egoistisk\u00bb\n\n\n\n\n\n\n\nDet er fortsatt mange og lange timer til det f\u00f8rste norske charterflyet letter p\u00e5 kvelden den 27. januar.\nDen som kommer seg til start vinner, er satt p\u00e5 spissen litt av f\u00f8lelsen akkurat n\u00e5. \nDet som virker sikkert er at OL-medaljer vil bli delt ut til den som har hatt flaks, ikke n\u00f8dvendigvis den som er best forberedt. \nDe verste konkurrentene er ikke lenger ut\u00f8vere fra andre nasjoner. Det er familie, lagvenninner, drosjesj\u00e5f\u00f8rer, d\u00f8rh\u00e5ndtak, butikkhyller og ikke minst alt som kan relateres til fly og flyplasser. Den som tilfeldigvis gikk til h\u00f8yre og ikke til venstre vinner OL-gullet i Beijing i 2022. \nMest av alt er det jo trist. Fordi dette er den st\u00f8rste idrettsopplevelsen en vinteridrettsut\u00f8ver kan ha gjennom karrieren. \nOg det er bare \u00e5 minne om hvor eksklusiv denne opplevelsen faktisk er for ut\u00f8verne: \n70 prosent av de som deltar i OL er bare med \u00e9n eneste gang.\nN\u00e5 er sjansen for at livets ene sjanse forsvinner st\u00f8rre enn noen gang. Fordi man er p\u00e5 feil sted til feil tid og blir smittet. Sjansen er overhengende, uansett hvor man beveger seg i verden. \nUtsettelse er nederlag\nLekene burde selvsagt v\u00e6rt utsatt ett \u00e5r. De ble det i Tokyo. De blir det ikke i Beijing og Kina. \nLederen for IOCs Beijing-kommisjon, Juan Antonio Samaranch, var kategorisk i desember, da han sa lekene kom til \u00e5 bli arrangert som planlagt. Uansett. Samaranch handlet selvsagt p\u00e5 ordre fra sin egen president Thomas Bach, men mest av alt fra arrang\u00f8rnasjonen.\nFor dette dreier seg mer enn noen gang om nasjonal og politisk prestisje. Det siste de kinesiske myndighetene \u00f8nsker \u00e5 utstr\u00e5le er nederlagets svakhet. Og en utsettelse ville v\u00e6re et nederlag. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUt\u00f8vere definert som n\u00e6rkontakter \u2013 Beijing-turen utsettes trolig \n\n\n\n\n\n\n\nKineserne er forberedt p\u00e5 alt som man kan forberede n\u00e5r det gjelder denne smitten. Og selv om det allerede har dukket opp et f\u00e5tall tilfeller allerede blant de ut\u00f8verne som har ankommet, kommer de rigide kontrollsystemene garantert til \u00e5 holde smittespredningen p\u00e5 et minimum.\n\n\n\n\nSJEF: Juan Antonio Samaranch Salisachs er lederen for IOCs Beijing-kommisjon. \nFoto: COSTAS BALTAS / Reuters\n\n\n\nDette hjelper likevel lite for ut\u00f8verne som aldri kommer seg dit.\nDette gj\u00f8r at vil mange bli fratatt denne muligheten p\u00e5 grunn av en virusvariant ingen klarer \u00e5 stoppe p\u00e5 kort sikt. Gjennomsnittlig antall smittede p\u00e5 verdensbasis har v\u00e6rt over 3 millioner daglig den siste uka. Dr\u00f8mmen om at dette kan gi den endelige flokkimmuniteten mot covid-19 er langt unna \u00e5 bli realisert f\u00f8r det er klart for OL.\nIngen OL-fest\nOL blir ikke den idrettsfesten man skulle \u00f8nske seg. Det er ikke mulig slik det er n\u00e5. Det er fortsatt uvisst om det i det hele tatt blir sluppet inn kinesiske tilskuere p\u00e5 noen av arenaene. Utenlandske er for lengst utelukket.\nMen det blir heller ikke de konkurransene man hadde h\u00e5pet p\u00e5. Mange av \u00f8velsene kommer til \u00e5 bli kvalitetsmessig svekket av smitten.\nEn ting er at de aller st\u00f8rste vinteridrettsstjernene som er, ishockeyspillerne fra NHL, uansett ikke stiller for sine nasjoner grunnet smittefrykt i klubbene. En annen ting er alle de ut\u00f8verne som kommer til \u00e5 bli testet ut av OL-diskusjonen i siste liten.\n\u00abMaten kommer til \u00e5 bli god\u00bb\nLekene kommer helt sikkert til \u00e5 bli husket for en spektakul\u00e6r \u00e5pningsseremoni inne i Fugleredet, kinesiske kunstl\u00f8pere og sikkert ogs\u00e5 det f\u00f8rste individuelle OL-gullet til s\u00e5 vel Jarl Magnus Riiber som Therese Johaug. \nMen dessverre ogs\u00e5 for dem som aldri fikk muligheten.\n\n\n\n\nGULLFAVORITT: Jarl Magnus Riiber er favoritt til \u00e5 ta gull i samtlige kombinert\u00f8velser under OL. \nFoto: Lisa Leutner / AP\n\n\n\nOgs\u00e5 dette er et enkelt offer for s\u00e5 vel de kinesiske arrang\u00f8rene som IOC. Som f\u00e5r vist handlekraft, f\u00e5r tilfredsstilt rettighetshavere og sponsorer \u2013 og f\u00e5r vist frem verdens nye supermakt for en hel verden. \nMen vi skal til slutt ta med, at det for de av ut\u00f8verne som kommer seg velberget \u2013 og usmittet \u2013 frem tross alt finnes flere lyspunkter. \n\n\n\n\nSTJERNER: Frida Karlsson (f.v.), Therese Johaug og Heidi Weng. \nFoto: LEHTIKUVA / Reuters\n\n\n\nI den nevnte orienteringen om hva som venter de norske h\u00e5pene i Beijing kunne nemlig toppidrettssjef \u00d8vreb\u00f8 ogs\u00e5 fortelle at \u00abmaten kommer til \u00e5 bli god og alt det der\u00bb\nNok av den b\u00f8r det i alle fall bli, n\u00e5r det n\u00e5 blir stadig f\u00e6rre \u00e5 dele p\u00e5.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15825739.1.15825739", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n11:55\n\n\nSverre Stensheim er d\u00f8d\nDen tidlegare langrennsl\u00f8paren Sverre Steinsheim er d\u00f8d, 88 \u00e5r gammal.\nStensheim gjekk bort laurdag kveld. Han blir omtalt som ei kjempe i norsk skisport, og han er den einaste i etterkrigstida som har vunne femmila i Holmenkollen tre \u00e5r p\u00e5 rad. Det gjorde han fr\u00e5 1959 til 1961. Han vann femmila ogs\u00e5 i Lahti i 1962.\nOppd\u00f8len, som representerte idrettslaget Sn\u00f8hetta, tok to NM-gull p\u00e5 30 kilometer i 1959 og 1960, men blei aldri meister p\u00e5 det han rekna som sin spesialdistanse, 50 kilometer.\nI OL og VM klatra han aldri opp p\u00e5 sigerspallen. Hans beste plassering var femteplassen p\u00e5 50 kilometer i OL 1964.\nStensheim vart tildelt Morgenbladets gullmedalje i 1959 og Holmenkollmedaljen i 1960.25. januar\n2022\nkl.\n11:43\n\n\nMowinckel n\u00e6rmest av de norske i Italia\nRagnhild Mowinckel er beste norske alpinist p\u00e5 forel\u00f8pig 7.-plass i den f\u00f8rste omgangen av storslal\u00e5mrennet i italienske Kronplatz. Petra Vlhov\u00e1 leder.\nMowinckel startet bra og ledet med seks hundredeler ned til Vlhov\u00e1 ved f\u00f8rste mellomtid. Nedover i den italienske traseen gikk likevel tiden for fort for henne, og hun var i m\u00e5l 74/100 sekund bak slovaken.\nThea Louise Stjernesund, som har slitt i innledningen av \u00e5rets sesong, leverte en bra omgang og var i m\u00e5l 1,63 bak Vlhov\u00e1. Stjernesund jublet av glede i m\u00e5lomr\u00e5det.\nMina F\u00fcrst Holtmann var i m\u00e5l 1,50 sekunder bak Vlhov\u00e1. Maria Tviberg er 1,98 bak.\nTeknikkspesialisten Vlhov\u00e1 har enn\u00e5 ikke vunnet i storslal\u00e5m denne sesongen, men hun st\u00e5r med fem seirer i slal\u00e5m.\nTirsdag fikk hun det virkelig til \u00e5 svinge i den italienske traseen. Fra f\u00f8rste startnummer var hun i m\u00e5l p\u00e5 tiden 59,98, noe ingen matchet i 1. omgang.\nSvenske Sara Hector er n\u00e6rmest Vlhov\u00e1 med 34 hundredeler. Bak der f\u00f8lger den amerikanske stjernen Mikaela Shiffrin, 59 hundredeler bak.\nFinaleomgangen starter 13.30. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n10:47\n\n\nAlle norske herrel\u00f8pere definert som n\u00e6rkontakter\nAlle norske herrelangrennsl\u00f8pere p\u00e5 landslaget er definert som n\u00e6rkontakter av koronasmittede Arild Monsen. Dermed utsettes OL-utreisen.\n\u00abI forlengelse av g\u00e5rdagens situasjon, hvor trener Arild Monsen testet positiv for covid ved hjemreise fra Seiser Alm til Norge, er det n\u00e5 klart at alle OL-uttatte menn i langrennstroppen er definert som n\u00e6rkontakter\u00bb, melder Norges Skiforbund.\n\u00abL\u00f8perne blir boende i h\u00f8yden til dagen f\u00f8r avreise Kina\u00bb, heter det.\nDet betyr at avreise til Beijing for de \u00e5tte, mannlige OL-uttatte langrennsl\u00f8perne utsettes i fire dager fra 27. til 31. januar 2022.\nDet er forel\u00f8pig ikke avklart om ogs\u00e5 kvinnel\u00f8perne m\u00e5 utsette sin reise.25. januar\n2022\nkl.\n10:31\n\n\nDiscovery holder kommentatorene hjemme under OL\nRettighetshaver Discovery velger \u00e5 flytte all kommenteringen av OL-\u00f8velsene i Beijing tl Norge, melder VG og Expressen.\nGrunnen er usikkerhet knyttet til karantene og isolasjon. Expressen skriver at heller ikke de svenske kommentatorene drar til Kina.\nDen opprinnelige planen til Discovery var \u00e5 sende 44 personer til Beijing. Den nye planen er n\u00e5 \u00e5 sende 20 personer.\nDet forteller Discoverys kommunikasjonsdirekt\u00f8r Hanne McBride til VG.\n\u2013 Det er utfordrende \u00e5 produsere et s\u00e5 stort arrangement som OL i en pandemi, og det er knyttet usikkerhet til eventuelle karantener og isolasjon ved ankomst i Beijing.\n\u2013 Forholdene er uforutsigbare, og for \u00e5 minimere risiko knyttet til produksjonen og de redaksjonelle teamene, har vi besluttet \u00e5 sende f\u00e6rre folk enn planlagt.\nBeijing-lekene starter 4. februar.25. januar\n2022\nkl.\n10:17\n\n\nSyv ut\u00f8vere tatt ut til Paralympics \nOlympiatoppen tok tirsdag ut syv nye ut\u00f8vere til Paralympics i Beijing. Tidligere er det tatt ut seks ut\u00f8vere til Paralympics, og det er forventet at troppen vil best\u00e5 av cirka 15 ut\u00f8vere.\nAlpint:\nJesper Saltvik Pedersen Plogen Skiklubb.\nLangrenn:\nTrygve Toskedal Larsen Trysil Idrettslag.\nIndira Milena Hopsdal Liseth Viking Turn og Idrettsforening.\nVilde Nilsen Kval\u00f8ysletta Skilag.\nThomas Karb\u00f8l Oxaal Sauda Idrettslag.\nOle Martin Lid (ledsager til Thomas Karb\u00f8l Oxaal) Tomrefjord Idrettslag.\nBirgit Lovise R\u00f8kkum Skarstein Frol Idrettslag.25. januar\n2022\nkl.\n08:57\n\n\nLandslagstrener Iversen testet negativt\nTrener for kvinnelandslaget i langrenn, Ole Morten Iversen, har testet negativt p\u00e5 en PCR-test. Han har ogs\u00e5 testet negativt p\u00e5 hurtigtestene. Det skriver Dagbladet.\nDermed kan han trolig reise til OL i Beijing som planlagt 27. januar.\nMandag ble det kjent at sprintlandslandslagtrener Arild Monsen hadde testet positivt ved ankomst til Gardermoen etter at han og Iversen hadde reist hjem fra Italia sammen.\nLangrennssjef Espen Bjervig fortalte da at det er l\u00f8pere som vil bli definert som n\u00e6rkontakter etter Monsens positive test. Dermed kan noen av de bli satt i karantene if\u00f8lge italienske regler. Det vil i s\u00e5 fall endre reiseplanene.25. januar\n2022\nkl.\n08:48\n\n\nNadal slet seg til semifinale \nRafael Nadal brukte fem sett og over fire timer p\u00e5 \u00e5 sl\u00e5 Denis Shapovalov tirsdag, og tok seg med det videre til semifinalen i Australian Open.\nOppgj\u00f8ret var over etter fire timer og \u00e5tte minutter, og Nadal vant til slutt 3-2 i sett. Dermed fortsetter jakten p\u00e5 den 21. Grand Slam-tittelen.\nI kvinnenes kvartfinaler ble fjerdeseedede Barbora Krejcikova sl\u00e5tt ut av Madison Keys. French Open-vinner Krejc\u00edkov\u00e1 tapte i strake sett med 3-6, 2-6.25. januar\n2022\nkl.\n07:42\n\n\nAustralian Open snur i Peng Shuai-strid\nAustralian Open har valgt \u00e5 omgj\u00f8re sitt forbud mot \u00e5 b\u00e6re t-skjorter med p\u00e5skriften \u00abWhere is Peng Shuai\u00bb under tennisturneringen. Plakater og bannere vil imidlertid fortsatt v\u00e6re forbudt, skriver The Guardian.\nArrang\u00f8rene har f\u00e5tt mye kritikk etter at de ba en tilskuer ta av seg en t-skjorte som refererte til den kinesiske tennisspilleren. Beslutningen ble begrunnet med at det ikke er tillatt med bekledning eller bannere som er av politisk art. Tennislegende Martina Navratilova anklaget blant annet Tennis Australia for \u00e5 \u00abkapitulere\u00bb overfor Kina.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt.\nKvinnenes internasjonale tennisforbund (WTA) reagerte med \u00e5 droppe alle planlagte turneringer i Kina og Hongkong i 2022 p\u00e5 grunn av saken.\nPeng er senere observert offentlig, og hun har hatt en videosamtale med IOC (Den internasjonale olympiske komit\u00e9) 21. november, men det er uklart om hun er trygg og fri.25. januar\n2022\nkl.\n06:25\n\n\nZuccarello og Minnesota Wild med storseier \nMats Zuccarello noterte seg for ett m\u00e5l og en assist da Minnesota Wild slo Montreal Canadiens 8-2 i en kamp i NHL natt til tirsdag norsk tid.\nMontreal Canadiens sto for kampens f\u00f8rste scoring etter halvannet minutt. Deretter dominerte Wild fullstendig, og mot slutten av andre periode var stillingen 5-1 til Wild.\nZuccarello sto for det femte m\u00e5let etter 19.29, helt p\u00e5 tampen av andre periode. Zuccarello plukket opp pucken p\u00e5 egen banehalvdel og spilte den fram og tilbake til Kirill Kaprizov f\u00f8r han satte den i m\u00e5l fra en ganske trang vinkel. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:55\n\n\nAP: Seks d\u00f8de utenfor stadion i forbindelse med kamp i afrikamesterskapet\nLokale myndigheter i Kamerun bekrefter overfor nyhetsbyr\u00e5et AP at minst seks er d\u00f8de etter en hendelse ved Olembe Stadion.\nArenaen er der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.\nIf\u00f8lge AP opplyser guvern\u00f8ren i det aktuelle omr\u00e5det, Naseri Paul Biya, at antallet omkomne kan v\u00e6re h\u00f8yere.\nKaoset skal ha oppst\u00e5tt da en stor menneskemengde skal ha fors\u00f8kt \u00e5 ta seg inn p\u00e5 fotballarenaen i Yaounde, der Kamerun skulle spille \u00e5ttedelsfinale mot Komorene.\nAnsatte ved Messassi-sykehuset i n\u00e6rheten opplyser \u00e5 ha mottatt minst 40 skadde personer etter episoden. (NRK/NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:11\n\n\nKoronarammet Komorene med utespiller i m\u00e5l \u2013 utsl\u00e5tt av Afrikamesterskapet\nKomorene slet med koronasmitte i spillertroppen og m\u00e5tte bruke en utespiller i m\u00e5l i \u00e5ttedelsfinalen mot Kamerun i Afrikamesterskapet. Det endte med 1-2-tap. \nKomorene var for f\u00f8rste gang med i utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen ble p\u00e5 ingen m\u00e5te den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed var det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som fikk den utakknemlige oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8tet med turneringsverten Kamerun. \nToko Ekambi og Vincent Aboubakar var m\u00e5lscorere for Kamerun.\nMed ni minutter igjen serverte Komorenes Youssouf M'Changama, som til daglig spiller i den franske klubben Guingamp, en frisparkperle av sjeldent kaliber. Men det ble bare med tr\u00f8stem\u00e5let. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:59\n\n\nDisse utgj\u00f8r det blandede stafettlaget p\u00e5 OLs \u00e5pnings\u00f8velse\nMarte Olsbu R\u00f8iseland, Tiril Eckhoff og br\u00f8drene Tarjei og Johannes Thingnes B\u00f8 utgj\u00f8r det norske laget p\u00e5 den blandede stafetten i skiskyting i Beijing-OL.\nDet bekrefter Norges Skiskytterforbund i en pressemelding mandag kveld.\nDermed kan den norske kvartetten allerede n\u00e5 starte forberedelsene til det som blir skiskytternes f\u00f8rste distanse under vinterlekene i Kina.\n\u00d8velsen g\u00e5r av stabelen l\u00f8rdag 5. februar. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:08\n\n\nP\u00e5l Arne Johansen blir ny Odd-trener\nStyret i fotballklubben Odd besluttet mandag \u00e5 ansette mange\u00e5rig G19-landslagstrener P\u00e5l Arne Johansen som ny trener, skriver klubben p\u00e5 sine nettsider.\nMorten R\u00f8nningen blir ny sportssjef. De to blir presentert p\u00e5 en pressekonferanse klokken 10 tirsdag.\nVG skrev i forkant av mandagens styrem\u00f8te at Johansen og tidligere Ranheim-trener Svein Maalen var de heteste kandidatene til \u00e5 etterf\u00f8lge Jan Frode Nornes i trenerjobben.\nJan Frode Nornes fikk ikke fortsette etter at Odd endte p\u00e5 13.-plass i eliteserien sist sesong.\nP\u00e5l Arne Johansen har v\u00e6rt ansatt i Norges Fotballforbund med treneransvar for ulike aldersbestemte landslag siden 2017. F\u00f8r den tid var han Henning Bergs assistent i den polske klubben Legia Warszawa.\nHan har ogs\u00e5 en fortid som assistenttrener for det norske kvinnelandslaget.\nI 2019 ledet han det norske G20-landslaget under VM-sluttspillet i Polen. Der ble det exit i gruppespillet. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:45\n\n\nBalotelli-comeback p\u00e5 landslaget\nDen italienske fotballprofilen Mario Balotelli var overraskende med da landslagssjef Roberto Mancini offentliggjorde sin ferskeste tropp mandag.\nDet er mer enn tre \u00e5r siden Balotelli sist var inne i landslagsvarmen. N\u00e5 er det duket for comeback senere denne m\u00e5neden.\nDen italienske troppen skal samles til en tre dager lang treningsleir foran v\u00e5rens viktige omspillskamper i kvalifiseringen til fotball-VM i Qatar. 31 \u00e5r gamle Balotelli var en av flere overraskende navn som dukket opp i Mancinis tropp.\nM\u00e5ltyven, som n\u00e5 spiller for den nyopprykkede tyrkiske klubben Adana Demirspor, spilte sin hittil siste landskamp i september 2018. Han st\u00e5r med 14 landslagsm\u00e5l i karrieren. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:32\n\n\nKomorene med utespiller i m\u00e5l i Afrikamesterskapet\nKomorene sliter med koronasmitte i spillertroppen og er tvunget til \u00e5 benytte en utespiller i m\u00e5l i kampen mot Kamerun i Afrikamesterskapet mandag.\nDet er f\u00f8rste gang Komorene har klart \u00e5 spille seg fram til utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen har p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6rt den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed er det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som f\u00e5r oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8ter med turneringsvertene Kamerun.\nKomorene fors\u00f8kte i det lengste \u00e5 f\u00e5 gjennom en s\u00f8knad om at tidligere Kongsvinger- og Brann-keeper Ali Ahamada kunne spille kampen. Eliteserie-kjenningen testet negativt f\u00f8r kampstart, men fikk likevel ikke gr\u00f8nt lys som f\u00f8lge av at han testet positivt p\u00e5 viruset for kun to dager siden. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:43\n\n\nDanmark semifinaleklar etter utklassing\nDe danske h\u00e5ndballherrene fortsatte sin kamprekke uten tap og knuste Nederland 35-23 i h\u00e5ndball-EM mandag. Dermed er semifinalebilletten sikret.\nDersom Frankrike avgir poeng mot Montenegro senere mandag, vil ogs\u00e5 gruppeseieren v\u00e6re sikret.\nDersom Frankrike sl\u00e5r Montenegro, blir det ren gruppefinale mellom Frankrike og Danmark onsdag, der danskene har fordelen ved at de blir gruppevinner ved poengdeling. \nMandagens seier var den danskenes sjette p\u00e5 like mange kamper i turneringen i Slovakia og Ungarn.\nMot et koronarammet nederlandsk mannskap var det aldri tvil om hvor seieren ville ende mandag. Danskene styrte kampen fra begynnelsen til slutt og var best i alle spillets faser.\nKantspilleren Johan Hansen var tilbake p\u00e5 banen etter skade og bidro med sju m\u00e5l.\nNederland har f\u00e5tt flere d\u00e5rlige nyheter under EM-sluttspillet. Den tyngste beskjeden kom s\u00f8ndag, da det ble klart at toppscorer Kay Smits hadde avgitt en positiv koronatest. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:03\n\n\nTour de France-vinner m\u00e5 opereres etter trafikkulykke\nTidligere Tour de France-vinner Egan Bernal m\u00e5 opereres etter at han var innblandet i et trafikkuhell i hjemlandet Colombia mandag.\nDet er sykkelstjernens arbeidsgiver Ineos som melder om episoden som endte med at Bernal ble kj\u00f8rt til sykehus.\nColombianeren er innlagt p\u00e5 Universidad de la Sabana-klinikken i utkanten av dem colombianske hovedstaden Bogota. Der gjennomgikk han innledningsvis etter ulykken unders\u00f8kelser. Han ble da opplyst \u00e5 v\u00e6re bevisst og i stabil tilstand.\nMandag kveld opplyser legene som behandler Bernal at sykkelprofilen m\u00e5 opereres for flere skader etter ulykken, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. If\u00f8lge nettstedet Cyclingnews skal det v\u00e6re p\u00e5vist brudd b\u00e5de i knesk\u00e5len og l\u00e5rbenet til Ineos-syklisten. Dette er imidlertid ikke bekreftet fra legehold.\nOperasjonen vil finne sted i l\u00f8pet av de neste timene, heter det i uttalelsen fra sykehuset.\nBernal vant Touren i 2019, og i fjor gikk den klatresterke stjernesyklisten til topps i Giro d'Italia. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Regjeringa med nye karantenereglar \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Regjeringa med koronanytt: Testing erstattar smittekarantene for n\u00e6rkontaktar og innreisekarantene blir avvikla.", "published_date": "2022-01-24T18:22:15+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/regjeringa-med-nye-karantenereglar-1.15825733", "text_body": "Regjeringa med koronanytt: Testing erstattar smittekarantene for n\u00e6rkontaktar og innreisekarantene blir avvikla.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nHelse- og omsorgsdepartementet har kome med nye karantenereglar.\nSmittekarantene p\u00e5 10 d\u00f8gn kan erstattast med dagleg testing for husstandsmedlem og tilsvarande n\u00e6re, skriv Helse- og omsorgsdepartementet i ei pressemelding.\n\u2013 No avviklar vi smittekarantene. No kan ein heller testa seg dagleg n\u00e5r husstandsmedlem eller n\u00e6rkontaktar har blitt smitta. Det vil letta situasjonen for kommune og veldig mange familiar, seier helse- og omsorgsminister, Ingvild Kjerkol til NRK.\nHo legg til at desse endringane var varsla 14. januar, men at regjeringa har m\u00e5tta sikra seg testar slik at dette skulle bli mogleg i praksis.\n\u2013 No kjem det etter kvart store leveransar av testar, og d\u00e5 avviklar vi smittekarantene for n\u00e6rkontaktar og husstandsmedlem, seier ho.\n\n\nSlik blir reglene\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nSmittekarantene p\u00e5 10 d\u00f8gn kan erstattes med:\n\ndaglig testing i 5 d\u00f8gn etter siste n\u00e6rkontakt for husstandsmedlemmer og tilsvarende n\u00e6re.\nhusstandsmedlemmer og tilsvarende n\u00e6re som ikke kan holde avstand til den smittede i isolasjonsperioden kan erstatte smittekarantene med daglig testing i 11 d\u00f8gn (6 d\u00f8gn i den smittedes isolasjonsperiode + 5 d\u00f8gn etter dette). Dette gjelder ogs\u00e5 barn.\nI tillegg til testregime anbefales det \u00e5 bruke munnbind innend\u00f8rs p\u00e5 offentlig sted og \u00e5 unng\u00e5 store sammenkomster og arrangementer i 10 d\u00f8gn etter n\u00e6rkontakten. Anbefalingen om \u00e5 bruke munnbind gjelder ikke barn under 12 \u00e5r, skolebarn over 12 \u00e5r n\u00e5r de er p\u00e5 skolen og de som av medisinske eller andre \u00e5rsaker ikke kan bruke munnbind.\nf\u00f8lg med p\u00e5 eventuelle symptomer under hele perioden.\nved symptomer skal man holde seg hjemme og teste seg.\n\nPersoner som ikke f\u00f8lger testregimet m\u00e5 v\u00e6re i karantene i 10 d\u00f8gn, med eventuelt testing ut av karantene ved negativ test tatt tidligst 7 d\u00f8gn etter siste n\u00e6rkontakt.\nPersoner som har gjennomg\u00e5tt covid-19 siste tre m\u00e5neder er unntatt fra smittekarantene. I tillegg videref\u00f8res de s\u00e6rskilte unntakene som gjelder for bl.a. personell i kritiske samfunnsfunksjoner.\nKilde: Helse- og omsorgsdepartementet\n\n\n\nH\u00e5par p\u00e5 nok testar\nEndringa trer i kraft fr\u00e5 og med midnatt, natt til 26. januar.\nKjerkol opplyser om at ein b\u00f8r vera i karantene fram til d\u00e5 om ein har smitte i hus, men at ein fr\u00e5 d\u00e5 av kan testa seg dagleg og sleppa karantene.\n\u2013 Dette vil gjelda for alle som har smitte i n\u00e6r familie eller har vore i kontakt med ein smitta. Vi avviklar smittekarantene. Ein kan heller bruka daglege testar og s\u00e5nn sett sleppa karantene. No har vi veldig mykje fr\u00e5v\u00e6r i mange sektorar som f\u00f8lgje av karantenebestemmingane, og d\u00e5 er tida inne for \u00e5 avvikla det, seier Kjerkol.\nHelse- og omsorgsministeren har trua p\u00e5 at det skal vera nok testar til \u00e5 gjennomf\u00f8ra det nye regimet.\n\n\n\n\nH\u00c5PAR P\u00c5 NOK: \u2013 Framleis kryssar vi fingrane og er ganske sikre p\u00e5 at desse testane kjem, seier \nFoto: Erik Johansen / NTB\n\n\n\n\u2013 Vi varsla denne endringa 14. januar, s\u00e5 vi har venta p\u00e5 \u00e5 f\u00e5 store leveransar med testar. Framleis kryssar vi fingrane og er ganske sikre p\u00e5 at desse testane kjem, og at det d\u00e5 skal vera forsvarleg \u00e5 gjennomf\u00f8ra eit testregime i staden for smittekarantene, seier ho.\nI pressemeldinga skriv Helse- og omsorgsdepartementet at kommunar skal tilby gratis sj\u00f8lvtestar som blir brukte for \u00e5 erstatta smittekarante.\n\u2013 Gode nyheiter\nSmittetala har aldri vore s\u00e5 h\u00f8ge som no.\nKjerkol seier at det er ei uvisse kring det \u00e5 fjerna karantenekravet samstundes som ein ser at smittetrenden er stigande.\n\u2013 Men dei tala vi ser i samband med innleggingar er veldig positive. Vi har sett smitterekordar. P\u00e5 fredag hadde vi nesten 25.000 smitta. Eg snakka med min danske kollega i dag. Dei har 40.000 smitta, men innleggingstala aukar ikkje, seier ho.\n\n\n\n\nFR\u00c5 ONSDAG: Kjerkol seier at dei nye reglane trer i kraft natt til 26. januar. \nFoto: NRK\n\n\n\n\u2013 Det er gode nyheiter. D\u00e5 er det ikkje lenger ein s\u00e5 farleg sjukdom, men ein sjukdom vi toler \u00e5 bli smitta av, legg Kjerkol til.\nMeir som ein influensa?\n\u2013 Ja, vi h\u00e5par det. At dette er vegen ut, svarar ho.\nInnreisekarantene blir avvikla\nHelse- og omsorgsdepartementet har ogs\u00e5 valt \u00e5 avvikla dagens krav om innreisekarantene, melder dei i ei pressemelding.\nDette gjer dei etter anbefaling av FHI, d\u00e5 det ikkje lenger blir sett p\u00e5 som smittevernfagleg naudsynt.\nKravet opph\u00f8yrer fr\u00e5 og med midnatt, natt til 26. januar.\n\u2013 Eg er einig i FHI i at talet p\u00e5 smitta blant dei innreisande utan koronasertifikat er s\u00e5 liten relatert til den situasjonen vi har i Noreg no, at tida er inne for \u00e5 endra p\u00e5 kravet om innreisekarantene, seier helse- og omsorgsministeren i pressemeldinga.\n\u2013 Avvikling av innreisekarantene vil bidra til ein raskare opning av samfunnet, med enklare innreise. Dette kan gi positive samfunns\u00f8konomiske konsekvensar for n\u00e6ringslivet og reiselivsbransjen spesielt, legg ho til.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for NorgeSmittekarantene p\u00e5 10 d\u00f8gn kan erstattes med:\n\ndaglig testing i 5 d\u00f8gn etter siste n\u00e6rkontakt for husstandsmedlemmer og tilsvarende n\u00e6re.\nhusstandsmedlemmer og tilsvarende n\u00e6re som ikke kan holde avstand til den smittede i isolasjonsperioden kan erstatte smittekarantene med daglig testing i 11 d\u00f8gn (6 d\u00f8gn i den smittedes isolasjonsperiode + 5 d\u00f8gn etter dette). Dette gjelder ogs\u00e5 barn.\nI tillegg til testregime anbefales det \u00e5 bruke munnbind innend\u00f8rs p\u00e5 offentlig sted og \u00e5 unng\u00e5 store sammenkomster og arrangementer i 10 d\u00f8gn etter n\u00e6rkontakten. Anbefalingen om \u00e5 bruke munnbind gjelder ikke barn under 12 \u00e5r, skolebarn over 12 \u00e5r n\u00e5r de er p\u00e5 skolen og de som av medisinske eller andre \u00e5rsaker ikke kan bruke munnbind.\nf\u00f8lg med p\u00e5 eventuelle symptomer under hele perioden.\nved symptomer skal man holde seg hjemme og teste seg.\n\nPersoner som ikke f\u00f8lger testregimet m\u00e5 v\u00e6re i karantene i 10 d\u00f8gn, med eventuelt testing ut av karantene ved negativ test tatt tidligst 7 d\u00f8gn etter siste n\u00e6rkontakt.\nPersoner som har gjennomg\u00e5tt covid-19 siste tre m\u00e5neder er unntatt fra smittekarantene. I tillegg videref\u00f8res de s\u00e6rskilte unntakene som gjelder for bl.a. personell i kritiske samfunnsfunksjoner.\nKilde: Helse- og omsorgsdepartementet", "topic": "norge"}, {"headline": "Minst \u00e5tte omkom utenfor fotballarena under Afrikamesterskapet \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Minst \u00e5tte personer skal ha mistet livet da det oppsto kaos utenfor arenaen der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.", "published_date": "2022-01-24T23:12:35+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/ap_-seks-omkom-utenfor-fotballarena-under-afrikamesterskapet-1.15826007", "text_body": "Minst \u00e5tte personer skal ha mistet livet da det oppsto kaos utenfor arenaen der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.If\u00f8lge nyhetsbyr\u00e5et AP opplyser guvern\u00f8ren i det aktuelle omr\u00e5det, Naseri Paul Biya, at antallet omkomne kan v\u00e6re h\u00f8yere.\nKaoset skal ha oppst\u00e5tt da en stor menneskemengde skal ha fors\u00f8kt \u00e5 ta seg inn p\u00e5 fotballarenaen i Yaounde, der Kamerun skulle spille \u00e5ttedelsfinale mot Komorene.\n\u2013 Livstruende\nAnsatte ved Messassi-sykehuset i n\u00e6rheten opplyser \u00e5 ha mottatt minst 40 skadde personer etter episoden.\n\u2013 For noen av de skadde er tilstanden livstruende. Vi m\u00e5 evakuere dem til et spesialsykehus, sier sykepleieren Olinga Prudence til AP.\nKamerun er vertskap for Afrikamesterskapet.\nIf\u00f8lge arrang\u00f8ren skal 50.000 mennesker ha fors\u00f8kt \u00e5 komme seg inn for \u00e5 se oppgj\u00f8ret mot Komorene. Arenaen har en kapasitet p\u00e5 60.000, men som f\u00f8lge av koronarestriksjoner kan ikke mer enn 80 prosent av kapasiteten benyttes.\nKaos p\u00e5 utsiden av stadion\nKamerun vant kampen 2-1 og er klare for kvartfinale p\u00e5 hjemmebane, men seieren ble overskygget av d\u00f8dsfallet og kaoset som oppsto p\u00e5 utsiden av stadionet.\nDet er f\u00f8rste gang p\u00e5 50 \u00e5r at Kamerun st\u00e5r som arrang\u00f8r av Afrikamesterskapet. I l\u00f8rdagens kvartfinale venter mesterskapsdebutant Gambia.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Lastebil k\u00f8yrde av vegen og ramla 15 meter i R\u00f8ldal \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Ein semitrailer full av avfall k\u00f8yrde av vegen og ramla ned ei fjellside p\u00e5 E134 ved R\u00f8ldal.", "published_date": "2022-01-24T20:39:14+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/lastebil-koyrde-av-vegen-og-ramla-15-meter-i-roldal-1.15825865", "text_body": "Ein semitrailer full av avfall k\u00f8yrde av vegen og ramla ned ei fjellside p\u00e5 E134 ved R\u00f8ldal.Det var i svingane ved H\u00e5radalen, like ved R\u00f8ldal skisenter i Ullensvang kommune, at ein semitraileren k\u00f8yrde av vegen og ramla ned ein lang bakke like f\u00f8r klokka 19:00 m\u00e5ndag kveld.\n\u2013 Det er snakk om at traileren har ramla 15 meter ned, seier operasjonsleiar i Vest politidistrikt, Tom Johannessen.\nIf\u00f8lge Johannessen var f\u00f8raren aleine i bilen d\u00e5 ulykka skjedde. Personen var v\u00e5ken d\u00e5 naudetatane kom til staden, men vart sendt til Odda sjukehus i ambulanse.\n\u2013 Han var medviten, men skadd, seier vaktkommand\u00f8r i 110-Vest, H\u00e5kon Myking.\nArbeidet med \u00e5 fjerne traileren startar n\u00e5r det blir lyst.\n\n\n\n\n\n\nGLATT: Ulykka skjedde like ved R\u00f8ldal skisenter i Ullensvang kommune. Vegen er svingete og det skal ha vore sv\u00e6rt glatt.\n\n\n\nM\u00e5tte klatre opp for \u00e5 f\u00e5 hjelp\nTraileren skal ikkje vera synleg fr\u00e5 vegen og ingen var vitne til ulykka, if\u00f8lge vaktkommand\u00f8r p\u00e5 110-Vest, Ronald Drotningsvik.\n\u2013 F\u00f8raren skal ha brukt 30 minutt p\u00e5 \u00e5 kome seg opp igjen til vegen der han fekk varsla f\u00f8raren av ein br\u00f8ytebil som ringde etter hjelp.\nIf\u00f8lge Vest politidistrikt skal det vera veldig glatt p\u00e5 staden.\nR\u00f8ldalstunnelen og Seljestadtunnelen var i ein periode stengt p\u00e5 grunn av trafikkuhellet, men er no opna for fri ferdsel, melder Vegtrafikksentralen.\nFull av avfall\nSemitraileren, som er registeret i Estland, skal ha frakta avfall d\u00e5 han k\u00f8yrde av vegen.\nDet er ikkje politiet eller brannvesenet kjent kva type avfall det er snakk om.\n\u2013 Det skal ikkje vera noko farleg avfall, seier Drotningsvik fr\u00e5 110-Vest.\nHan fortel at arbeidet med \u00e5 f\u00e5 bil og avfall opp og vekk f\u00f8rst byrjar i morgon tidleg.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Den franske presidenten vil bekjempe endometriose - Eveline Karlsen \u00f8nsker mer kunnskap om sykdommen \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Men Eveline Karlsen og andre norske kvinner m\u00e5 vente til 2023 p\u00e5 en norsk strategi.", "published_date": "2022-01-24T14:13:32+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/den-franske-presidenten-vil-bekjempe-endometriose---eveline-karlsen-onsker-mer-kunnskap-om-sykdommen-1.15824737", "text_body": "Men Eveline Karlsen og andre norske kvinner m\u00e5 vente til 2023 p\u00e5 en norsk strategi.\u2013 Jeg har hatt problemer med syklus og menstruasjon helt siden f\u00f8rste gang jeg fikk det, da jeg var 13\u201314 \u00e5r, og jeg har alltid slitt med ekstreme smerter i de periodene, forteller influenser Eveline Karlsen.\nFor noen \u00e5r siden fattet gynekologen hennes mistanke om at hun kunne ha endometriose, en sykdom som gj\u00f8r at vev vokser utenfor livmoren. Dette gj\u00f8r at det oppst\u00e5r en kronisk betennelse, som ofte gir store smerter.\nI dag tar det i gjennomsnitt sju \u00e5r f\u00f8r kvinner med endometriose f\u00e5r diagnosen. Det vil den franske presidenten ha slutt p\u00e5.\nNy strategi\nI en video p\u00e5 sin egen Twitter-profil sier president Emmanuel Macron at Frankrike n\u00e5 starter arbeidet med en ny, nasjonal strategi for \u00e5 bekjempe endometriose.\nM\u00e5let er \u00e5 \u00f8ke bevisstheten rundt sykdommen, og gj\u00f8re det lettere \u00e5 f\u00e5 diagnosen som rammer en av ti kvinner.\n\u2013 Dette er ikke et kvinneproblem. Det er et samfunnsproblem, sier Macron.\n\n\n\n\nPresident Emmanuel Macron har n\u00e5 anerkjent endometriose som et samfunnsproblem\nFoto: LUDOVIC MARIN\n\n\n\nOver 2 millioner franske kvinner har endometriose, og sykdommen er den st\u00f8rste \u00e5rsaken til at kvinner i Frankrike er infertile.\n\u2013 Den nasjonale strategien vi lanserer gir h\u00e5p om bedre livskvalitet for millioner av kvinner og jenter.\nStrategien skal lages av et utvalg som skal m\u00f8tes f\u00f8rste gang i februar. Macron sier at den nasjonale strategien skal ha som m\u00e5l \u00e5 forst\u00e5 sykdommen og \u00e5rsaken til den, og \u00e5 finne behandling. Franske myndigheter vil ogs\u00e5 gi penger til forskning.\n\u2013 Vi m\u00e5 utvikle en endometrioserefleks hos alle. P\u00e5 skolen, p\u00e5 universitetet, hjemme, p\u00e5 kontoret, og f\u00f8rst og fremst innenfor medisinen, sier Macron.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n17 \u00e5r med uforklarlege smerter \u2013 s\u00e5 fann ho sin eigen diagnose\n\n\n\n\n\n\n\nForvirrende\nEveline Karlsen vet fortsatt ikke om hun faktisk har endometriose eller ikke. \u00c5rsaken er at diagnosen per n\u00e5 kun kan stilles ved \u00e5 gj\u00f8re en kikkhullsoperasjon. Denne operasjonen har hun ikke tatt.\n\u2013 Folk er mer \u00e5pne om det n\u00e5 og deler erfaringer om den operasjonen man m\u00e5 ta. Det tar ganske lang tid i etterkant \u00e5 komme seg. Man m\u00e5 ha tid til \u00e5 g\u00e5 gjennom en s\u00e5nn type operasjon og v\u00e6re sykemeldt i noen dager etterp\u00e5, sier hun.\n\u2013 Jeg f\u00f8ler at jeg trenger mer klarhet i hva det er jeg har, og \u00e5 vite at det faktisk blir bedre om jeg skal g\u00e5 gjennom en s\u00e5nn prosess.\nHun \u00f8nsker seg mer kunnskap og mer forskning rundt sykdommen, og er glad for at den franske presidenten n\u00e5 setter kvinnehelse p\u00e5 dagsorden.\n\u2013 Det er helt fantastisk at noen endelig tar tak i det her. Det er veien til diagnosen som er kjip. Det er testing, pr\u00f8ving og feiling som ofte g\u00e5r ut over andre ting i kroppen. Du sitter jo igjen og er helt forvirra for at ingen kan gi deg et klart svar, sier Karlsen.\nN\u00e5 h\u00e5per hun at Norge vil gj\u00f8re det samme.\n\u2013 Vi trenger mer kunnskap s\u00e5 vi selv ogs\u00e5 kan l\u00e6re oss mer om kroppen v\u00e5r. Jeg synes ikke at vi kvinner skal ha ansvaret for \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 finne ut av disse tingene selv.\nNorsk strategi fra 2023\nKarl Kristian Bekeng er statssekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet. Han forteller at regjeringen \u00f8nsker \u00e5 jobbe mer med kvinnehelse, og derfor har viet et kapittel i Hurdalsplattformen til dette.\n\u2013 Det er helt \u00e5penbart at dette er et felt hvor man har hatt for lite kunnskap i helsetjenesten, og for lite kunnskap p\u00e5 politisk niv\u00e5 til \u00e5 prioritere det. Det er i ferd med \u00e5 snu n\u00e5.\n\n\n\n\nKarl Kristian Bekeng er statssekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet. \nFoto: Esten Borgos, Borgos Foto AS\n\n\n\nI Norge foreg\u00e5r det n\u00e5 to prosesser som skal bedre forholdene for kvinner med endometriose. F\u00f8rst og fremst jobber Helsedirektoratet n\u00e5 med \u00e5 sette ned forslag for \u00e5 forbedre behandlingstilbudet for pasienter med endometriose.\n\u2013 Det er de forh\u00e5pentligvis ferdige med til sommeren, sier Bekeng.\n\u2013 Og s\u00e5 er det en NOU om kvinners helse. De skal jobbe fram til 8. mars 2023. Og de forslagene der blir lagt inn i en nasjonal strategi for kvinners helse som vi da skal begynne \u00e5 jobbe med n\u00e5r kunnskapsgrunnlaget er klart.\nN\u00e5r regjeringen skal starte arbeidet med denne strategien blir det naturlig \u00e5 se til Frankrike, sier Bekeng.\n\u2013 Da vil det v\u00e6re interessant \u00e5 se hva franskmennene har lagt frem, og hvilke erfaringer de har med det de n\u00e5 har lansert, sier han. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMaria (21) skal setje eigen kropp i kunstig overgangsalder", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Frp meiner regjeringa m\u00e5 gjere meir for sikre norsk smittevernproduksjon \u2013 NRK M\u00f8re og Romsdal \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "T\u00f8r vi stole p\u00e5 kinesisk import av smittevernutstyr, eller skal munnbind vere \u00abmade in Norway\u00bb?", "published_date": "2022-01-24T17:40:44+01:00", "url": "https://www.nrk.no/mr/frp-meiner-regjeringa-ma-gjere-meir-for-sikre-norsk-smittevernproduksjon-1.15815904", "text_body": "T\u00f8r vi stole p\u00e5 kinesisk import av smittevernutstyr, eller skal munnbind vere \u00abmade in Norway\u00bb?Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nD\u00e5 pandemien kom, blei det raskt mangel p\u00e5 smittevernprodukt. Mange ville ha eigen produksjon i Noreg, og gr\u00fcnderar kasta seg rundt. No fryktar dei for framtida.\n\u2013 Eg h\u00e5par berre det skal g\u00e5 bra, men det veit vel ingen av oss, seier Annlaug Waldeck.\nHo jobbar med produksjon og pakking av munnbind hos Innovern. Det var den fyrste fabrikken i landet som fekk i gang produksjon av smittevernutstyr i 2020.\nDen nystarta bedrifta fekk kontrakt p\u00e5 \u00e5 levere 20 millionar munnbind til norske sjukehus.\nStatsminister Erna Solberg hylla initiativet d\u00e5 ho opna fabrikken. Sidan har produksjonen g\u00e5tt for fullt.\n\n\n\n\n2020: D\u00e5verande statsminister Erna Solberg (H) opna fabrikken til Innovern i 2020. Noreg hadde mangel p\u00e5 munnbind, og bedrifta fekk ein stor kontrakt med norske sjukehus. \nFoto: Tommy Rasmussen\n\n\n\nI fjor var tidlegare helseminister Bent H\u00f8ie og senterpartileiar Trygve Slagsvold Vedum samstemte:\nNoreg b\u00f8r ha langsiktig produksjon av smittevernutstyr for \u00e5 sikre beredskapen i framtida.\nLikevel lever desse bedriftene i uvisse.\nI fjor m\u00e5tte Asap Norway i Skien permittere tilsette. No kjempar dei for \u00e5 behalde arbeidsplassane.\n\n\n\n\nSMITTEVERN: F\u00f8r pandemien var det ikkje produksjon av smittevernutstyr i Noreg. \nFoto: \u00d8yvind Sandnes / NRK\n\n\n\nMed dei reglane som styrer offentlege innkj\u00f8p i dag, taper dei norske fabrikkane i konkurranse mot kinesiske produsentar.\n\u2013 Om du samanliknar med import fr\u00e5 Kina s\u00e5 er vi for dyre. Men det er klart at det er ogs\u00e5 ein kvalitet inn i dette og vi har eit heilt anna kvalitetsprodukt. Det kan vi dokumentere, seier Lars Einar Riksheim.\nHan er ein av gr\u00fcnderane bak bedrifta. Om dei ikkje f\u00e5r nye kontraktar innan kort tid, fryktar han at dei m\u00e5 legge ned produksjonen.\n\n\n\n\nGR\u00dcNDER: Lars Einar Riksheim var med p\u00e5 \u00e5 starte opp Innovern for snart to \u00e5r sidan. Han seier dei er usikre p\u00e5 framtida.\nFoto: \u00d8yvind Sandnes / NRK\n\n\n\nMeiner regjeringa somlar\nSidan starten av pandemien har Innovern sin produksjon vore basert p\u00e5 ein beredskapsordre fr\u00e5 staten. Denne ordren gjekk ut f\u00f8r jul, sidan har ikkje dei h\u00f8yrt noko.\n\u2013 Staten var involvert og framp\u00e5 for \u00e5 f\u00e5 dette i gang. No derimot ser det ut til at dei kan f\u00e5 store problem om ein ikkje f\u00e5r opp farta og s\u00f8rgjer for \u00e5 forlenge avtalane, seier Frp-leiar Sylvi Listhaug.\n\n\n\n\nFrp: Leiaren i Framstegspartiet, Sylvi Listhaug, er kritisk til korleis St\u00f8re-regjeringa har behandla dei verksemdene som lagar munnbind og anna smittevernutstyr.\nFoto: \u00d8yvind Sandnes / NRK\n\n\n\nNo fryktar ho at kompetansen og beredskapen som er bygd opp i Noreg sidan 2020 skal forsvinne. Ho meiner regjeringa jobbar alt for seint, og ikkje har prioritert saka.\n\u2013 Trygve Slagsvold Vedum var her like f\u00f8r valet og snakka om at han ville behalde denne beredskapen. No m\u00e5 han f\u00e5 ting p\u00e5 plass, seier Listhaug.\n\n\n\n\nUROA: Sylvi Listhaug meiner regjeringa burde jobba raskare for \u00e5 sikre framtidig produksjon av smittevernutstyr i Noreg. Ho er redd kompetansen som er bygd om skal forsvinne f\u00f8r Regjeringa f\u00e5r lyst ut nye kontraktar.\nFoto: \u00d8yvind Sandnes / NRK\n\n\n\nVil skjerme norske fabrikkar\nFinansminister Vedum seier regjeringa har fremma eit forslag for Stortinget om at staten skal inng\u00e5 beredskapsavtalar med norske selskap.\n\u2013 Listhaug har vore minister for b\u00e5de beredskap og folkehelse. D\u00e5 ho hadde ansvaret gjorde ho ingenting med saka, seier Vedum.\nEt system med beredskapsavtalar skal skjerme dei norske verksemdene mot konkurransen fr\u00e5 utlandet.\n\u2013 N\u00e5r slike avtalar kjem p\u00e5 plass, kan bedrifter som Innovern f\u00e5 levere til staten framover, seier han.\n\n\n\n\nJOBBAR MED SAKA: Finansminister Trygve Slagsvold Vedum (Sp) seier regjeringa vil lage eit system der ein gjennom beredskapsavtalar kan sikre norsk produksjon. Eit forslag om dette er no under handsaming i Stortinget.\nFoto: WILHELM SVERDVIK / nrk\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "mr"}, {"headline": "H\u00f8yre kritisk til manglende Taliban-info \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Leder for Forsvars- og utenrikskomiteen, Ine Eriksen S\u00f8reide, er kritisk til at Stortinget ikke ble godt nok varslet om at m\u00f8tene med Taliban skulle skje i Norge.", "published_date": "2022-01-24T17:11:44+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/hoyre-kritisk-til-manglende-taliban-info-1.15825676", "text_body": "Leder for Forsvars- og utenrikskomiteen, Ine Eriksen S\u00f8reide, er kritisk til at Stortinget ikke ble godt nok varslet om at m\u00f8tene med Taliban skulle skje i Norge.Den utvidede utenriks- og forsvarskomiteen (DUUFK) ble ikke informert i forkant av m\u00f8tene med Taliban, sier S\u00f8reide til NRK.\n\u2013 Som komiteleder fikk jeg et kort varsel fra utenriksministeren om at m\u00f8tene skulle avholdes, men det ble ikke gitt informasjon om delegasjon eller \u00f8vrig opplegg, sier S\u00f8reide til NRK.\nDen utvidete utenriks- og forsvarskomit\u00e9 (DUUFK) er en fast komit\u00e9 som best\u00e5r av de ordin\u00e6re medlemmene av utenriks- og forsvarskomiteen, Stortingets president og lederne for partigruppene.\n \n\u2013 Ville v\u00e6rt klokt \u00e5 gi informasjon\n\n\n\nLeder for Forsvars- og utenrikskomiteen, Ine Eriksen S\u00f8reide. \nFoto: Jil Yngland / NTB\n\n\n\nL\u00f8rdag landet flyet med delegasjonen fra Taliban. S\u00f8ndag startet samtalene om situasjonen i Afghanistan p\u00e5 Soria Moria hotell i Oslo.\nDUUFK holdes orientert om store og viktige sp\u00f8rsm\u00e5l vedr\u00f8rende utenrikspolitikken til regjeringen.\n\u2013 Det er regjeringen som er ansvarlig for \u00e5 gi informasjon til Stortingets organer. Med tanke p\u00e5 m\u00f8tenes innretning, ville det v\u00e6rt klokt av utenriksministeren \u00e5 gi Stortinget informasjon i forkant om m\u00f8tene og de vurderingene regjeringens beslutning bygget p\u00e5, sier hun.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTaliban i Norge for \u00e5 forhandle\n\nNorge har invitert representanter for Taliban til Oslo 23. til 25. januar 2022 for m\u00f8ter med norske myndigheter, representanter for det internasjonale samfunn og andre afghanere med bakgrunn fra det sivile samfunn\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Regjeringen kan ikke improvisere\n\n\n\n\nR\u00f8dt-leder Bj\u00f8rnar Moxnes.\nFoto: Cicilie S. Andersen / NRK\n\n\nR\u00f8dt mener ogs\u00e5 at regjeringen burde informert Stortinget om invitasjonen av Taliban, mener R\u00f8dt-leder Bj\u00f8rnar Moxnes.\n\u2013 Denne saken viser hvor viktig det er \u00e5 f\u00e5 etablert klare rutiner for hvordan regjeringen skal bruke den utvidede utenriks- og forsvarskomiteen.\n\u2013 Vi kan ikke ha en situasjon der regjeringen improviserer fra sak til sak og der det skapes tvil om politisk bekvemmelighet spiller inn p\u00e5 hvorvidt Stortinget blir informert eller ikke, sier Moxnes. \n \nListhaug kritiserer S\u00f8reide\n\n\n\nFrp-leder Sylvi Listhaug. \nFoto: Even Bj\u00f8rings\u00f8y Johnsen / NRK\n\n\n\nOgs\u00e5 Frps Sylvi Listhaug reagerer p\u00e5 at Stortinget ikke ble informert. Hun har sendt skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l til utenriksministeren.\nHun sp\u00f8r om hvor lenge Taliban-bes\u00f8ket har v\u00e6rt planlagt i UD, og n\u00e5r avgj\u00f8relsen om at m\u00f8tet skulle finne sted ble tatt.\nListhaug sier i en pressemelding at S\u00f8reides kritikk virker som en avledningsman\u00f8ver. \n\u2013 Vi synes det er hult at hun kritiserer regjeringen for \u00e5 ikke informere DUUFK all den tid hun selv har hatt muligheten til \u00e5 kalle sammen komiteen.\n\u2013 Det er oppsiktsvekkende at hun unnlot \u00e5 gj\u00f8re det basert p\u00e5 det hun n\u00e5 sier. Kritikken av regjeringen ser ut som en avledningsman\u00f8ver siden H\u00f8yre ser ut til \u00e5 st\u00f8tte Ap og Sp-regjeringen fullt ut i deres beslutning og \u00e5 invitere Taliban til Norge. Som komiteens leder burde hun p\u00e5 selvstendig grunnlag s\u00f8rget for \u00e5 legge til rette for at alle partiene kunne f\u00e5 informasjon, sier Listhaug. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan\n\n\n\n\n\n\n\nDette er Taliban\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTaliban-bevegelsens ideologi kombinerer ekstrem og fundamentalistisk tolkning av islam med den urgamle kulturelle koden pashtunwali, oppkalt etter den etniske gruppen pashtunere som utgj\u00f8r Talibans ryggrad.\nOrdet Taliban betyr opprinnelig student eller s\u00f8kende p\u00e5 pashtunernes spr\u00e5k pashto.\nBevegelsen ble formelt etablert i 1994, men grunnen ble lagt i de pakistanske flyktningleirene dit mange afghanere flyktet under den sovjetiske invasjonen i 1979.\nEtter Sovjetunionens nederlag og uttrekning i 1989 begynte krigsherrer, som med st\u00f8tte fra blant andre USA hadde bekjempet invasjonen, \u00e5 vende v\u00e5pnene mot hverandre.\nTaliban lovte \u00e5 erstatte kaoset med orden. I 1996 erobret de hovedstaden Kabul. Bevegelsen kontrollerte store deler av landet fram til den USA-ledede invasjonen i 2001.\nTalibans maktut\u00f8velse i den perioden var konservativt, brutalt og lunefull. Musikk og annen underholdning ble forbudt, henrettelser ble utf\u00f8rt offentlig, og kvinners frihet ble kraftig innskrenket. Kvinner ble nektet \u00e5 bevege seg utenfor hjemmet uten mannlig f\u00f8lge, og jenter ble nektet skolegang.\n15. august 2021 gikk Taliban igjen inn i presidentpalasset i Kabul og tok tilbake makten over landet.\n\nKilde: NTBTaliban-bevegelsens ideologi kombinerer ekstrem og fundamentalistisk tolkning av islam med den urgamle kulturelle koden pashtunwali, oppkalt etter den etniske gruppen pashtunere som utgj\u00f8r Talibans ryggrad.\nOrdet Taliban betyr opprinnelig student eller s\u00f8kende p\u00e5 pashtunernes spr\u00e5k pashto.\nBevegelsen ble formelt etablert i 1994, men grunnen ble lagt i de pakistanske flyktningleirene dit mange afghanere flyktet under den sovjetiske invasjonen i 1979.\nEtter Sovjetunionens nederlag og uttrekning i 1989 begynte krigsherrer, som med st\u00f8tte fra blant andre USA hadde bekjempet invasjonen, \u00e5 vende v\u00e5pnene mot hverandre.\nTaliban lovte \u00e5 erstatte kaoset med orden. I 1996 erobret de hovedstaden Kabul. Bevegelsen kontrollerte store deler av landet fram til den USA-ledede invasjonen i 2001.\nTalibans maktut\u00f8velse i den perioden var konservativt, brutalt og lunefull. Musikk og annen underholdning ble forbudt, henrettelser ble utf\u00f8rt offentlig, og kvinners frihet ble kraftig innskrenket. Kvinner ble nektet \u00e5 bevege seg utenfor hjemmet uten mannlig f\u00f8lge, og jenter ble nektet skolegang.\n15. august 2021 gikk Taliban igjen inn i presidentpalasset i Kabul og tok tilbake makten over landet.\n\nKilde: NTB", "topic": "norge"}, {"headline": "H\u00e6rverk p\u00e5 statue av kunstner Ari Besemer \u2013 NRK S\u00f8rlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "H\u00e6rverk med motorsag p\u00e5 \u00e9n av fire ekorn-statuer i bygda oppr\u00f8rer mange. Den ene er oppkalt etter skiskytter Marte Olsbu R\u00f8iseland.", "published_date": "2022-01-24T18:08:59+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sorlandet/haerverk-pa-statue-av-kunstner-ari-besemer-1.15825306", "text_body": "H\u00e6rverk med motorsag p\u00e5 \u00e9n av fire ekorn-statuer i bygda oppr\u00f8rer mange. Den ene er oppkalt etter skiskytter Marte Olsbu R\u00f8iseland.\u2013 Det er jo veldig un\u00f8dvendig. Det er jo bare et s\u00f8tt ekorn, s\u00e5 jeg skj\u00f8nner ikke hvorfor noen skal gj\u00f8re noe s\u00e5nt, sier May Bente Nilsen.\nMandag formiddag gikk hun tur forbi ekornstatuen som st\u00e5r ved Blakstadbrua i Froland i Agder.\nDer har den st\u00e5tt uforstyrret i snart to \u00e5r. Men natt til s\u00f8ndag har noen sk\u00e5ret av hodet p\u00e5 ekornet med motorsag.\n\u2013 Jeg har ikke peiling p\u00e5 hvem som gidder \u00e5 gj\u00f8re noe s\u00e5nt. Det er bare veldig trist, fortsetter hun.\n\n\n\n\nMay Bente Nilsen syns det er trist at noen har saget av hodet p\u00e5 ekornstatuen ved Blakstadbrua i Froland. \u2013 De er jo bare s\u00f8te og veldig koselige.\nFoto: Benedicte Goa Ludvigsen / NRK\n\n\n\nUopprettelige skader\nFroland har fire ekornstatuer som pryder rundkj\u00f8ringer forskjellige steder i kommunen.\nDen ene er oppkalt etter den lokale skiskytter-stjernen Marte Olsbu R\u00f8iseland.\nInitiativtager var konsertarrang\u00f8r og gravferdskonsulent Tore Konnestad.\nHan sier skadene er uopprettelige.\n\u2013 Den er helt \u00f8delagt. Det er ikke noe \u00e5 gj\u00f8re med den n\u00e5, sukker han oppgitt.\n\u2013 En begynner jo \u00e5 lure p\u00e5 om det er planlagt, eller er det helt impulsivt at noen har hatt en motorsag i bilen?, sp\u00f8r han retorisk.\n\n\n\n\nInitiativtager Tore Konnestad er oppgitt over at vandaler har g\u00e5tt l\u00f8s p\u00e5 den ene ekornstatuen i Froland. \nFoto: Benedicte Goa Ludvigsen / NRK\n\n\n\nNy statue p\u00e5 gang\nEkorn pryder ogs\u00e5 kommunev\u00e5penet til Froland, og den lille gnageren regnes som symbol p\u00e5 kommunen.\nKonnestad kom p\u00e5 id\u00e9en for flere \u00e5r siden, men det var f\u00f8rst da koronapandemien kom at han fikk realisert planene.\n\u2013 Det var jo ment som noe positivt. Jeg trodde de skulle f\u00e5 st\u00e5 i fred, s\u00e5 alle kunne glede seg over de.\nKonnestad har selv betalt for statuene og forpliktet seg til \u00e5 vedlikeholde dem i femti \u00e5r.\n\nEkornstatuen ved Blakstadbrua i Froland har f\u00e5tt st\u00e5 i fred i nesten to \u00e5r. S\u00f8ndag gikk vandaler l\u00f8s p\u00e5 den med motorsag. P\u00e5 bakken ved statuen ligger sagflis.Tore Konnestad sier statuene ble godt mottatt da de kom p\u00e5 plass for snart to \u00e5r siden. \n\nStatuene er laget av kunstneren Ari Besemer.\nEtter h\u00e6rverket s\u00f8ndag har han hatt kontakt med kunstneren, som har lovet \u00e5 lage en ny.\n\u2013 Han var bare helt overgitt. Men han lager en ny, s\u00e5 den kommer mest sannsynlig p\u00e5 plass f\u00f8r p\u00e5ske.\nOg hvem skal betale for den?\n\u2013 Jeg regner ikke med det er noen andre enn meg som stiller seg villig til \u00e5 betale for den. Det m\u00e5tte i tilfelle ha v\u00e6rt han som har gjort dette, sier han ironisk.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFikk halve gjerdet kappet av\n\n\n\n\n\n\n\nIngen mistenkte\nPolitiet har selv opprettet sak p\u00e5 forholdet, og gjorde unders\u00f8kelser s\u00f8ndag.\n\u2013 Forel\u00f8pig er det ingen mistenkte i saken, og vi har lite spor \u00e5 g\u00e5 etter, sier Hege Sel\u00e5s, politioverbetjent ved Arendal politistasjon.\nHeller ikke Konnestad har noen mistanke om hvem som kan ha utf\u00f8rt h\u00e6rverket.\n\u2013 Jeg h\u00e5per egentlig for alles del at det ikke er en lokal som har gjort det. Det virker jo bare helt meningsl\u00f8st.\nForel\u00f8pig har de tre andre statuene i kommunen f\u00e5tt st\u00e5 i fred.\nKonnestad er glad for at det ikke var statuen oppkalt etter Marte Olsbu R\u00f8iseland som vandalene gikk l\u00f8s p\u00e5 med motorsagen.\n\u2013 Det ville v\u00e6rt kleint hvis det var den som ble kuttet hodet av n\u00e5 rett f\u00f8r OL.\n\n\n\n\nEkornstatuen som er oppkalt etter den lokale skiskytter-stjernen Marte Olsbu R\u00f8iseland har forel\u00f8pig f\u00e5tt st\u00e5 i fred.\nFoto: Benedicte Goa Ludvigsen / NRK", "topic": "sorlandet"}, {"headline": "Rakk ikke boosterdose \u2013 trener seg opp igjen etter 26 d\u00f8gn p\u00e5 respirator \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "De fleste p\u00e5 intensiven med covid-19 har hatt underliggende sykdommer. Likevel er 1 av 20 voksne i risikogruppa uvaksinert.", "published_date": "2022-01-24T15:13:49+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/rakk-ikke-boosterdose-_-trener-seg-opp-igjen-etter-26-dogn-pa-respirator-1.15805358", "text_body": "De fleste p\u00e5 intensiven med covid-19 har hatt underliggende sykdommer. Likevel er 1 av 20 voksne i risikogruppa uvaksinert.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Da jeg v\u00e5knet opp fungerte ikke musklene i det hele tatt, forteller Hans Petter Ramsdal.\n46-\u00e5ringen hadde ligget nesten en m\u00e5ned p\u00e5 respirator p\u00e5 Rikshospitalet da han v\u00e5knet opp i slutten av oktober.\n\u2013 Jeg klarte verken st\u00e5 eller g\u00e5. L\u00f8fte armen klarte jeg heller ikke i starten, sier han.\nTobarnsfaren visste at han var i risikogruppa. Han g\u00e5r p\u00e5 immundempende medisin etter transplantasjon av bukspyttkjertelen, og har flere diagnoser.\n\u2013 Jeg har diabetes, nyreproblemer og er overvektig.\nRamsdal hadde f\u00e5tt sin andre vaksinedose dr\u00f8ye fem m\u00e5neder f\u00f8r han fikk covid-19, men en blodpr\u00f8ve i september viste at han hadde lite antistoffer. Han bestilte boosterdose, men det var for sent. Han var allerede smittet.\nI fire uker har han n\u00e5 trent p\u00e5 LHL-sykehuset Gardermoen for \u00e5 f\u00e5 tilbake normal muskelstyrke.\nIntensivpasienter i risikogruppa\nOver 70 prosent av dem som fikk intensivbehandling under pandemien hadde underliggende sykdom, viser en rapport fra Norsk pandemiregister.\n\n\nAndel av covid-19-pasienter p\u00e5 intensiv med underliggende sykdom\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nKreft 5% Nedsatt immunforsvar 5% Diabetes 22% Hjertesykdom 40% Bruker ACE-hemmere 21% (blodtrykksmedisin) Astma 13% Kronisk lungesykdom 10% Nyresykdom 7% Leversykdom1% Nevrologisk/ nevromuskul\u00e6r sykdom 2% Gravid1% Fedme 23% R\u00f8yker 3% Minst en risikofaktor 73%\nKilde: Norsk Pandemiregister\n\n\n\nRapporten har sett p\u00e5 alle innlagte fra starten av pandemien v\u00e5ren 2020 frem til september 2021.\n\n\n\n\nPasient l\u00f8ftes av leger og sykepleiere p\u00e5 Haukeland Sykehus i begynnelsen av pandemien i mars 2020.\nFoto: Katrine Sunde\n\n\n\nDen st\u00f8rste gruppen p\u00e5 intensiven er dem med hjertesykdom (40 prosent), fedme (23 prosent) og diabetes (22 prosent).\nDet er ikke fordi disse pasientene er aller mest utsatt men fordi det er s\u00e5 mange av dem forteller fagdirekt\u00f8r i FHI Hanne Gulseth:\n\u2013 De har en moderat risiko for alvorlig forl\u00f8p, men siden det er s\u00e5 mange som har diabetes, hjertesykdom og fedme s\u00e5 blir det til sammen mange som blir innlagt p\u00e5 intensivavdeling.\n\n\n\n\nHanne Gulseth, fagdirekt\u00f8r i FHI.\nFoto: FHI\n\n\n\nHans Petter Ramsdal tilh\u00f8rer derimot en liten gruppe pasienter med h\u00f8y risiko for alvorlig sykdom, fordi han er transplantert og g\u00e5r p\u00e5 immundempende medisin, sier Gulseth.\n\u2013 Dette er jo et eksempel p\u00e5 en pasientgruppe som det er s\u00e6rlig viktig at tar den tredje dosen, fordi denne gruppen har en s\u00e6rlig risiko for \u00e5 bli alvorlig syk.\nHun tilf\u00f8yer at mange pasienter med alvorlig svekket immunforsvar allerede tilbys fjerde dose.\nMange uvaksinerte i risikogruppa\nFra begynnelsen av vaksinasjonsprogrammet er det lagt inn 725 uvaksinerte pasienter p\u00e5 intensivavdelinger og 173 pasienter som har tatt mellom en og tre vaksinedoser, det viser FHIs siste ukesrapport.\nOver halvparten av de som d\u00f8de i samme periode var uvaksinerte, 514 av 968 d\u00f8dsfall.\nSamtidig viser statistikken at i alderen 18 til 64 \u00e5r er det s\u00e5 mange som 1 av 20 i risikogruppene ikke har tatt koronavaksine.\nTotalt er det over 24.000 personer.\nGulseth kommenterer det slik:\n\u2013 Vi anbefaler jo alle personer i Norge, som har muligheten til det, \u00e5 ta koronavaksine, og s\u00e6rlig de som har h\u00f8y eller moderat risiko.\nKoronasmitten \u00f8ker n\u00e5 fort i Norge. Helsemyndighetene regner med at de fleste vil bli smittet.\n\n\n\n\nFrode Jahren, generalsekret\u00e6r i LHL.\n\n\n\nGeneralsekret\u00e6r i Landsforeningen for Hjerte- og Lungesyke Frode Jahren er ikke overrasket over at mange av hans medlemmer blir alvorlig syke av covid-19.\nHan er derimot oppgitt over flere tusen ikke tar vaksine.\n\u2013 Alle f\u00e5r jo pr\u00f8ve \u00e5 ta ansvar for seg selv, men det er jo i h\u00f8yeste grad en risikosport. Og med den veldig smittsomme varianten som er ute n\u00e5 s\u00e5 vil jeg anbefale absolutt alle \u00e5 ta vaksinen s\u00e5 fort som mulig.\nBlant de f\u00f8rste syke\nDavid Toms har en medf\u00f8dt hjertefeil. Iren var bare 32 \u00e5r da ble lagt inn med covid-19 21. mars 2020.\n\n\n\n\nDavid Toms har endelig kommet seg fra covid-sykdommen og er tilbake p\u00e5 jobb p\u00e5 Den irske ambassaden i Oslo.\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\n\u2013 Jeg husker at det var veldig vanskelig \u00e5 puste og g\u00e5. Det var veldig vanskelig \u00e5 holde meg v\u00e5ken.\nHan sovnet uten varsel. Han kastet opp n\u00e5r han fors\u00f8kte \u00e5 spise.\nToms ble sendt til Rikshospitalet og der ble han liggende p\u00e5 respirator i over en uke. Da han v\u00e5knet igjen var han helt forvirret.\n\u2013 Det tok noen dager f\u00f8r jeg ble overbevist om at jeg var i Oslo og at det var 2020.\nMen det tok ham mye lengre tid \u00e5 bli sitt gamle jeg.\n\u2013 Jeg var veldig bekymret. Jeg var deprimert i mange m\u00e5neder. Det var skrekkelig, hele opplevelsen. Fysisk sett var jeg ogs\u00e5 ganske svak. Jeg m\u00e5tte nesten l\u00e6re \u00e5 g\u00e5 igjen. \n\u2013 Du var jo ikke vaksinert, for det var jo ikke vaksiner den gangen. Hva tenker du om at andre med underliggende sykdommer ikke vaksinerer seg?\n\u2013 Det er nesten bare latterlig for meg. Jeg har ingen forst\u00e5else for det.\nMange trenger rehabilitering\nLHL-sykehuset Gardermoen er det stedet i landet som tar imot flest covid-19-overlevende til rehabilitering.\n\n\n\n\nLHL-sykehuset Gardermoen\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\nSykehuset har s\u00e5 langt hatt n\u00e6rmere 350 av disse pasientene til behandling.\nMange av dem har hatt underliggende sykdommer fra f\u00f8r.\n\u2013 De har hjerteproblemer, alt fra infarkt til stenting. Diabetes, overvekt, astma og kols, ramser fysioterapeut Silje Solbakken opp.\n\n\n\n\nSilje Solbakken, fysioterapeut LHL-sykehuset Gardermoen\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\nDe som har hatt et alvorlig sykeforl\u00f8p sliter ofte med \u00e5 komme seg.\n\u2013 De som havner p\u00e5 respirator og f\u00e5r intensivbehandling, de har den t\u00f8ffeste veien \u00e5 g\u00e5 etterp\u00e5.\nOgs\u00e5 i den senere tid har sykehuset mottatt uvaksinerte pasienter som har ligget p\u00e5 respirator. Men de har ikke alltid angret p\u00e5 at de ikke tok vaksinen, forteller fysioterapeuten.\n\u2013 B\u00e5de noen som har angret og noen som ikke har angret, sier Solbakken.\n\u2013 Blir du forbauset da?\n\u2013 Ja, man blir ganske satt ut.\n\n\n\n\nVed inngangspartiet p\u00e5 LHL-sykehuset er det tydelig at man tatt smittevern p\u00e5 dypeste alvor. \nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\nHans Petter Ramsdal har fortsatt tro p\u00e5 vaksiner og vil ta hver eneste vaksinedose han blir tilbudt.\n\u2013 Du hadde tatt to doser vaksine, likevel ble du syk. Hva tenker du om det?\n\u2013 Vaksinen varer ikke evig gitt. Den varer en viss periode, og s\u00e5 forsvinner antistoffene som skal holde deg frisk.\nRamsdal har fortsatt antistoffer fra sykdommen i h\u00f8st. Han har derfor ikke f\u00e5tt den tredje dosen enn\u00e5. Han tror han f\u00e5r den i mars.\n\u2013 Den skal jeg ta!\n\u2013 Det er en del med underliggende sykdommer som ikke har vaksinert seg. Hva tenker du om det?\n\u2013 Jeg tenker det er uheldig. Jeg tenker det er lurt \u00e5 vaksinere seg s\u00e5 man slipper \u00e5 havne i respirator og \u00e5 havne her hvor man m\u00e5 trene seg opp helt fra bunn igjen.\nRamsdal er n\u00e5 skrevet ut fra sykehus og fortsetter treningen hjemme.\n\n\n\n\nHans Petter Ramsdal tar en velfortjent hvil etter en ben\u00f8kt.\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for NorgeKreft 5% Nedsatt immunforsvar 5% Diabetes 22% Hjertesykdom 40% Bruker ACE-hemmere 21% (blodtrykksmedisin) Astma 13% Kronisk lungesykdom 10% Nyresykdom 7% Leversykdom1% Nevrologisk/ nevromuskul\u00e6r sykdom 2% Gravid1% Fedme 23% R\u00f8yker 3% Minst en risikofaktor 73%\nKilde: Norsk Pandemiregister", "topic": "norge"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15825883.1.15825883", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n11:55\n\n\nSverre Stensheim er d\u00f8d\nDen tidlegare langrennsl\u00f8paren Sverre Steinsheim er d\u00f8d, 88 \u00e5r gammal.\nStensheim gjekk bort laurdag kveld. Han blir omtalt som ei kjempe i norsk skisport, og han er den einaste i etterkrigstida som har vunne femmila i Holmenkollen tre \u00e5r p\u00e5 rad. Det gjorde han fr\u00e5 1959 til 1961. Han vann femmila ogs\u00e5 i Lahti i 1962.\nOppd\u00f8len, som representerte idrettslaget Sn\u00f8hetta, tok to NM-gull p\u00e5 30 kilometer i 1959 og 1960, men blei aldri meister p\u00e5 det han rekna som sin spesialdistanse, 50 kilometer.\nI OL og VM klatra han aldri opp p\u00e5 sigerspallen. Hans beste plassering var femteplassen p\u00e5 50 kilometer i OL 1964.\nStensheim vart tildelt Morgenbladets gullmedalje i 1959 og Holmenkollmedaljen i 1960.25. januar\n2022\nkl.\n11:43\n\n\nMowinckel n\u00e6rmest av de norske i Italia\nRagnhild Mowinckel er beste norske alpinist p\u00e5 forel\u00f8pig 7.-plass i den f\u00f8rste omgangen av storslal\u00e5mrennet i italienske Kronplatz. Petra Vlhov\u00e1 leder.\nMowinckel startet bra og ledet med seks hundredeler ned til Vlhov\u00e1 ved f\u00f8rste mellomtid. Nedover i den italienske traseen gikk likevel tiden for fort for henne, og hun var i m\u00e5l 74/100 sekund bak slovaken.\nThea Louise Stjernesund, som har slitt i innledningen av \u00e5rets sesong, leverte en bra omgang og var i m\u00e5l 1,63 bak Vlhov\u00e1. Stjernesund jublet av glede i m\u00e5lomr\u00e5det.\nMina F\u00fcrst Holtmann var i m\u00e5l 1,50 sekunder bak Vlhov\u00e1. Maria Tviberg er 1,98 bak.\nTeknikkspesialisten Vlhov\u00e1 har enn\u00e5 ikke vunnet i storslal\u00e5m denne sesongen, men hun st\u00e5r med fem seirer i slal\u00e5m.\nTirsdag fikk hun det virkelig til \u00e5 svinge i den italienske traseen. Fra f\u00f8rste startnummer var hun i m\u00e5l p\u00e5 tiden 59,98, noe ingen matchet i 1. omgang.\nSvenske Sara Hector er n\u00e6rmest Vlhov\u00e1 med 34 hundredeler. Bak der f\u00f8lger den amerikanske stjernen Mikaela Shiffrin, 59 hundredeler bak.\nFinaleomgangen starter 13.30. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n10:47\n\n\nAlle norske herrel\u00f8pere definert som n\u00e6rkontakter\nAlle norske herrelangrennsl\u00f8pere p\u00e5 landslaget er definert som n\u00e6rkontakter av koronasmittede Arild Monsen. Dermed utsettes OL-utreisen.\n\u00abI forlengelse av g\u00e5rdagens situasjon, hvor trener Arild Monsen testet positiv for covid ved hjemreise fra Seiser Alm til Norge, er det n\u00e5 klart at alle OL-uttatte menn i langrennstroppen er definert som n\u00e6rkontakter\u00bb, melder Norges Skiforbund.\n\u00abL\u00f8perne blir boende i h\u00f8yden til dagen f\u00f8r avreise Kina\u00bb, heter det.\nDet betyr at avreise til Beijing for de \u00e5tte, mannlige OL-uttatte langrennsl\u00f8perne utsettes i fire dager fra 27. til 31. januar 2022.\nDet er forel\u00f8pig ikke avklart om ogs\u00e5 kvinnel\u00f8perne m\u00e5 utsette sin reise.25. januar\n2022\nkl.\n10:31\n\n\nDiscovery holder kommentatorene hjemme under OL\nRettighetshaver Discovery velger \u00e5 flytte all kommenteringen av OL-\u00f8velsene i Beijing tl Norge, melder VG og Expressen.\nGrunnen er usikkerhet knyttet til karantene og isolasjon. Expressen skriver at heller ikke de svenske kommentatorene drar til Kina.\nDen opprinnelige planen til Discovery var \u00e5 sende 44 personer til Beijing. Den nye planen er n\u00e5 \u00e5 sende 20 personer.\nDet forteller Discoverys kommunikasjonsdirekt\u00f8r Hanne McBride til VG.\n\u2013 Det er utfordrende \u00e5 produsere et s\u00e5 stort arrangement som OL i en pandemi, og det er knyttet usikkerhet til eventuelle karantener og isolasjon ved ankomst i Beijing.\n\u2013 Forholdene er uforutsigbare, og for \u00e5 minimere risiko knyttet til produksjonen og de redaksjonelle teamene, har vi besluttet \u00e5 sende f\u00e6rre folk enn planlagt.\nBeijing-lekene starter 4. februar.25. januar\n2022\nkl.\n10:17\n\n\nSyv ut\u00f8vere tatt ut til Paralympics \nOlympiatoppen tok tirsdag ut syv nye ut\u00f8vere til Paralympics i Beijing. Tidligere er det tatt ut seks ut\u00f8vere til Paralympics, og det er forventet at troppen vil best\u00e5 av cirka 15 ut\u00f8vere.\nAlpint:\nJesper Saltvik Pedersen Plogen Skiklubb.\nLangrenn:\nTrygve Toskedal Larsen Trysil Idrettslag.\nIndira Milena Hopsdal Liseth Viking Turn og Idrettsforening.\nVilde Nilsen Kval\u00f8ysletta Skilag.\nThomas Karb\u00f8l Oxaal Sauda Idrettslag.\nOle Martin Lid (ledsager til Thomas Karb\u00f8l Oxaal) Tomrefjord Idrettslag.\nBirgit Lovise R\u00f8kkum Skarstein Frol Idrettslag.25. januar\n2022\nkl.\n08:57\n\n\nLandslagstrener Iversen testet negativt\nTrener for kvinnelandslaget i langrenn, Ole Morten Iversen, har testet negativt p\u00e5 en PCR-test. Han har ogs\u00e5 testet negativt p\u00e5 hurtigtestene. Det skriver Dagbladet.\nDermed kan han trolig reise til OL i Beijing som planlagt 27. januar.\nMandag ble det kjent at sprintlandslandslagtrener Arild Monsen hadde testet positivt ved ankomst til Gardermoen etter at han og Iversen hadde reist hjem fra Italia sammen.\nLangrennssjef Espen Bjervig fortalte da at det er l\u00f8pere som vil bli definert som n\u00e6rkontakter etter Monsens positive test. Dermed kan noen av de bli satt i karantene if\u00f8lge italienske regler. Det vil i s\u00e5 fall endre reiseplanene.25. januar\n2022\nkl.\n08:48\n\n\nNadal slet seg til semifinale \nRafael Nadal brukte fem sett og over fire timer p\u00e5 \u00e5 sl\u00e5 Denis Shapovalov tirsdag, og tok seg med det videre til semifinalen i Australian Open.\nOppgj\u00f8ret var over etter fire timer og \u00e5tte minutter, og Nadal vant til slutt 3-2 i sett. Dermed fortsetter jakten p\u00e5 den 21. Grand Slam-tittelen.\nI kvinnenes kvartfinaler ble fjerdeseedede Barbora Krejcikova sl\u00e5tt ut av Madison Keys. French Open-vinner Krejc\u00edkov\u00e1 tapte i strake sett med 3-6, 2-6.25. januar\n2022\nkl.\n07:42\n\n\nAustralian Open snur i Peng Shuai-strid\nAustralian Open har valgt \u00e5 omgj\u00f8re sitt forbud mot \u00e5 b\u00e6re t-skjorter med p\u00e5skriften \u00abWhere is Peng Shuai\u00bb under tennisturneringen. Plakater og bannere vil imidlertid fortsatt v\u00e6re forbudt, skriver The Guardian.\nArrang\u00f8rene har f\u00e5tt mye kritikk etter at de ba en tilskuer ta av seg en t-skjorte som refererte til den kinesiske tennisspilleren. Beslutningen ble begrunnet med at det ikke er tillatt med bekledning eller bannere som er av politisk art. Tennislegende Martina Navratilova anklaget blant annet Tennis Australia for \u00e5 \u00abkapitulere\u00bb overfor Kina.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt.\nKvinnenes internasjonale tennisforbund (WTA) reagerte med \u00e5 droppe alle planlagte turneringer i Kina og Hongkong i 2022 p\u00e5 grunn av saken.\nPeng er senere observert offentlig, og hun har hatt en videosamtale med IOC (Den internasjonale olympiske komit\u00e9) 21. november, men det er uklart om hun er trygg og fri.25. januar\n2022\nkl.\n06:25\n\n\nZuccarello og Minnesota Wild med storseier \nMats Zuccarello noterte seg for ett m\u00e5l og en assist da Minnesota Wild slo Montreal Canadiens 8-2 i en kamp i NHL natt til tirsdag norsk tid.\nMontreal Canadiens sto for kampens f\u00f8rste scoring etter halvannet minutt. Deretter dominerte Wild fullstendig, og mot slutten av andre periode var stillingen 5-1 til Wild.\nZuccarello sto for det femte m\u00e5let etter 19.29, helt p\u00e5 tampen av andre periode. Zuccarello plukket opp pucken p\u00e5 egen banehalvdel og spilte den fram og tilbake til Kirill Kaprizov f\u00f8r han satte den i m\u00e5l fra en ganske trang vinkel. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:55\n\n\nAP: Seks d\u00f8de utenfor stadion i forbindelse med kamp i afrikamesterskapet\nLokale myndigheter i Kamerun bekrefter overfor nyhetsbyr\u00e5et AP at minst seks er d\u00f8de etter en hendelse ved Olembe Stadion.\nArenaen er der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.\nIf\u00f8lge AP opplyser guvern\u00f8ren i det aktuelle omr\u00e5det, Naseri Paul Biya, at antallet omkomne kan v\u00e6re h\u00f8yere.\nKaoset skal ha oppst\u00e5tt da en stor menneskemengde skal ha fors\u00f8kt \u00e5 ta seg inn p\u00e5 fotballarenaen i Yaounde, der Kamerun skulle spille \u00e5ttedelsfinale mot Komorene.\nAnsatte ved Messassi-sykehuset i n\u00e6rheten opplyser \u00e5 ha mottatt minst 40 skadde personer etter episoden. (NRK/NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:11\n\n\nKoronarammet Komorene med utespiller i m\u00e5l \u2013 utsl\u00e5tt av Afrikamesterskapet\nKomorene slet med koronasmitte i spillertroppen og m\u00e5tte bruke en utespiller i m\u00e5l i \u00e5ttedelsfinalen mot Kamerun i Afrikamesterskapet. Det endte med 1-2-tap. \nKomorene var for f\u00f8rste gang med i utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen ble p\u00e5 ingen m\u00e5te den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed var det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som fikk den utakknemlige oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8tet med turneringsverten Kamerun. \nToko Ekambi og Vincent Aboubakar var m\u00e5lscorere for Kamerun.\nMed ni minutter igjen serverte Komorenes Youssouf M'Changama, som til daglig spiller i den franske klubben Guingamp, en frisparkperle av sjeldent kaliber. Men det ble bare med tr\u00f8stem\u00e5let. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:59\n\n\nDisse utgj\u00f8r det blandede stafettlaget p\u00e5 OLs \u00e5pnings\u00f8velse\nMarte Olsbu R\u00f8iseland, Tiril Eckhoff og br\u00f8drene Tarjei og Johannes Thingnes B\u00f8 utgj\u00f8r det norske laget p\u00e5 den blandede stafetten i skiskyting i Beijing-OL.\nDet bekrefter Norges Skiskytterforbund i en pressemelding mandag kveld.\nDermed kan den norske kvartetten allerede n\u00e5 starte forberedelsene til det som blir skiskytternes f\u00f8rste distanse under vinterlekene i Kina.\n\u00d8velsen g\u00e5r av stabelen l\u00f8rdag 5. februar. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:08\n\n\nP\u00e5l Arne Johansen blir ny Odd-trener\nStyret i fotballklubben Odd besluttet mandag \u00e5 ansette mange\u00e5rig G19-landslagstrener P\u00e5l Arne Johansen som ny trener, skriver klubben p\u00e5 sine nettsider.\nMorten R\u00f8nningen blir ny sportssjef. De to blir presentert p\u00e5 en pressekonferanse klokken 10 tirsdag.\nVG skrev i forkant av mandagens styrem\u00f8te at Johansen og tidligere Ranheim-trener Svein Maalen var de heteste kandidatene til \u00e5 etterf\u00f8lge Jan Frode Nornes i trenerjobben.\nJan Frode Nornes fikk ikke fortsette etter at Odd endte p\u00e5 13.-plass i eliteserien sist sesong.\nP\u00e5l Arne Johansen har v\u00e6rt ansatt i Norges Fotballforbund med treneransvar for ulike aldersbestemte landslag siden 2017. F\u00f8r den tid var han Henning Bergs assistent i den polske klubben Legia Warszawa.\nHan har ogs\u00e5 en fortid som assistenttrener for det norske kvinnelandslaget.\nI 2019 ledet han det norske G20-landslaget under VM-sluttspillet i Polen. Der ble det exit i gruppespillet. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:45\n\n\nBalotelli-comeback p\u00e5 landslaget\nDen italienske fotballprofilen Mario Balotelli var overraskende med da landslagssjef Roberto Mancini offentliggjorde sin ferskeste tropp mandag.\nDet er mer enn tre \u00e5r siden Balotelli sist var inne i landslagsvarmen. N\u00e5 er det duket for comeback senere denne m\u00e5neden.\nDen italienske troppen skal samles til en tre dager lang treningsleir foran v\u00e5rens viktige omspillskamper i kvalifiseringen til fotball-VM i Qatar. 31 \u00e5r gamle Balotelli var en av flere overraskende navn som dukket opp i Mancinis tropp.\nM\u00e5ltyven, som n\u00e5 spiller for den nyopprykkede tyrkiske klubben Adana Demirspor, spilte sin hittil siste landskamp i september 2018. Han st\u00e5r med 14 landslagsm\u00e5l i karrieren. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:32\n\n\nKomorene med utespiller i m\u00e5l i Afrikamesterskapet\nKomorene sliter med koronasmitte i spillertroppen og er tvunget til \u00e5 benytte en utespiller i m\u00e5l i kampen mot Kamerun i Afrikamesterskapet mandag.\nDet er f\u00f8rste gang Komorene har klart \u00e5 spille seg fram til utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen har p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6rt den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed er det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som f\u00e5r oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8ter med turneringsvertene Kamerun.\nKomorene fors\u00f8kte i det lengste \u00e5 f\u00e5 gjennom en s\u00f8knad om at tidligere Kongsvinger- og Brann-keeper Ali Ahamada kunne spille kampen. Eliteserie-kjenningen testet negativt f\u00f8r kampstart, men fikk likevel ikke gr\u00f8nt lys som f\u00f8lge av at han testet positivt p\u00e5 viruset for kun to dager siden. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:43\n\n\nDanmark semifinaleklar etter utklassing\nDe danske h\u00e5ndballherrene fortsatte sin kamprekke uten tap og knuste Nederland 35-23 i h\u00e5ndball-EM mandag. Dermed er semifinalebilletten sikret.\nDersom Frankrike avgir poeng mot Montenegro senere mandag, vil ogs\u00e5 gruppeseieren v\u00e6re sikret.\nDersom Frankrike sl\u00e5r Montenegro, blir det ren gruppefinale mellom Frankrike og Danmark onsdag, der danskene har fordelen ved at de blir gruppevinner ved poengdeling. \nMandagens seier var den danskenes sjette p\u00e5 like mange kamper i turneringen i Slovakia og Ungarn.\nMot et koronarammet nederlandsk mannskap var det aldri tvil om hvor seieren ville ende mandag. Danskene styrte kampen fra begynnelsen til slutt og var best i alle spillets faser.\nKantspilleren Johan Hansen var tilbake p\u00e5 banen etter skade og bidro med sju m\u00e5l.\nNederland har f\u00e5tt flere d\u00e5rlige nyheter under EM-sluttspillet. Den tyngste beskjeden kom s\u00f8ndag, da det ble klart at toppscorer Kay Smits hadde avgitt en positiv koronatest. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:03\n\n\nTour de France-vinner m\u00e5 opereres etter trafikkulykke\nTidligere Tour de France-vinner Egan Bernal m\u00e5 opereres etter at han var innblandet i et trafikkuhell i hjemlandet Colombia mandag.\nDet er sykkelstjernens arbeidsgiver Ineos som melder om episoden som endte med at Bernal ble kj\u00f8rt til sykehus.\nColombianeren er innlagt p\u00e5 Universidad de la Sabana-klinikken i utkanten av dem colombianske hovedstaden Bogota. Der gjennomgikk han innledningsvis etter ulykken unders\u00f8kelser. Han ble da opplyst \u00e5 v\u00e6re bevisst og i stabil tilstand.\nMandag kveld opplyser legene som behandler Bernal at sykkelprofilen m\u00e5 opereres for flere skader etter ulykken, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. If\u00f8lge nettstedet Cyclingnews skal det v\u00e6re p\u00e5vist brudd b\u00e5de i knesk\u00e5len og l\u00e5rbenet til Ineos-syklisten. Dette er imidlertid ikke bekreftet fra legehold.\nOperasjonen vil finne sted i l\u00f8pet av de neste timene, heter det i uttalelsen fra sykehuset.\nBernal vant Touren i 2019, og i fjor gikk den klatresterke stjernesyklisten til topps i Giro d'Italia. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Nato sender styrker \u00f8stover \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Nato \u00f8ker sine milit\u00e6re stillinger i grenseomr\u00e5dene mot Russland for \u00e5 f\u00e5 bedre oversikt, if\u00f8lge Nato-sjef Jens Stoltenberg. For Norge er det uaktuelt \u00e5 bidra med styrker. \u2013 V\u00e5r jobb er \u00e5 passe p\u00e5 omr\u00e5dene i nord, sier statsminister Jonas Gahr St\u00f8re.", "published_date": "2022-01-24T13:07:14+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/nato-sender-styrker-ostover-1.15825151", "text_body": "Nato \u00f8ker sine milit\u00e6re stillinger i grenseomr\u00e5dene mot Russland for \u00e5 f\u00e5 bedre oversikt, if\u00f8lge Nato-sjef Jens Stoltenberg. For Norge er det uaktuelt \u00e5 bidra med styrker. \u2013 V\u00e5r jobb er \u00e5 passe p\u00e5 omr\u00e5dene i nord, sier statsminister Jonas Gahr St\u00f8re.Nato styrker stillingen sin i \u00d8st-Europa med flere skip og fly, opplyste alliansen mandag morgen.\nNye skip utplasseres i \u00d8stersj\u00f8en og Svartehavet, mens soldater og fly kommer til Litauen, Romania og Bulgaria.\n\u2013 Vi \u00f8ker n\u00e6rv\u00e6ret for \u00e5 samle informasjon og f\u00e5 oversikt over hva som skjer, b\u00e5de i det baltiske omr\u00e5det og i svartehavsregionen, sa generalsekret\u00e6r Jens Stoltenberg senere p\u00e5 ettermiddagen.\nHan kom rett fra et m\u00f8te med den svenske og finske utenriksministeren. De to nordiske naboene er ikke Nato-medlemmer, men samarbeider tett med forsvarsalliansen, b\u00e5de milit\u00e6rt og politisk. Ikke minst n\u00e5.\n\u2013 God og riktig informasjon i samtid er viktig n\u00e5r avgj\u00f8relser skal tas, sa Stoltenberg.\nHan beskrev opptrappingen som \u00abdefensiv\u00bb og \u00abforebyggende\u00bb.\nSamtidig, han la ikke skjul p\u00e5 at det er viktig \u00e5 vise at Nato vil beskytte alle alliansens medlemsland. B\u00e5de de som ligger n\u00e6r Russland i \u00f8st (Polen, Estland, Latvia og Litauen) og de som ligger rundt Svartehavet (Bulgaria og Romania samt Tyrkia). \n\n\nFakta om Nato og utvidelsen \u00f8stover\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nForsvarsalliansen Nato (North Atlantic Treaty Organization) best\u00e5r av 30 land i Europa og Nord-Amerika.\nLedes av Jens Stoltenberg, tidligere norsk statsminister, siden oktober 2014. Hovedkvarteret ligger i Brussel, Belgia.\nKjernen er Nato-traktatens artikkel 5, som inneb\u00e6rer at et angrep p\u00e5 ett medlemsland anses som et angrep p\u00e5 alle.\nBle opprettet av tolv land, blant dem Norge, 4. april 1949.\nHensikten var \u00e5 demme opp for Sovjetunionen, som f\u00e5 \u00e5r etter opprettet Warszawapakten sammen med det kommunistiske \u00d8st-Europa.\nEtter den kalde krigen og kommunismens fall ble en rekke tidligere medlemmer av Warszawapakten tatt opp i Nato: Polen, Ungarn og Tsjekkia kom inn i 1999. Mens Slovakia, Bulgaria og Romania fulgte etter i 2004, sammen med eks-sovjetrepublikkene Estland, Latvia og Litauen.\nOgs\u00e5 fire av delrepublikkene i det tidligere Jugoslavia, som var alliansefritt under den kalde krigen, har valgt \u00e5 bli medlem; Slovenia i 2004, Kroatia i 2009, Montenegro i 2017 og Nord-Makedonia i 2020.\nAlbania, som gikk ut av Warszawapakten i 1968, ble Nato-medlem i 2009.\n\nKilde: Store norske leksikon\n\n\n\nM\u00f8tes i Paris p\u00e5 onsdag\nKremls talsperson Dmitrij Peskov mener USA og Nato \u00f8ker spenningen gjennom \u00abinformasjonshysteri\u00bb og anklager Vesten for \u00e5 forverre situasjonen.\nOnsdag m\u00f8tes russiske og ukrainske tjenestemenn i Paris, opplyser det franske Elysee-palasset mandag kveld. \nFra f\u00f8r var det kjent at tyske og franske representanter skulle m\u00f8te russiske utsendinger i den franske hovedstaden.\nPresident Emmanuel Macron skal ogs\u00e5 snakke med den russiske og franske presidenten.\nDermed gjenopprettes forhandlingskvartetten fra 2014. Da var det de to pro-russiske utbryterrepublikkene i \u00d8st-Ukraina som skapte europeisk krisestemning.\n\n\n\n\nNatos generalsekret\u00e6r Jens Stoltenberg hadde m\u00f8te med den svenske og finske utenriksministeren, Ann Linde og Pekka Haavisto, for \u00e5 utveksle informasjon om konflikten mellom Russland, Ukraina og Vesten.\nFoto: Olivier Matthys / AP\n\n\n\n\n\nNorge sender ikke forsterkninger\nFor Norge er det ikke aktuelt \u00e5 bidra til den forsterkede Nato-tilstedev\u00e6relsen i \u00f8st.\n\u2013 Det er helt uaktuelt, svarer statsminister Jonas Gahr St\u00f8re p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra NRK. \n\u2013 Norge har en viktig jobb \u00e5 gj\u00f8re; det er \u00e5 ha \u00f8yne og \u00f8rer \u00e5pne i nord, passe p\u00e5 at det er forutsigbart, stabilt og rolig der. Det f\u00f8lger vi godt med p\u00e5, b\u00e5de til havs og i lufta, det er v\u00e5r oppgave n\u00e5, sier St\u00f8re.\nStatsministeren er i USA, blant annet for \u00e5 lede et m\u00f8te i FNs sikkerhetsr\u00e5d. Han \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere at USA vurderer \u00e5 sende milit\u00e6re forsterkninger til Europa.\n\u2013 N\u00e5 er det et ansvar p\u00e5 begge sider om \u00e5 la klok tale f\u00e5 dominere, og ikke la det bli en opptrapping med tolkninger av \u00abhvor mange styrker som kommer hvor\u00bb, sier St\u00f8re. \n\n\nForsvarsdepartementet opplyser at Norge ikke er spurt om \u00e5 bidra til \u00f8kt tilstedev\u00e6relse i de \u00f8steuropeiske Nato-landene.\n\u2013 Norge har allerede styrker til stede i Litauen, og en eventuell henvendelse fra NATO, om \u00e5 \u00f8ke tilstedev\u00e6relsen, m\u00e5 vurderes hvis den kommer. S\u00e5 langt har vi ikke f\u00e5tt en slik henvendelse. \n\u2013 Vi st\u00e5r oppe i en sv\u00e6rt alvorlig sikkerhetssituasjon for Europa. Vi f\u00f8lger situasjonen tett og har \u00f8kt v\u00e5r \u00e5rv\u00e5kenhet i nord, skriver forsvarsminister Odd Roger Enoksen i en e-post til NRK. \nForsvarssjef Eirik Kristoffersen uttalte i helgen at det er gjort enkelte tiltak for \u00e5 sikre og \u00f8ke den norske beredskapen i nord.\n\n\n\n\nDanmark sender fire F16-fly til Litauen. De sender ogs\u00e5 en fregatt til \u00d8stersj\u00f8en.\nFoto: JOHANNA GERON / Reuters\n\n\n\nSender flere fly og skip\nBlant landene som skal v\u00e6re med \u00e5 styrke beredskapen \u00f8stover, er Danmark. Landet sender blant annet fire F16-fly til Litauen, samt en fregatt til \u00d8stersj\u00f8en.\nSpanske krigsskip blir ogs\u00e5 en del av Nato sin fl\u00e5testyrke.\n\n\nNederland sender to F35-fly til Bulgaria i april. Spania vurderer \u00e5 gj\u00f8re det samme. Nederland har ogs\u00e5 soldater klare om Nato skulle be om assistanse.\nFrankrike har sagt de st\u00e5r klare med styrker som kan sendes til Romania. Latvia har bedt Nato om milit\u00e6r st\u00f8tte for \u00e5 kunne forsvare egen grense mot \u00f8st.\nIf\u00f8lge Nato-sjef Stoltenberg er det forel\u00f8pig ikke tatt noen beslutning om \u00e5 \u00f8ke antallet kamptropper i Estonia, Litauen, Latvia og Polen.\nPer n\u00e5 st\u00e5r det rundt 4000 soldater fra ulike Nato-landene i de fire landene. Norge bidrar med mellom 120\u2013140 soldater. \n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nSoldater synlig p\u00e5 gaten i Sverige: \u2013 Putin spiller et h\u00f8yt spill\n\n\n\n\n\n\n\n\nEn forsyning med ammunisjon, v\u00e5pen og annet milit\u00e6rt utstyr til Ukraina gj\u00f8res klar for forsendelse fra Dover flybase i Delaware, USA den 21. januar. \nFoto: HANDOUT / AFP\n\n\n\nRusserne \u00f8ver til sj\u00f8s\nDet statlige russiske nyhetsbyr\u00e5et RIA Novosti melder at 20 fart\u00f8y fra den russiske \u00d8stersj\u00f8fl\u00e5ten er sendt ut for \u00e5 delta i milit\u00e6re \u00f8velser. If\u00f8lge marinen skal de blant annet trene p\u00e5 \u00e5 forsvare seg mot luftangrep.\nRussiske myndigheter har varslet at de setter i gang store marine\u00f8velser p\u00e5 mange havomr\u00e5der. Totalt skal 140 skip delta.\nBlant annet har Russland gitt Irland beskjed om at de planlegger \u00e5 \u00f8ve i internasjonalt farvann utenfor De britiske \u00f8yer. \u00d8velsen skal skje rett utenfor Irlands territorialgrenser, men innenfor landets \u00f8konomiske sone, noe irske myndigheter protesterer mot.\n\nUrix forklarer: \n\n\n\nRussiske styrker er mye bedre n\u00e5 enn de var f\u00f8r\n\n\n\n\nFrar\u00e5der reiser til Ukraina\nDet norske utenriksdepartementet kom mandag ettermiddag med et oppdatert reiser\u00e5d for hele Ukraina. Siden 2014 har norske borgere blitt frar\u00e5det \u00e5 reise til og oppholde seg i de to utbryterfylkene Donetsk og Luhansk samt den russisk okkuperte Krim-halv\u00f8ya.\nN\u00e5 utvider de r\u00e5det til \u00e5 gjelde hele landet.\n\u00abP\u00e5 grunn av den spente og uforutsigbare situasjonen i Ukraina skjerper Utenriksdepartementet reiser\u00e5det. Utenriksdepartementet frar\u00e5der alle reiser som ikke er strengt n\u00f8dvendige til Ukraina\u00bb skriver UD.\nForel\u00f8pig er det ikke tatt noen avgj\u00f8relse om \u00e5 kalle hjem ambassadeansatte, men det er lagt planer for b\u00e5de hjemkalling og evakuering hvis sikkerhetssituasjonen skulle tilsi det, skriver NTB.\n\n\n\n\nDen amerikanske ambassaden i Kiev har bedt alle sine ansatte som ikke regnes som kritiske for driften om \u00e5 reise hjem til USA.\nFoto: SERGEI SUPINSKY / AFP\n\n\n\nBer ambassadeansatte dra fra landet\nB\u00e5de USA og Storbritannia har beordret familiene til ambassadeansatte til \u00e5 forlate Ukraina. Det samme med ansatte som ikke regnes som kritiske for ambassade-driften.\nB\u00e5de Ukraina og EU mener det er et forhastet grep. Ingen andre europeiske land har gitt en slik ordre.\nVisestatsminister i Storbritannia, Dominic Raab, har uttalt de vil st\u00f8tte Ukraina i sitt forsvar. De vil ikke sende egne styrker til landet, men britiske milit\u00e6re r\u00e5dgivere er allerede i landet.\nEU planlegger samtidig en ny bistandspakke p\u00e5 12 milliarder kroner til Ukraina. Landet st\u00e5r i en vanskelig \u00f8konomisk situasjon grunnet konflikten.\n\n\nDe russiske kravene\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nRussiske myndigheter hevder at f\u00f8lgende hovedpunkter er avgj\u00f8rende for landets sikkerhet:\n\nNato m\u00e5 stanse sin utvidelse \u00f8stover. Land som tidligere var del av Sovjetunionen, og som n\u00e5 ikke er Nato-medlem, skal ikke kunne bli det i fremtiden. Heller ikke andre europeiske land som ikke er medlemmer per n\u00e5, skal f\u00e5 bli det.\nNato \u00e5pnet for ukrainsk og georgisk Nato-medlemskap i 2008. Dette m\u00e5 trekkes tilbake. Det m\u00e5 ogs\u00e5 garanteres at det ikke kommer Nato-baser i de to landene.\nNato og Russland skal ikke utplassere styrker eller v\u00e5pen i land hvor de ikke hadde slikt f\u00f8r mai 1997. Det vil bety uttrekning av Nato-styrker fra medlemsland som Polen, Tsjekkia, Latvia, Litauen, Estland, Bulgaria og Romania.\nMilit\u00e6re \u00f8velser skal ikke holdes n\u00e6r grensen mellom Russland og et Nato-land. Dette vil ber\u00f8re Norge, Estland, Latvia, Litauen og Polen.\nUSA og Russland skal ikke sende marinefart\u00f8yer og fly til omr\u00e5der der de kan angripe motparten.\nRussland og USA skal ikke ha atomv\u00e5pen utplassert utenfor eget territorium. Det vil si at USA ikke kan lagre atomv\u00e5pen i Tyskland, Belgia, Nederland og Italia som n\u00e5.\nRussland og USA skal ikke utplassere mellomdistanseraketter i omr\u00e5der hvor de kan n\u00e5 motpartens territorium. Forslaget kan v\u00e6re ment som erstatning for nedrustningsavtalen som partene trakk seg fra i 2019.\n\nRussland krever skriftlig svar fra Nato og USA p\u00e5 kravene over. Russerne hevder at tidligere l\u00f8fter som er gitt muntlig, i forbindelse med slutten p\u00e5 den kalde krigen, ikke er overholdt.\nNB: Listen over er ikke fullstendig.\n\n\n\n8500 amerikanske soldater i beredskap\nDet amerikanske forsvarsdepartementet opplyste mandag kveld at 8500 soldater er satt i beredskap. Disse kan raskt sendes til Europa sammen med krigsskip og fly.\nOm det skjer, signaliserer det et kraftig taktskifte. Amerikanerne har til n\u00e5 v\u00e6rt forsiktige i sin milit\u00e6re tiln\u00e6rming til konflikten og i stedet truet med omfattende \u00f8konomiske sanksjoner.\nMen i helgen m\u00f8tte president Joe Biden representanter fra forsvaret. Presidenten ble forelagt ulike alternativer for \u00e5 flytte USAs styrker n\u00e6rmere Russland, sier en regjeringskilde.\n\n\n\n\nPresident i USA Joe Biden (i midten) i et m\u00f8te med forsvarsdepartementet om Russland sist l\u00f8rdag.\nFoto: AP\n\n\n\nSent mandag kveld europeisk tid var det ogs\u00e5 et videom\u00f8te med den amerikanske presidenten og lederne for Polen, Storbritannia, Frankrike, Tyskland og Italia i tillegg til EU og Nato.\n\u2013 Det er ingen som for \u00f8yeblikket kan bryte ned solidariteten mellom Ukraina og Nato, sa den polske presidenten Andrzej Duda etter m\u00f8tet. \nLederne skal v\u00e6re enige om raskt \u00e5 svare med sanksjoner dersom Russland pr\u00f8ver seg p\u00e5 en invasjon av Ukraina.\nDet er kjent at det har v\u00e6rt ulike syn innad i Europa p\u00e5 hvor sterkt man skal svare med \u00f8konomiske straffetiltak, avhengig av det enkelte lands forhold til Russland.\nTyskerne har v\u00e6rt blant de mer tilbakeholdne, men n\u00e5 sier Tysklands forbundskansler Olof Scholz at et russisk angrep vil \u00abf\u00e5 alvorlige konsekvenser\u00bb for russerne.\n\n\n\n\nTwitter-melding fra Natos generalsekret\u00e6r Jens Stoltenberg 22. januar 2022 kl. 22.31.\nFoto: Faksimile\n\n\n\nVideom\u00f8tet fant sted kun timer etter at den amerikanske utenriksministeren Antony Blinken hadde et tilsvarende m\u00f8te med sine europeiske kolleger, hvor han orienterte om fredagens m\u00f8te med sin russiske kollega Sergej Lavrov.\nRussland uttaler de vil svare p\u00e5 \u00abpassende m\u00e5te\u00bb om USA sender st\u00f8rre styrker til \u00d8st-Europa, inkludert Baltikum, skriver det russiske byr\u00e5et Interfax. \nF\u00f8lg utviklingen i NRKs Nyhetssenter:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nForholdet Russland \u2013 Ukraina\n\nRussland samler store milit\u00e6re styrker rundt Ukraina og p\u00e5 Krim-halv\u00f8ya, som har v\u00e6rt okkupert av Russland siden 2014. B\u00e5de Nato og USA har advart Russland mot \u00e5 gj\u00f8re nye framst\u00f8t mot Ukraina. Russland og Nato er i samtaler i geneve.Forsvarsalliansen Nato (North Atlantic Treaty Organization) best\u00e5r av 30 land i Europa og Nord-Amerika.\nLedes av Jens Stoltenberg, tidligere norsk statsminister, siden oktober 2014. Hovedkvarteret ligger i Brussel, Belgia.\nKjernen er Nato-traktatens artikkel 5, som inneb\u00e6rer at et angrep p\u00e5 ett medlemsland anses som et angrep p\u00e5 alle.\nBle opprettet av tolv land, blant dem Norge, 4. april 1949.\nHensikten var \u00e5 demme opp for Sovjetunionen, som f\u00e5 \u00e5r etter opprettet Warszawapakten sammen med det kommunistiske \u00d8st-Europa.\nEtter den kalde krigen og kommunismens fall ble en rekke tidligere medlemmer av Warszawapakten tatt opp i Nato: Polen, Ungarn og Tsjekkia kom inn i 1999. Mens Slovakia, Bulgaria og Romania fulgte etter i 2004, sammen med eks-sovjetrepublikkene Estland, Latvia og Litauen.\nOgs\u00e5 fire av delrepublikkene i det tidligere Jugoslavia, som var alliansefritt under den kalde krigen, har valgt \u00e5 bli medlem; Slovenia i 2004, Kroatia i 2009, Montenegro i 2017 og Nord-Makedonia i 2020.\nAlbania, som gikk ut av Warszawapakten i 1968, ble Nato-medlem i 2009.\n\nKilde: Store norske leksikonRussiske myndigheter hevder at f\u00f8lgende hovedpunkter er avgj\u00f8rende for landets sikkerhet:\n\nNato m\u00e5 stanse sin utvidelse \u00f8stover. Land som tidligere var del av Sovjetunionen, og som n\u00e5 ikke er Nato-medlem, skal ikke kunne bli det i fremtiden. Heller ikke andre europeiske land som ikke er medlemmer per n\u00e5, skal f\u00e5 bli det.\nNato \u00e5pnet for ukrainsk og georgisk Nato-medlemskap i 2008. Dette m\u00e5 trekkes tilbake. Det m\u00e5 ogs\u00e5 garanteres at det ikke kommer Nato-baser i de to landene.\nNato og Russland skal ikke utplassere styrker eller v\u00e5pen i land hvor de ikke hadde slikt f\u00f8r mai 1997. Det vil bety uttrekning av Nato-styrker fra medlemsland som Polen, Tsjekkia, Latvia, Litauen, Estland, Bulgaria og Romania.\nMilit\u00e6re \u00f8velser skal ikke holdes n\u00e6r grensen mellom Russland og et Nato-land. Dette vil ber\u00f8re Norge, Estland, Latvia, Litauen og Polen.\nUSA og Russland skal ikke sende marinefart\u00f8yer og fly til omr\u00e5der der de kan angripe motparten.\nRussland og USA skal ikke ha atomv\u00e5pen utplassert utenfor eget territorium. Det vil si at USA ikke kan lagre atomv\u00e5pen i Tyskland, Belgia, Nederland og Italia som n\u00e5.\nRussland og USA skal ikke utplassere mellomdistanseraketter i omr\u00e5der hvor de kan n\u00e5 motpartens territorium. Forslaget kan v\u00e6re ment som erstatning for nedrustningsavtalen som partene trakk seg fra i 2019.\n\nRussland krever skriftlig svar fra Nato og USA p\u00e5 kravene over. Russerne hevder at tidligere l\u00f8fter som er gitt muntlig, i forbindelse med slutten p\u00e5 den kalde krigen, ikke er overholdt.\nNB: Listen over er ikke fullstendig.", "topic": "urix"}, {"headline": "Dropper krav om PCR-test: \u2013 H\u00e5per det reduserer k\u00f8ene \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Politiet m\u00e5tte bist\u00e5 med trafikkdirigering ved teststasjon i Bergen.", "published_date": "2022-01-24T16:51:30+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/dropper-krav-om-pcr-test_-_-haper-det-reduserer-koene-1.15824889", "text_body": "Politiet m\u00e5tte bist\u00e5 med trafikkdirigering ved teststasjon i Bergen.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Jeg har ventet litt over en time. Jeg har en i bilen som har testet positivt p\u00e5 hjemmetest, og er glad jeg kom tidlig, sier Marte Fjeldstad.\nHun st\u00e5r i testk\u00f8 p\u00e5 Spelhaugen i Bergen mandag morgen, og er langt fra alene om \u00e5 vente lenge p\u00e5 en koronatest.\nMandag var k\u00f8en p\u00e5 Spelhaugen teststasjon flere hundre meter lang, og politiet m\u00e5tte tilkalles for \u00e5 dirigere trafikken.\n\u2013 Noen har kj\u00f8rt ti ganger frem og tilbake her. Folk er ikke forn\u00f8yde, sier vekter p\u00e5 stedet, Remi Krognes. \n\u2013 Vi jobber s\u00e5 bra og raskt vi kan, sier helsearbeider Juhlanda Helles\u00f8y.\n\n\n\n\nKOM TIDLIG: \u2013 Jeg er glad vi kom hit tidlig, og at vi har hele dagen, sier Marte Fjeldstad. \nFoto: Tony \u00c5gotnes\n\n\n\nEndrer testkravene\nTeststasjonen i Bergen er ikke den eneste med lange k\u00f8er.\nSmittetrykket i Norge \u00f8ker og b\u00e5de teststasjoner og labratorier har meldt om h\u00f8y belastning de siste ukene.\nN\u00e5 melder Helsedirektoratet endring i testrutinene over hele landet. \nDisse to gruppene trenger ikke lenger \u00e5 bekrefte en positiv selvtest med en PCR-test:\n\n Personer som har f\u00e5tt tredje vaksinedose (oppfriskningsdose).  \nPersoner som har mottatt to doser koronavaksine og deretter gjennomg\u00e5tt covid-19 i l\u00f8pet av de siste 3 m\u00e5nedene.\n\nTotalt gjelder det over 2,5 millioner nordmenn, opplyser Helsedirektoratet.\n\u2013 Vi h\u00e5per at k\u00f8ene vil bli redusert fremover n\u00e5r vi endrer i testkravene, skriver smittevernoverlege Marit Voltersvik i Bergen, p\u00e5 kommunen sine nettsider.\n\n\n\n\n\nJOBBER S\u00c5 RASKT DE KAN: Helsearbeider ved teststasjonen p\u00e5 Spelhaugen, Juhlanda Helles\u00f8y, sier de jobber s\u00e5 bra og raskt de kan for \u00e5 ta unna de lange testk\u00f8ene. \nFoto: Tony \u00c5gotnes\n\n\n\nKan registrere hjemmetesten\nF\u00e5r du positiv svar p\u00e5 en hjemmetest trenger du ikke lenger ta turen til testsenteret for en PCR-test. Men selvtesten kan registeres i kommunens digitale smittesporingssystem.\nNoen kommuner har allerede ett registeringssystem oppe og g\u00e5r. Andre, som Bergen og Oslo, er igang med \u00e5 f\u00e5 etablert ett system - og det fort.\nDe nye testrutinene blir nemlig innf\u00f8rt allerede i dag, if\u00f8lge Helsedirektoratet.\nFor at kommuner og helsemyndigheter fortsatt skal kunne overv\u00e5ke smittesituasjonen, er det viktig at flest mulig registrerer positivt testresultat, skriver Helsedirektoratet p\u00e5 egne nettsider.\n\n\n\nMANGE SKAL TESTE SEG: Det er sv\u00e6rt mange som \u00f8nsker \u00e5 ta en PCR-test i Bergen for tiden. Det f\u00f8rer til lange k\u00f8er ved teststasjonene. \nFoto: Tony \u00c5gotnes\n\n\n\nTall p\u00e5 innlagte viktigere enn smittetall\nEndringen i testregimet vil f\u00f8re til at positive selvtester bare blir registert kommunalt, og ikke i det nasjonale smittevernregisteret MSIS.\n\u2013 Det betyr at vi f\u00e5r betydelig f\u00e6rre tilfeller innmeldt til MSIS enn tidligere, sier avdelingsdirekt\u00f8r Line Vold i FHI.\nIf\u00f8lge Vold er det sykehusinnleggelser som n\u00e5 er de viktigste indikatorene for epidemiens utvikling.\n\u2013 I fasen vi er n\u00e5 er det viktigere \u00e5 ta ned belastningen for kommunene, enn \u00e5 sikre innmelding av alle tilfeller i MSIS, sier Vold.\n\n\n\n\nF\u00d8LGER MED: Avdelingsdirekt\u00f8r Line Vold i FHI sier de vil f\u00f8lge med p\u00e5 kommunens smitteregistering. \nFoto: B\u00e5rd Nafstad / NRK\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "vestland"}, {"headline": "Fleire funn av nervegift gjort hos tiltalte: ho nektar for drapsfors\u00f8k p\u00e5 mannen \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Ei blodpr\u00f8ve fr\u00e5 ektemannen inneheldt nervegifta akonitin. Den tidlegare kona nektar for \u00e5 ha forgifta mannen. No viser det seg at gifta er funne p\u00e5 fleire gjenstander i huset der dei budde.", "published_date": "2022-01-24T15:24:35+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/fleire-funn-av-nervegift-gjort-hos-tiltalte_-ho-nektar-for-drapsforsok-pa-mannen-1.15824901", "text_body": "Ei blodpr\u00f8ve fr\u00e5 ektemannen inneheldt nervegifta akonitin. Den tidlegare kona nektar for \u00e5 ha forgifta mannen. No viser det seg at gifta er funne p\u00e5 fleire gjenstander i huset der dei budde.Det opplyser aktor til NRK m\u00e5ndag.\n\u2013 Kva for gjenstander gifta er funnen p\u00e5, vil eg kome tilbake til i retten, seier konstituert statsadvokat Eli Reberg Nessimo.\nTiltalte i 50-\u00e5ra vil nekte for drapsfors\u00f8k n\u00e5r rettssaka starter i Tr\u00f8ndelag tingrett tysdag.\nFann utt\u00f8rka giftplante i felless\u00f8pla\nPolitiet starta \u00e5 etterforske saka etter at det vart funne spor av akonitin i blodpr\u00f8va som vart tatt av han ved den siste innlegginga. \nAkonitin er ei nervegift som finst i planteslekta Aconitum som tilh\u00f8yrer soleiefamilien. Planta Storhjelm veks i mange hagar, mens Tyrihjelm er viltveksande. \nAkonitin kan gi hjartesvikt og lammingar og ende med d\u00f8den.\nVisse artar av storhjelm blir p\u00e5 engelsk kalla \u00abThe Queen of all Poisons\u00bb \u2013 alle gifters dronning.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMannen var erkl\u00e6rt d\u00f8d to gonger \u2013 ekskona tiltalt for forgifting med plante\n\n\n\n\n\n\n\nD\u00e5 politiet unders\u00f8kte eigedomen vart det funne ei utt\u00f8rka plante i felless\u00f8pla. Ein nabo fortalde politiet at hen tidlegare hadde sett planta p\u00e5 verandaen til kvinna. Tiltalte har forklart at ho er sv\u00e6rt interessert i planter. \nUvisst korleis mannen fekk i seg gifta\nI l\u00f8pet av eit knapt \u00e5r var mannen akuttinnlagd elleve gonger p\u00e5 sjukehus. Det var tiltalte som ringde ambulansen kvar gong. Sjukehuset greidde ikkje \u00e5 finne ut kva som feila han f\u00f8r ved siste innlegginga. Blodpr\u00f8va viste spor av akonitin og politiet vart varsla. \nInntil no har det ikkje vore kjent at det ogs\u00e5 er funne akonitin fleire stader i huset der dei budde. \nI ei rettsavgjerd i samband med varetektsfengslinga g\u00e5r det fram at mannen skal ha vorte sjuk like etter at no tiltalte bes\u00f8kte han p\u00e5 sjukehuset. Ho skal ha hatt med ein baguette som han \u00e5t. \nMen sidan dette skjedde ved ei tidlegare innnlegging, vart det ikkje teke blodpr\u00f8ver som kunne avdekke eventuell forgifting.\n\n\n\n\nGIFTPLANTE: Storhjelm inneheld nervegifta akonitin.\nFoto: NRK\n\n\n\nBorte vekk i fleire m\u00e5nader\nKvinna sat i varetekt fr\u00e5 juni til oktober i 2020. D\u00e5 ho skulle informerast om at det var tatt ut tiltale i juni \u00e5ret etter, greidde ikkje politiet \u00e5 finne henne. Ho vart etterlyst, men sidan etterforskninga av giftsaka var ferdig, hadde ikkje politiet lov \u00e5 spore mobilane hennar.\nRettssaka skulle etter planen starte p\u00e5 hausten, men m\u00e5tte utsettast fordi tiltalte var borte vekk.\nI november 2021 melde ho seg via forsvararen sin. \nFor \u00e5 hindre at ho ikkje m\u00f8tte til rettssaka vart ho varetektsfengsla.\n\nLes ogs\u00e5: Kvinne p\u00e5 r\u00f8mmen tatt: Tiltalt for drapsfors\u00f8k med plantegift p\u00e5 ektemannen\n\nTitalt for bedrageri\nHo er ogs\u00e5 tiltalt for \u00e5 ha tatt opp l\u00e5n p\u00e5 1,2 millionar kroner ved \u00e5 bruke bank-iden til mannen mens dei framleis var gifte. \nBedrageria skal ha skjedd fr\u00e5 2016 og fram til mars 2019. Mannen vart f\u00f8rste gong innlagd tre m\u00e5nader etter. \nBistandsadvokat Vibeke Meland representerer eksmannen til tiltalte:\n\n\n\n\nBISTADSADVOKAT: Vibeke Meland seier forn\u00e6rma ser fram til \u00e5 legge saka bak seg.\nFoto: Hege T\u00f8ndel Jonli / NRK\n\n\n\n\u2013 Han er spent p\u00e5 \u00e5 m\u00f8te i retten, men verkar motivert for \u00e5 forklare sin versjon. Klienten min er glad for at ventetida er over og at han snart kan legge dette bak seg, seier Meland til NRK m\u00e5ndag.\nDet er sett av halvanna veke til rettssaka. Fleire medisinsk sakkunnige er blant vitna.", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Politiaksjon ved Heidelberg-universitetet i Tyskland \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Ein person er drepen etter ein mann skaut og skadde fleire i ein f\u00f8relesingssal ved Heidelberg-universitetet i Tyskland. Gjerningsmannen er ogs\u00e5 d\u00f8d.", "published_date": "2022-01-24T14:03:53+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/politiaksjon-i-heidelberg-i-tyskland-1.15825380", "text_body": "Ein person er drepen etter ein mann skaut og skadde fleire i ein f\u00f8relesingssal ved Heidelberg-universitetet i Tyskland. Gjerningsmannen er ogs\u00e5 d\u00f8d.Ein person blei drepen d\u00e5 ein mann skaut med eit gev\u00e6r inne i ein f\u00f8relesingssal p\u00e5 universitetet i Heidelberg i Tyskland.\nGjerningsmannen, ein 18 \u00e5r gammal tyskar, var sj\u00f8lv biologistudent ved universitetet og tok sitt eige liv etter skytinga.\n18-\u00e5ringen skal ha sendt ei melding via appen \u00abWhatsApp\u00bb like f\u00f8r skytinga der han skreiv at \u00abfolk m\u00e5 bli straffa no\u00bb, opplyser politiet.\nScholz: \u2013 Knuser hjarta mitt\nForbundskanslaren i Tyskland, Olaf Scholz, seier p\u00e5 ein pressekonferanse i Berlin at tankane hans er hj\u00e5 offera, slektningane deira og studentane ved universitetet.\n\u2013 Det knuser hjarta mitt \u00e5 h\u00f8yre slike nyheiter, seier han.\nFire personar blei skadde under skytinga.\nAvisa Bild skriv at det var ei 23 \u00e5r gammal kvinne som seinare d\u00f8ydde av skadene.\n\n\n\n\nOlaf Scholz, forbundskanslaren i Tyskland. \nFoto: HANNIBAL HANSCHKE / AFP\n\n\n\nIkkje politiske eller religi\u00f8se motiv\nDen f\u00f8rste meldinga om skyting ved universitet i Heidelberg kom like f\u00f8r klokka 1330 m\u00e5ndag, melde nettavisa Heidelberg24. Politiet sperra av eit st\u00f8rre omr\u00e5de.\nS\u00e5 langt meiner politiet at mannen ikkje hadde politiske eller religi\u00f8se motiv for ugjerninga. Gjerningspersonen hadde heller ikkje rulleblad.\nM\u00e5ndag ettermiddag var det framleis spesialstyrkar fr\u00e5 politiet p\u00e5 \u00e5staden. Dei heldt fram med \u00e5 s\u00f8ke i omr\u00e5det. Men dei reknar med at det ikkje er fleire gjerningsmenn, skriv Bild.\n\n\n\n\nPolitiet s\u00f8kte i omr\u00e5det rundt universitetet m\u00e5ndag ettermiddag. Men dei reknar med at gjerningsmannen var aleine.\nFoto: R.Priebe / AP\n\n\n\nUoversiktleg omr\u00e5de\nDen botaniske hagen og delar av universitetssjukehuset ligg i omr\u00e5det der angrepet skjedde.\nDet er mange smale stiar mellom dei ulike bygga, og det skal ha gjort situasjonen uoversiktleg for politiet, melder S\u00fcdwestrundfunk.\nUniversitetet har bede studentane om \u00e5 halde seg borte fr\u00e5 universitetsomr\u00e5det inntil vidare.\nHeidelberg-universitetet er eitt av dei eldste og mest anerkjende universiteta i Tyskland.\nB\u00e5de Universitetet i Oslo, samt Universitet i Bergen, har utvekslingsavtale med universitetet i Heidelberg.\nUniversitet i Oslo opplyser til NRK at dei ikkje har studentar p\u00e5 utveksling der no.\nNRK melde tidlegare i dag at gjerningsmannen k\u00f8yrde inn i ei folkemengd. Det var basert p\u00e5 feilaktige opplysningar. NRK melde ogs\u00e5 tidlegare om at to personar, i tillegg til gjerningsmannen, d\u00f8ydde etter skytinga. Det riktige er at ein person d\u00f8ydde av skadene etter skytinga, og at gjerningsmannen ogs\u00e5 er d\u00f8d.\n\n\n\n\nPolitiet ved Heidelberg-universitetet etter at ein person skaut rundt seg i ein forelesingssal.\nFoto: R.Priebe / AP", "topic": "urix"}, {"headline": "Sprinttrener Monsen smittet av korona \u2013 ut\u00f8vere fikk sjokk p\u00e5 siste OL-samling \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "SEISER ALM (NRK): Norske ut\u00f8vere er n\u00e5 definert som n\u00e6rkontakter etter at landslagstrener Arild Monsen mandag testet positivt for korona. Det skjer kun tre dager f\u00f8r planlagt OL-avreise \u2013 og n\u00e5 utsettes trolig Beijing-turen for flere av langrennsl\u00f8perne.", "published_date": "2022-01-24T09:43:56+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/sprinttrener-monsen-smittet-av-korona-_-utovere-fikk-sjokk-pa-siste-ol-samling-1.15824834", "text_body": "SEISER ALM (NRK): Norske ut\u00f8vere er n\u00e5 definert som n\u00e6rkontakter etter at landslagstrener Arild Monsen mandag testet positivt for korona. Det skjer kun tre dager f\u00f8r planlagt OL-avreise \u2013 og n\u00e5 utsettes trolig Beijing-turen for flere av langrennsl\u00f8perne.Langrennssjef Espen Bjervig bekrefter overfor NRK at ut\u00f8vere er definert som n\u00e6rkontakter. Ingen har s\u00e5 langt testet positivt. Mandag kveld skal de gjennomf\u00f8re PCR-testing p\u00e5 hotellet i Italia.\nHan spesifiserer at det er utifra lokale, italienske regler at de defineres som n\u00e6rkontakter. Bjervig \u00f8nsker forel\u00f8pig ikke \u00e5 si hvor mange det gjelder.\n\u2013 Det blir nok noen som flytter sin avgang til 31., men detaljene kan jeg ikke komme med n\u00e5. Det diskuterer vi, sier Olympiatoppen-lege Aasne Fenne Hoksrud til NRK.\nNorges langrennstropp skulle etter planen fly til Beijing f\u00f8rstkommende torsdag, 27. januar, men for \u00e5 redusere smitterisiko vil trolig flere dra ned mandag \u2013 fire dager senere.\n\u2013 Jeg tror nok vi vil dra ned i en litt delt tropp nedover, at noen vil dra p\u00e5 en flyvning som g\u00e5r den 31., sier Bjervig til NRK.\n\u2013 Fryktelig tungt\nArild Monsen hadde v\u00e6rt p\u00e5 landslagets siste h\u00f8ydesamling i Italia da han f\u00f8rst testet positivt p\u00e5 en antigen hurtigtest ved ankomst Gardermoen s\u00f8ndag kveld. Den positive pr\u00f8ven ble bekreftet av en p\u00e5f\u00f8lgende PCR-test i dag, mandag.\n\u2013 Det var ikke dette vi trengte n\u00e5. Dette er fryktelig tungt for Arild, selvf\u00f8lgelig, sier langrennssjef Espen Bjervig til NRK.\n\n\n\n\nLANDSLAGSTRENER: Arild Monsen, her sammen med Erik Valnes tidligere denne sesongen. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\n\u2013 Et sjokk for dem\nPlanene for mandagen ble drastisk endret for norske ut\u00f8vere som f\u00f8lge av den positive pr\u00f8ven til Monsen.\nHerrene skulle i utgangspunktet reise ned fra h\u00f8yden i italienske Seiser Alm og til lavlandet for \u00e5 gjennomf\u00f8re en t\u00f8ff \u00f8kt. Det ble ikke noe av.\n\n\n\n\nFOR SEG SELV: Hans Christer Holund i rolig padling opp en bakke like ved ut\u00f8verhotellet til Norge i Seiser Alm.\nFoto: Morten Stenberg / NRK\n\n\n\nI stedet trente de fleste rolig for seg selv i h\u00f8yden like ved hotellet. NRKs reporter p\u00e5 stedet forteller om str\u00e5lende forhold, skyfri himmel p\u00e5 en dag de skulle trent hardt. De aller fleste gikk for seg selv, mens sprinterne kj\u00f8rte noen drag i sola.\n\u2013 Det er klart det er et sjokk for dem, sier Bjervig om hvordan ut\u00f8verne reagerte da de fikk beskjeden om smitte i trenerapparatet.\n\n\n\n\nP\u00c5 VEI TIL HOTELLET: Etter endt \u00f8kt i 12:00-tiden mandag dro enkelte av de norske ut\u00f8verne tilbake til hotellet.\nFoto: Morten Stenberg / NRK\n\n\n\u2013 Men det er litt mer ro i rekkene etter at vi fikk testet b\u00e5de i g\u00e5r og i dag. Alle andre har testet negativt forel\u00f8pig. Men dette er den st\u00f8rste frykten n\u00e5.\nMonsen er symptomfri, men f\u00f8lger n\u00e5 naturligvis norske karanteneregler. Langrennssjef Bjervig sier de ikke har noen solid teori enn\u00e5 p\u00e5 hvor Monsen kan ha blitt smittet, men at de g\u00e5r opp alle veier for \u00e5 finne ut av det. Bjervig utelukker ikke at ut\u00f8vere kan bli definert som n\u00e6rkontakt av treneren.\n\u2013 S\u00e5nn sett er man jo sjokkert\nMen det er forel\u00f8pig kun trenerkollega Eirik Myhr Nossum som er definert som n\u00e6rkontakt. De to har bodd p\u00e5 rom sammen.\nNossum skriver i en sms til NRK at alle ut\u00f8verne n\u00e5 virkelig synes synd p\u00e5 Monsen.\n\n\n\n\nI KARANTENE: Eirik Myhr Nossum og Arild Monsen er begge p\u00e5virket av sistnevntes positive koronapr\u00f8ve. Her er de avbildet sist sesong.\nFoto: Berit Roald / NTB\n\n\nHan bekrefter at det kom som et sjokk p\u00e5 norske ut\u00f8vere.\n\u00abVi har g\u00e5tt mellom \u00e5 v\u00e6re p\u00e5 rommet og ute for \u00e5 trene. Vi har v\u00e6rt alene i matsalen. Vi har brukt munnbind og engangshansker utenfor eget rom. S\u00e5nn sett er man jo sjokkert\u00bb, skriver Nossum.\nSkulle til Beijing om tre dager\nSprintlandslagstreneren skulle egentlig satt seg p\u00e5 flyet til Beijing allerede torsdag om tre dager. Det er allerede klart at han ikke blir \u00e5 finne p\u00e5 det. Neste fly med Olympiatoppen g\u00e5r fra Norge 31. januar.\n\n\n\n\nLANGRENNSSJEF: Espen Bjervig, her avbildet tidligere denne sesongen.\nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\nBjervig sier at situasjonen er s\u00e5pass fersk at de m\u00e5 sjekke med norske og kinesiske myndigheter, ikke minst Olympiatoppen, f\u00f8r de tar noen avgj\u00f8relse p\u00e5 om det er lov \u00e5 sende Monsen til Kina.\n\u2013 Vi drar ikke til Kina med noen som helst usikkerhet. Jeg har ikke alle svar p\u00e5 dette n\u00e5, men det er jo ikke spesielt bra timing. OL henger i en tynn tr\u00e5d for ham. P\u00e5 grunn av alle tester og hvordan kineserne m\u00e5ler verdiene av viruset i kroppen. Vi tar ingen sjanser i det hele tatt. Er vi i tvil s\u00e5 skal han ikke til OL.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Hver dag blir mer enn en ung kvinne drept i Tyrkia \u2013 Elif nektet \u00e5 bli en av dem \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Da Elif Da\u011fatar ba om skilsmisse, ble det begynnelsen p\u00e5 et liv i usikkerhet. Redselen for at ektemannen skulle ta livet av henne ble nesten til virkelighet p\u00e5 et kj\u00f8pesenter. Og hun er ikke alene.", "published_date": "2022-01-24T09:43:50+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/hver-dag-blir-mer-enn-en-ung-kvinne-drept-i-tyrkia-_-elif-nektet-a-bli-en-av-dem-1.15816068", "text_body": "Da Elif Da\u011fatar ba om skilsmisse, ble det begynnelsen p\u00e5 et liv i usikkerhet. Redselen for at ektemannen skulle ta livet av henne ble nesten til virkelighet p\u00e5 et kj\u00f8pesenter. Og hun er ikke alene.De har avtalt m\u00f8tet i flere uker.\nEndelig skal Elif f\u00e5 se sin 6 \u00e5r gamle s\u00f8nn igjen, men hun er redd for hva som kan skje. Hun vil derfor helst m\u00f8te s\u00f8nnen og mannen hun har s\u00f8kt skilsmisse fra p\u00e5 et offentlig sted. De avtaler \u00e5 treffes p\u00e5 en kafe p\u00e5 et kj\u00f8pesenter.\nMen ting g\u00e5r ikke akkurat slik hun hadde h\u00e5pet, forteller hun. De begynner som s\u00e5 ofte f\u00f8r \u00e5 krangle, og ting eskalerer fort.\n\u2013 Jeg vil drepe deg, gi deg en p\u00e5 tygga og knuse nesa di, hevder hun at han sier. \nHun kaster vann p\u00e5 ham og han svarer med \u00e5 sl\u00e5.\nAlt blir fanget av et overv\u00e5kningskamera.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBildene fra overv\u00e5kningskamera har sjokkert mange. Der ser en tydelig at Elif Da\u011fatar blir sl\u00e5tt av sin ektemann. P\u00e5 videoen ser en ogs\u00e5 at andre gjester komme l\u00f8pende til for \u00e5 f\u00e5 s\u00f8nnen i sikkerhet og mannen til \u00e5 slutte \u00e5 sl\u00e5.\n\n\n\n\n\nP\u00e5 videoen ser en at det er andre gjester p\u00e5 kafeen og de kommer l\u00f8pende til for \u00e5 f\u00e5 s\u00f8nnen i sikkerhet og mannen til \u00e5 slutte \u00e5 sl\u00e5. \nSlik g\u00e5r det ikke med alle kvinner i samme situasjon i Tyrkia. \nNesten to om dagen\nFor Elif er ikke alene om \u00e5 f\u00f8le seg utrygg. Hundrevis av kvinner som ber om skilsmisse, undertegner statistisk sett noe som kan ses p\u00e5 som sin egen d\u00f8dsdom i Tyrkia. \nTallene til aktivistgruppa \u00abVi vil stoppe kvinnemordene-plattformen\u00bb taler sitt tydelige spr\u00e5k: \nI fjor ble 280 kvinner drept av menn i n\u00e6re relasjoner, mens 217 unge kvinner d\u00f8de under uklare omstendigheter, if\u00f8lge gruppa. I alt mistet nesten 500 unge kvinner livet i 2021. Mange av dem hadde bedt om skilsmisse. Det viser en oversikt fra aktivistgruppa, som p\u00e5 tyrkisk heter Kad\u0131n Cinayetleri Durduraca\u011f\u0131z Platformu.\n\n\n\n\n\nKREVER TRYGGHET: Kvinner er stadig ute i gatene for \u00e5 kreve trygghet og rett til \u00e5 leve. De ber myndighetene gj\u00f8re mer for \u00e5 stanse alle drapene. Her demonstrerer kvinner i Istanbul i november 2021.\nFoto: Emrah Gurel / AP\n\n\n\nElifs historie\nElif Da\u011fatar og mannen giftet seg av kj\u00e6rlighet da hun var 21 og han 26 \u00e5r. De hadde bare v\u00e6rt gift i en uke da han begynte \u00e5 sl\u00e5, forteller Da\u011fatar til NRK. Hun trodde det skulle g\u00e5 over bare hun fikk ektefellen p\u00e5 bedre tanker. \n\u2013 Foreldrene mine har l\u00e6rt meg at med kj\u00e6rlighet kan du overvinne alt. Jeg trodde at kj\u00e6rligheten min ville lege sinnet hans og at vi ville f\u00e5r det godt sammen til slutt, sier hun.\nMen slik gikk det ikke. Likevel holdt Da\u011fatar ut i \u00e5tte \u00e5r fordi hun ikke fikk seg til \u00e5 r\u00f8mme.\n\u2013 Grunnen var at jeg ikke ville at s\u00f8nnen v\u00e5r skulle vokse opp uten en far og fordi det sosiale presset mot \u00e5 skille seg er s\u00e5 sterkt i Tyrkia. \nHun forteller at mannen hennes kom fra et hjem med vold, der hans far hadde sl\u00e5tt moren. \n\u2013 Hvis han var sint for et eller annet, fikk jeg gjennomg\u00e5. Han slo meg og fors\u00f8kte for eksempel \u00e5 knekke fingrene mine, sier hun.\nEtter \u00e5tte \u00e5r fikk Elif Da\u011fatar nok av bank og juling. Hun r\u00f8mte og s\u00f8kte tilflukt hos foreldrene sine og derfra s\u00f8kte hun om skilsmisse. Men hun fikk ikke med seg s\u00f8nnen p\u00e5 seks \u00e5r. \nD\u00f8delig skilsmisse\n\u00c5 be om skilsmisse i Tyrkia er risikosport. Dette ogs\u00e5 er tema i dokumentarfilmen \u00abDying to Divorce\u00bb, som st\u00e5r p\u00e5 listen til Oscar-nominasjon i \u00e5r. \n\u2013 Det er sv\u00e6rt vanlig at n\u00e5r kvinner tar egne avgj\u00f8relser og vil ta kontroll over eget liv, blir de utsatt for vold i hjemmet. Drapene skjer n\u00e5r kvinner fors\u00f8ker \u00e5 forlate et forhold, sier advokaten Ipek Bozkurt, som har en sentral rolle i filmen. Bozkurt forsvarer mishandlede kvinner og tar ogs\u00e5 drapssaker til retten. \n\n\n\n\nFORSVARER: Ipek Bozkurt tar drapssaker til retten. Hun forsvarer ogs\u00e5 kvinner som mishandles av menn. \u2013 Mange drap skjer etter at kvinnen har bedt om skilsmisse, sier advokaten. \nFoto: PRIVAT\n\n\n\nHvorfor er skilsmisse s\u00e5 vanskelig i Tyrkia?\n\u2013 Vi har politiske ledere som mener at familien er en hellig enhet i samfunnet som ikke m\u00e5 brytes opp. Tanken er at kvinner skal holde seg i hjemmet, der menn n\u00e6rmest kan gj\u00f8re hva de vil med dem. Men kvinner vil styre sitt eget liv, forklarer Bozkurt til NRK.\nHun bekrefter at antall drap p\u00e5 kvinner har steget de siste 10\u201315 \u00e5rene. Alts\u00e5 under president Recep Tayyip Erdo\u011fans konservative styre. \nErdo\u011fan har oppfordret tyrkiske kvinner til \u00e5 f\u00f8de minst tre barn og har sagt at barnl\u00f8se kvinner er \u00abufullstendige\u00bb. Med klar beskjed til arbeidende kvinner sier han at familieplanlegging og prevensjonsmiddel ikke h\u00f8rer hjemme i muslimske familier.\n\n\n\n\nKVINNER M\u00c5 F\u00c5 BARN mener Tyrkias president Recep Tayyip Erdo\u011fan. Han har lite til overs for feminisme, kvinnekamp og karrierekvinner. Kvinner b\u00f8r v\u00e6re hjemme og oppdra 3\u20134 barn, mener han. Her er han med kone og f\u00f8rstedame Emine.\nFoto: STR / Afp\n\n\n\nN\u00e5r kvinner protesterer offentlig mot vold i hjemmet og kvinnedrap, m\u00f8ter myndighetene dem med store politistyrker og ofte t\u00e5regass. \nFlere 8. mars-tog er blitt avbrutt p\u00e5 samme vis de siste \u00e5rene. Det samme gjelder pride-markeringer. Alt dette siden Erdo\u011fan ser kvinnekamp og skeive som en felles trussel mot kjernefamilien. \nI 2021 trakk Tyrkias ledere landet ut av Istanbul-konvensjonen, en avtale som er et verkt\u00f8y for \u00e5 beskytte kvinner mot vold. \n\u2013 \u00c5 trekke seg fra Istanbul-konvensjonen er \u00e5 gi motsatt budskap: Vi er ikke villige til \u00e5 beskytte kvinner. Budskapet til menn er at du kan gj\u00f8re hva du vil og slippe unna med det, sier advokaten.\n\n\n\n\nKVINNER MOT POLITI:\nTitusenvis av kvinner demonstrerte i hele Tyrkia mot at landet trakk seg fra Istanbul-konvensjonen, som er en avtale som forplikter regjeringer til \u00e5 bekjempe vold mot kvinner i hjemmene. Disse demonstrantene ble m\u00f8tt av store politistyrker i Istanbul juli 2021.\nFoto: Kemal Aslan / AP\n\n\n\nFor Ipek Bozkurt er det tungt \u00e5 representere kvinner i Tyrkia, der flertallet av lovgiverne og dommere er menn. Problemet med slike saker er at det sv\u00e6rt sjelden finnes bevis. P\u00e5stand st\u00e5r mot p\u00e5stand.\nDerfor unng\u00e5r menn \u00e5 ta konsekvensene for sine gjerninger, hevder Bozkurt.\n\u2013 Systemet er rigget for \u00e5 ikke tro p\u00e5 kvinner og for \u00e5 gj\u00f8re ting vanskelig for kvinner. Det er det mest problematiske. Straffene reduseres ofte fordi menn sier de angrer, fordi de oppf\u00f8rer seg og kler seg pent i retten.\nVideobevis\nEtter episoden som ble fanget p\u00e5 overv\u00e5kningskamera p\u00e5 kafeen ba Elif Da\u011fatar om hjelp p\u00e5 Twitter. \nDe sosiale mediene er blitt utsatte kvinners kanal. Hun skrev: \n\u00abI g\u00e5r ble jeg sl\u00e5tt foran barnet mitt av mannen min, som jeg skulle skilles fra og jeg klaget p\u00e5 mange ganger, det er ikke f\u00f8rste gang. F\u00e5r jeg rettferdighet etter at jeg d\u00f8r?\u00bb\n\n\n\n\nTwitter-meldingen Elif skrev 2. januar 2022. \nFoto: Elif Dagatar / Twitter\n\n\n\n\u2013 Vi er alts\u00e5 i en kafe p\u00e5 et kj\u00f8pesenter, der det finnes kameraer overalt og der det er fullt av gjester. Likevel sl\u00e5r han meg som om jeg skulle v\u00e6re et dyr. Jeg skal drepe deg! ropte han da han slo. Hva hadde han gjort om vi var et \u00f8de sted, sp\u00f8r Elif Da\u011fatar.\nN\u00e5 g\u00e5r hun aldri noe sted alene. Hver dag f\u00f8lger enten faren eller broren henne til jobben p\u00e5 et advokatkontor. \nTidligere har hun snakket med flere tyrkiske medier. Det har ogs\u00e5 mannen hennes gjort, men han har en helt annen oppfatning av hva som skjedde.  \u2013 Jeg benekter anklagene. Jeg fors\u00f8kte \u00e5 beskytte meg selv fra hennes raseri p\u00e5 kafeen. \u00c5 bli gjenstand for en slik oppmerksomhet i mediene er en tung belastning for meg.\nRedd for \u00e5 bli drept\nDa\u011fatar har kontaktet politiet flere ganger og vist dem helserapporter som viser skader etter slag. Politiet har gitt mannen forbud mot \u00e5 oppholde seg i hennes n\u00e6rhet, sier hun. Men han har likevel m\u00f8tt opp p\u00e5 arbeidsstedet hennes. Han er rasende fordi hun har publisert videoen og kontaktet mediene.\nHan truer stadig med \u00e5 drepe henne, sier hun.\n\u2013 Men jeg vil ikke d\u00f8! Og fordi jeg ikke vil d\u00f8, gikk jeg til mediene, sier hun med t\u00e5rer i \u00f8ynene. Og det har hjulpet henne. Hun ser lysere p\u00e5 tilv\u00e6relsen n\u00e5.\n\n\n\n\nNOE ER BEDRE: Etter at jeg delte videoen p\u00e5 Twitter og kontaktet mediene er ting blitt bedre. For f\u00f8rste gang blir jeg h\u00f8rt, for f\u00f8rste gang blir jeg tatt p\u00e5 alvor, sier Elif Da\u011fatar.\nFoto: Sidsel Wold / NRK\n\n\n\n\u2013 For f\u00f8rste gang er det noen som st\u00f8tter meg. For f\u00f8rste gang g\u00e5r behandlingen i rettsvesenet raskt. \nHun tenker mest p\u00e5 s\u00f8nnen som bor hos faren og svigerforeldrene. Hun er redd for at hun ikke f\u00e5r ham tilbake, slik at hun kan oppdra ham til en mann som respekterer kvinner. \n\u2013 Om han ser sin far som rollemodell, kan det hende at en annen kvinne vil befinne i mitt sted i fremtiden. Jeg \u00f8nsker ikke at det skal skje, sier hun. \n\n\nStatistikk over drepte kvinner i Tyrkia\n\n\n\n\n\n\u00c5r\nAntall drepte kvinner\n\n\n2017\n409\n\n\n2018\n440\n\n\n2019\n474\n\n\n2020\nca 300 (usikkre tall pga korona-lockdown)\n\n\n2021\n280 mens 217 d\u00f8de under uklare omstendigheter\n\n\nKilde:\nKad\u0131n Cinayetleri Durduraca\u011f\u0131z Platformu", "topic": "urix"}, {"headline": "Flyselskapet Air Leap innstiller alle flyvninger \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Styret i Air Leap Aviation AB har besluttet \u00e5 g\u00e5 i rekonstruksjon og samtidig innstille all ruteflyvning fra og med i dag. \u2013 Det kom som et sjokk, sier lufthavnsjef.", "published_date": "2022-01-24T14:31:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/flyselskapet-air-leap-innstiller-alle-flyvninger-1.15825440", "text_body": "Styret i Air Leap Aviation AB har besluttet \u00e5 g\u00e5 i rekonstruksjon og samtidig innstille all ruteflyvning fra og med i dag. \u2013 Det kom som et sjokk, sier lufthavnsjef.Det skriver selskapet i en pressemelding, og \u00e5rsaken er \u00f8konomiske problemer. \nAir Leap er et flyselskap som tilbyr flyvninger i Norge og Sverige.\n\u2013 Hoved\u00e5rsaken til at vi har tatt denne beslutningen, er at det ikke er \u00f8konomisk forsvarlig \u00e5 drive videre med det materiellet og de forutsetninger vi har i dag, st\u00e5r det blant annet i pressemeldingen.\nI Norge flyr selskapet f\u00f8rst og fremst til Oslo, \u00d8rland og R\u00f8ros.\nR\u00f8ros-ordf\u00f8rer: \u2013 Sjokkerende\nNyheten kom br\u00e5tt p\u00e5 for R\u00f8ros-ordf\u00f8rer Isak Veierud Busch (Ap).\n\u2013 Det var litt sjokkerende. Jeg har ikke f\u00e5tt noe som helst forvarsel f\u00f8r pressemeldingen kom, forteller han til NRK.\nN\u00e5 st\u00e5r fjellregionen uten et flytilbud.\n\u2013 Denne flyruten er utrolig viktig for oss. Det er utrolig mange arbeidsplasser i regionen. Det er mye sysselsetting i R\u00f8ros gjennom industri.\nBusch forteller om en kartlegging som ble gjort for noen \u00e5r tilbake, hvor det kom frem at opptil 400 arbeidsplasser i regionen er knyttet til flytilbudet p\u00e5 en eller annen m\u00e5te.\n\n\n\n\nKOM SOM ET SJOKK: Ordf\u00f8rer Isak Veierud Busch (Ap) i R\u00f8ros kommune, sier at pressemeldingen kom br\u00e5tt p\u00e5.\n\nFoto: Sara H\u00f8ines / NRK\n\n\n\n\u2013 St\u00e5r litt alene\nP\u00e5 \u00d8rland flystasjon var folk i ferd med \u00e5 sjekke inn da beskjeden kom i 14-tiden mandag.\n\u2013 Jeg reagerer med vantro og sjokk. Jeg er ganske trygg p\u00e5 at vi skal f\u00e5 en flyrute opp og g\u00e5 igjen s\u00e5 snart som overhodet mulig, sier lufthavnsjef Tor Sakariassen.\nHan sier han har skj\u00f8nt at Air Leap ikke hadde s\u00e5 mye inntjening, men at de hadde f\u00e5tt signaler fra selskapet om at de skulle fortsette.\n\n\n\n\nLUFTHAVNSJEF: Tor Sakariassen er lufthavnsjef ved \u00d8rland flystasjon. Han reagerer med vantro og sjokk.\nFoto: Ingrid Lindgaard Stranden / NRK\n\n\n\n\u2013 Vi er veldig overrasket. Dette kom helt ut av det bl\u00e5, sier ordf\u00f8rer Tom Myrvold (H).\nN\u00e5 fors\u00f8ker de \u00e5 komme i kontakt med flyselskapet og Forsvaret. Myrvold har ogs\u00e5 v\u00e6rt i kontakt med sin ordf\u00f8rerkollega i R\u00f8ros, som er i en tilsvarende situasjon.\n\u00d8rland kommune driver selv flyplassen, i motsetning til R\u00f8ros, hvor Avinor har ansvaret.\n\u2013 Det gj\u00f8r at vi kanskje er litt mer s\u00e5rbare enn R\u00f8ros, siden flyselskapet og kommunen b\u00e6rer alle kostnadene. Vi st\u00e5r litt alene n\u00e5r de slutter \u00e5 fly her.\n\u2013 Vi vet at det er behov for flyruter her. Ikke minst for Forsvaret, fastsl\u00e5r Myrvold.\nBeklager\n\u2013 Vi beklager de ulempene dette vil medf\u00f8re for kundene som har kj\u00f8pt billetter med selskapet etter den 24. januar, skriver selskapet i pressemeldingen.\nDe ber kunder om \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 selskapets hjemmesider de n\u00e6rmeste dagene for mer informasjon.\nR\u00f8ros-ordf\u00f8reren har tatt kontakt med Samferdselsdepartementet, som eier ruten, for \u00e5 h\u00f8re hva de hadde h\u00f8rt om saken.\n\u2013 Det som skjer videre n\u00e5 er usikkert. Samferdselsdepartementet har dialogen direkte med selskapet. Vi har ogs\u00e5 tett dialog med departementet de kommende dagene, forteller han til NRK.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNektes plass p\u00e5 den eneste flyruta til Oslo", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15825782.1.15825782", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n11:55\n\n\nSverre Stensheim er d\u00f8d\nDen tidlegare langrennsl\u00f8paren Sverre Steinsheim er d\u00f8d, 88 \u00e5r gammal.\nStensheim gjekk bort laurdag kveld. Han blir omtalt som ei kjempe i norsk skisport, og han er den einaste i etterkrigstida som har vunne femmila i Holmenkollen tre \u00e5r p\u00e5 rad. Det gjorde han fr\u00e5 1959 til 1961. Han vann femmila ogs\u00e5 i Lahti i 1962.\nOppd\u00f8len, som representerte idrettslaget Sn\u00f8hetta, tok to NM-gull p\u00e5 30 kilometer i 1959 og 1960, men blei aldri meister p\u00e5 det han rekna som sin spesialdistanse, 50 kilometer.\nI OL og VM klatra han aldri opp p\u00e5 sigerspallen. Hans beste plassering var femteplassen p\u00e5 50 kilometer i OL 1964.\nStensheim vart tildelt Morgenbladets gullmedalje i 1959 og Holmenkollmedaljen i 1960.25. januar\n2022\nkl.\n11:43\n\n\nMowinckel n\u00e6rmest av de norske i Italia\nRagnhild Mowinckel er beste norske alpinist p\u00e5 forel\u00f8pig 7.-plass i den f\u00f8rste omgangen av storslal\u00e5mrennet i italienske Kronplatz. Petra Vlhov\u00e1 leder.\nMowinckel startet bra og ledet med seks hundredeler ned til Vlhov\u00e1 ved f\u00f8rste mellomtid. Nedover i den italienske traseen gikk likevel tiden for fort for henne, og hun var i m\u00e5l 74/100 sekund bak slovaken.\nThea Louise Stjernesund, som har slitt i innledningen av \u00e5rets sesong, leverte en bra omgang og var i m\u00e5l 1,63 bak Vlhov\u00e1. Stjernesund jublet av glede i m\u00e5lomr\u00e5det.\nMina F\u00fcrst Holtmann var i m\u00e5l 1,50 sekunder bak Vlhov\u00e1. Maria Tviberg er 1,98 bak.\nTeknikkspesialisten Vlhov\u00e1 har enn\u00e5 ikke vunnet i storslal\u00e5m denne sesongen, men hun st\u00e5r med fem seirer i slal\u00e5m.\nTirsdag fikk hun det virkelig til \u00e5 svinge i den italienske traseen. Fra f\u00f8rste startnummer var hun i m\u00e5l p\u00e5 tiden 59,98, noe ingen matchet i 1. omgang.\nSvenske Sara Hector er n\u00e6rmest Vlhov\u00e1 med 34 hundredeler. Bak der f\u00f8lger den amerikanske stjernen Mikaela Shiffrin, 59 hundredeler bak.\nFinaleomgangen starter 13.30. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n10:47\n\n\nAlle norske herrel\u00f8pere definert som n\u00e6rkontakter\nAlle norske herrelangrennsl\u00f8pere p\u00e5 landslaget er definert som n\u00e6rkontakter av koronasmittede Arild Monsen. Dermed utsettes OL-utreisen.\n\u00abI forlengelse av g\u00e5rdagens situasjon, hvor trener Arild Monsen testet positiv for covid ved hjemreise fra Seiser Alm til Norge, er det n\u00e5 klart at alle OL-uttatte menn i langrennstroppen er definert som n\u00e6rkontakter\u00bb, melder Norges Skiforbund.\n\u00abL\u00f8perne blir boende i h\u00f8yden til dagen f\u00f8r avreise Kina\u00bb, heter det.\nDet betyr at avreise til Beijing for de \u00e5tte, mannlige OL-uttatte langrennsl\u00f8perne utsettes i fire dager fra 27. til 31. januar 2022.\nDet er forel\u00f8pig ikke avklart om ogs\u00e5 kvinnel\u00f8perne m\u00e5 utsette sin reise.25. januar\n2022\nkl.\n10:31\n\n\nDiscovery holder kommentatorene hjemme under OL\nRettighetshaver Discovery velger \u00e5 flytte all kommenteringen av OL-\u00f8velsene i Beijing tl Norge, melder VG og Expressen.\nGrunnen er usikkerhet knyttet til karantene og isolasjon. Expressen skriver at heller ikke de svenske kommentatorene drar til Kina.\nDen opprinnelige planen til Discovery var \u00e5 sende 44 personer til Beijing. Den nye planen er n\u00e5 \u00e5 sende 20 personer.\nDet forteller Discoverys kommunikasjonsdirekt\u00f8r Hanne McBride til VG.\n\u2013 Det er utfordrende \u00e5 produsere et s\u00e5 stort arrangement som OL i en pandemi, og det er knyttet usikkerhet til eventuelle karantener og isolasjon ved ankomst i Beijing.\n\u2013 Forholdene er uforutsigbare, og for \u00e5 minimere risiko knyttet til produksjonen og de redaksjonelle teamene, har vi besluttet \u00e5 sende f\u00e6rre folk enn planlagt.\nBeijing-lekene starter 4. februar.25. januar\n2022\nkl.\n10:17\n\n\nSyv ut\u00f8vere tatt ut til Paralympics \nOlympiatoppen tok tirsdag ut syv nye ut\u00f8vere til Paralympics i Beijing. Tidligere er det tatt ut seks ut\u00f8vere til Paralympics, og det er forventet at troppen vil best\u00e5 av cirka 15 ut\u00f8vere.\nAlpint:\nJesper Saltvik Pedersen Plogen Skiklubb.\nLangrenn:\nTrygve Toskedal Larsen Trysil Idrettslag.\nIndira Milena Hopsdal Liseth Viking Turn og Idrettsforening.\nVilde Nilsen Kval\u00f8ysletta Skilag.\nThomas Karb\u00f8l Oxaal Sauda Idrettslag.\nOle Martin Lid (ledsager til Thomas Karb\u00f8l Oxaal) Tomrefjord Idrettslag.\nBirgit Lovise R\u00f8kkum Skarstein Frol Idrettslag.25. januar\n2022\nkl.\n08:57\n\n\nLandslagstrener Iversen testet negativt\nTrener for kvinnelandslaget i langrenn, Ole Morten Iversen, har testet negativt p\u00e5 en PCR-test. Han har ogs\u00e5 testet negativt p\u00e5 hurtigtestene. Det skriver Dagbladet.\nDermed kan han trolig reise til OL i Beijing som planlagt 27. januar.\nMandag ble det kjent at sprintlandslandslagtrener Arild Monsen hadde testet positivt ved ankomst til Gardermoen etter at han og Iversen hadde reist hjem fra Italia sammen.\nLangrennssjef Espen Bjervig fortalte da at det er l\u00f8pere som vil bli definert som n\u00e6rkontakter etter Monsens positive test. Dermed kan noen av de bli satt i karantene if\u00f8lge italienske regler. Det vil i s\u00e5 fall endre reiseplanene.25. januar\n2022\nkl.\n08:48\n\n\nNadal slet seg til semifinale \nRafael Nadal brukte fem sett og over fire timer p\u00e5 \u00e5 sl\u00e5 Denis Shapovalov tirsdag, og tok seg med det videre til semifinalen i Australian Open.\nOppgj\u00f8ret var over etter fire timer og \u00e5tte minutter, og Nadal vant til slutt 3-2 i sett. Dermed fortsetter jakten p\u00e5 den 21. Grand Slam-tittelen.\nI kvinnenes kvartfinaler ble fjerdeseedede Barbora Krejcikova sl\u00e5tt ut av Madison Keys. French Open-vinner Krejc\u00edkov\u00e1 tapte i strake sett med 3-6, 2-6.25. januar\n2022\nkl.\n07:42\n\n\nAustralian Open snur i Peng Shuai-strid\nAustralian Open har valgt \u00e5 omgj\u00f8re sitt forbud mot \u00e5 b\u00e6re t-skjorter med p\u00e5skriften \u00abWhere is Peng Shuai\u00bb under tennisturneringen. Plakater og bannere vil imidlertid fortsatt v\u00e6re forbudt, skriver The Guardian.\nArrang\u00f8rene har f\u00e5tt mye kritikk etter at de ba en tilskuer ta av seg en t-skjorte som refererte til den kinesiske tennisspilleren. Beslutningen ble begrunnet med at det ikke er tillatt med bekledning eller bannere som er av politisk art. Tennislegende Martina Navratilova anklaget blant annet Tennis Australia for \u00e5 \u00abkapitulere\u00bb overfor Kina.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt.\nKvinnenes internasjonale tennisforbund (WTA) reagerte med \u00e5 droppe alle planlagte turneringer i Kina og Hongkong i 2022 p\u00e5 grunn av saken.\nPeng er senere observert offentlig, og hun har hatt en videosamtale med IOC (Den internasjonale olympiske komit\u00e9) 21. november, men det er uklart om hun er trygg og fri.25. januar\n2022\nkl.\n06:25\n\n\nZuccarello og Minnesota Wild med storseier \nMats Zuccarello noterte seg for ett m\u00e5l og en assist da Minnesota Wild slo Montreal Canadiens 8-2 i en kamp i NHL natt til tirsdag norsk tid.\nMontreal Canadiens sto for kampens f\u00f8rste scoring etter halvannet minutt. Deretter dominerte Wild fullstendig, og mot slutten av andre periode var stillingen 5-1 til Wild.\nZuccarello sto for det femte m\u00e5let etter 19.29, helt p\u00e5 tampen av andre periode. Zuccarello plukket opp pucken p\u00e5 egen banehalvdel og spilte den fram og tilbake til Kirill Kaprizov f\u00f8r han satte den i m\u00e5l fra en ganske trang vinkel. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:55\n\n\nAP: Seks d\u00f8de utenfor stadion i forbindelse med kamp i afrikamesterskapet\nLokale myndigheter i Kamerun bekrefter overfor nyhetsbyr\u00e5et AP at minst seks er d\u00f8de etter en hendelse ved Olembe Stadion.\nArenaen er der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.\nIf\u00f8lge AP opplyser guvern\u00f8ren i det aktuelle omr\u00e5det, Naseri Paul Biya, at antallet omkomne kan v\u00e6re h\u00f8yere.\nKaoset skal ha oppst\u00e5tt da en stor menneskemengde skal ha fors\u00f8kt \u00e5 ta seg inn p\u00e5 fotballarenaen i Yaounde, der Kamerun skulle spille \u00e5ttedelsfinale mot Komorene.\nAnsatte ved Messassi-sykehuset i n\u00e6rheten opplyser \u00e5 ha mottatt minst 40 skadde personer etter episoden. (NRK/NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:11\n\n\nKoronarammet Komorene med utespiller i m\u00e5l \u2013 utsl\u00e5tt av Afrikamesterskapet\nKomorene slet med koronasmitte i spillertroppen og m\u00e5tte bruke en utespiller i m\u00e5l i \u00e5ttedelsfinalen mot Kamerun i Afrikamesterskapet. Det endte med 1-2-tap. \nKomorene var for f\u00f8rste gang med i utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen ble p\u00e5 ingen m\u00e5te den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed var det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som fikk den utakknemlige oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8tet med turneringsverten Kamerun. \nToko Ekambi og Vincent Aboubakar var m\u00e5lscorere for Kamerun.\nMed ni minutter igjen serverte Komorenes Youssouf M'Changama, som til daglig spiller i den franske klubben Guingamp, en frisparkperle av sjeldent kaliber. Men det ble bare med tr\u00f8stem\u00e5let. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:59\n\n\nDisse utgj\u00f8r det blandede stafettlaget p\u00e5 OLs \u00e5pnings\u00f8velse\nMarte Olsbu R\u00f8iseland, Tiril Eckhoff og br\u00f8drene Tarjei og Johannes Thingnes B\u00f8 utgj\u00f8r det norske laget p\u00e5 den blandede stafetten i skiskyting i Beijing-OL.\nDet bekrefter Norges Skiskytterforbund i en pressemelding mandag kveld.\nDermed kan den norske kvartetten allerede n\u00e5 starte forberedelsene til det som blir skiskytternes f\u00f8rste distanse under vinterlekene i Kina.\n\u00d8velsen g\u00e5r av stabelen l\u00f8rdag 5. februar. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:08\n\n\nP\u00e5l Arne Johansen blir ny Odd-trener\nStyret i fotballklubben Odd besluttet mandag \u00e5 ansette mange\u00e5rig G19-landslagstrener P\u00e5l Arne Johansen som ny trener, skriver klubben p\u00e5 sine nettsider.\nMorten R\u00f8nningen blir ny sportssjef. De to blir presentert p\u00e5 en pressekonferanse klokken 10 tirsdag.\nVG skrev i forkant av mandagens styrem\u00f8te at Johansen og tidligere Ranheim-trener Svein Maalen var de heteste kandidatene til \u00e5 etterf\u00f8lge Jan Frode Nornes i trenerjobben.\nJan Frode Nornes fikk ikke fortsette etter at Odd endte p\u00e5 13.-plass i eliteserien sist sesong.\nP\u00e5l Arne Johansen har v\u00e6rt ansatt i Norges Fotballforbund med treneransvar for ulike aldersbestemte landslag siden 2017. F\u00f8r den tid var han Henning Bergs assistent i den polske klubben Legia Warszawa.\nHan har ogs\u00e5 en fortid som assistenttrener for det norske kvinnelandslaget.\nI 2019 ledet han det norske G20-landslaget under VM-sluttspillet i Polen. Der ble det exit i gruppespillet. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:45\n\n\nBalotelli-comeback p\u00e5 landslaget\nDen italienske fotballprofilen Mario Balotelli var overraskende med da landslagssjef Roberto Mancini offentliggjorde sin ferskeste tropp mandag.\nDet er mer enn tre \u00e5r siden Balotelli sist var inne i landslagsvarmen. N\u00e5 er det duket for comeback senere denne m\u00e5neden.\nDen italienske troppen skal samles til en tre dager lang treningsleir foran v\u00e5rens viktige omspillskamper i kvalifiseringen til fotball-VM i Qatar. 31 \u00e5r gamle Balotelli var en av flere overraskende navn som dukket opp i Mancinis tropp.\nM\u00e5ltyven, som n\u00e5 spiller for den nyopprykkede tyrkiske klubben Adana Demirspor, spilte sin hittil siste landskamp i september 2018. Han st\u00e5r med 14 landslagsm\u00e5l i karrieren. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:32\n\n\nKomorene med utespiller i m\u00e5l i Afrikamesterskapet\nKomorene sliter med koronasmitte i spillertroppen og er tvunget til \u00e5 benytte en utespiller i m\u00e5l i kampen mot Kamerun i Afrikamesterskapet mandag.\nDet er f\u00f8rste gang Komorene har klart \u00e5 spille seg fram til utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen har p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6rt den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed er det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som f\u00e5r oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8ter med turneringsvertene Kamerun.\nKomorene fors\u00f8kte i det lengste \u00e5 f\u00e5 gjennom en s\u00f8knad om at tidligere Kongsvinger- og Brann-keeper Ali Ahamada kunne spille kampen. Eliteserie-kjenningen testet negativt f\u00f8r kampstart, men fikk likevel ikke gr\u00f8nt lys som f\u00f8lge av at han testet positivt p\u00e5 viruset for kun to dager siden. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:43\n\n\nDanmark semifinaleklar etter utklassing\nDe danske h\u00e5ndballherrene fortsatte sin kamprekke uten tap og knuste Nederland 35-23 i h\u00e5ndball-EM mandag. Dermed er semifinalebilletten sikret.\nDersom Frankrike avgir poeng mot Montenegro senere mandag, vil ogs\u00e5 gruppeseieren v\u00e6re sikret.\nDersom Frankrike sl\u00e5r Montenegro, blir det ren gruppefinale mellom Frankrike og Danmark onsdag, der danskene har fordelen ved at de blir gruppevinner ved poengdeling. \nMandagens seier var den danskenes sjette p\u00e5 like mange kamper i turneringen i Slovakia og Ungarn.\nMot et koronarammet nederlandsk mannskap var det aldri tvil om hvor seieren ville ende mandag. Danskene styrte kampen fra begynnelsen til slutt og var best i alle spillets faser.\nKantspilleren Johan Hansen var tilbake p\u00e5 banen etter skade og bidro med sju m\u00e5l.\nNederland har f\u00e5tt flere d\u00e5rlige nyheter under EM-sluttspillet. Den tyngste beskjeden kom s\u00f8ndag, da det ble klart at toppscorer Kay Smits hadde avgitt en positiv koronatest. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:03\n\n\nTour de France-vinner m\u00e5 opereres etter trafikkulykke\nTidligere Tour de France-vinner Egan Bernal m\u00e5 opereres etter at han var innblandet i et trafikkuhell i hjemlandet Colombia mandag.\nDet er sykkelstjernens arbeidsgiver Ineos som melder om episoden som endte med at Bernal ble kj\u00f8rt til sykehus.\nColombianeren er innlagt p\u00e5 Universidad de la Sabana-klinikken i utkanten av dem colombianske hovedstaden Bogota. Der gjennomgikk han innledningsvis etter ulykken unders\u00f8kelser. Han ble da opplyst \u00e5 v\u00e6re bevisst og i stabil tilstand.\nMandag kveld opplyser legene som behandler Bernal at sykkelprofilen m\u00e5 opereres for flere skader etter ulykken, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. If\u00f8lge nettstedet Cyclingnews skal det v\u00e6re p\u00e5vist brudd b\u00e5de i knesk\u00e5len og l\u00e5rbenet til Ineos-syklisten. Dette er imidlertid ikke bekreftet fra legehold.\nOperasjonen vil finne sted i l\u00f8pet av de neste timene, heter det i uttalelsen fra sykehuset.\nBernal vant Touren i 2019, og i fjor gikk den klatresterke stjernesyklisten til topps i Giro d'Italia. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Millionfunnet i skogen i Moss: Saken er oppklart \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Tips fra publikum bidro til en l\u00f8sning p\u00e5 saken. Millionene knyttes til salg av en stor mengde narkotika.", "published_date": "2022-01-24T12:02:24+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/millionfunnet-i-skogen-i-moss_-saken-er-oppklart-1.15825077", "text_body": "Tips fra publikum bidro til en l\u00f8sning p\u00e5 saken. Millionene knyttes til salg av en stor mengde narkotika.I fjor sommer fant to kamerater rundt 2 millioner kroner skjult i en grotte i skogen i Moss.\nN\u00e5 har politiet funnet ut hvordan pengene havnet der. Tips fra publikum om en navngitt person har ledet politiet til en gammel sak om omsetning av en stor mengde narkotika.\nEn mann ble under etterforskningen siktet for \u00abgrov selvvasking\u00bb, ved \u00e5 ha skjult kontanter fra narkotikasalg over en periode p\u00e5 ti \u00e5r.\nSelvvasking er en form for hvitvasking, hvor man sikrer utbytte av egne straffbare handlinger.\n\u2013 Vi var kjent med at han hadde omsatt en stor mengde narkotika og vi visste at det var penger det ikke var gjort rede for. Tipset, knyttet sammen med opplysninger fra den tidligere straffesaken, gjorde at vedkommende i avh\u00f8r erkjente de faktiske forholdene, sier politiadvokat Stian Moltke-Hansen Tveten.\n\n\n\n\nMillionfunnet ble gjort ved V\u00e5penhula i Mossemarka i fjor sommer.\nFoto: Christian Nicolai Bj\u00f8rke/NRK\n\n\nMannen slipper \u00e5 m\u00f8te i retten for \u00e5 ha gjemt pengene.\n\u2013 Han er tidligere straffet for omsetning av narkotika. P\u00e5 grunn av det, og at dette er penger som har ligget i skogen i en god stund, ble det besluttet \u00e5 gi han p\u00e5taleunnlatelse i saken, sier Tveten.\nPolitiet har sl\u00e5tt fast at det n\u00f8yaktige bel\u00f8pet p\u00e5 pengene er 1.998.000 kroner. Disse er inndratt.\nKamerater fant kontanter\nPengene ble funnet ved en tilfeldighet.\n24. juni satt Ole Bisseberg og en kamerat kursen mot en liten grotte i Mossemarka. Grotta huset utstyr for motstandsbevegelsen under 2. verdenskrig.\n\n\n\n\nOle Bisseberg fant kontantene ved en tilfeldighet.\nFoto: Sebastian Nordli / NRK\n\n\nSkjult i fjellet fant kameratene en sekk med flere pakker. De \u00e5pnet en av dem, og den var stappfull av penger.\n\u2013 Jeg lyste med lommelykten inn i hullet og s\u00e5 at det var gjenskinn i noe svart, fortalte Bisseberg til NRK noen dager etter funnet.\n\u2013 Vi ble rimelig sjokkert. Vi sa ikke s\u00e5 mye med det samme og s\u00e5 p\u00e5 hverandre med haka nede p\u00e5 bakken.\nIf\u00f8lge Bisseberg var sedlene datert mellom 1999 og 2004. Kameratene leverte pengene til politiet.\nPolitiet er takknemlige for at kameratene tok kontakt med dem om funnet.\n\u2013 Vi syns det er fint at personer som finner ting, det v\u00e6re seg penger eller andre gjenstander, melder fra til politiet. Det er vi glade for, sier Tveten.\nF\u00e5r finnerl\u00f8nn\nPolitiadvokaten forteller at det er uvanlig at folk kommer over s\u00e5 store summer. Politiet har jobbet teknisk for \u00e5 l\u00f8se saken.\n\u2013 Vi har prim\u00e6rt fokusert p\u00e5 \u00e5 innhente tekniske spor, b\u00e5de knyttet til sedlene og pakkene, hvordan de var pakket inn. Samt unders\u00f8kelser av emballasje og sedlene. Det var klart for politiet tidlig at dette var eldre penger. Vi har innhentet informasjon fra eldre straffesaker, hvor det er penger vi ikke visste hvor var.\n\n\n\n\nKameratene fant kontantene ved en tilfeldighet.\nFoto: Christian Nicolai Bj\u00f8rke/NRK\n\n\nPolitiet slo tidig fast at pengene neppe stammet fra vinningskriminalitet. Tips fra b\u00e5de publikum og interne i politiet l\u00f8ste saken.\nN\u00e5 kan Ole Bisseberg og kameraten vente seg en solid finnerl\u00f8nn.\n\u2013 De vil f\u00e5 utbetalt en finnerl\u00f8nn p\u00e5 10 prosent av bel\u00f8pet. Nesten 100.000 hver.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Smittealarm i langrennsleiren \u2013 Johaug sier hun vil v\u00e6re \u00abskikkelig egoistisk\u00bb \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "SEISER ALM (NRK): Det er bare tre dager til Therese Johaug og den norske langrennsleiren setter seg p\u00e5 flyet til OL i Beijing. Men frem til det skal de gjennom en reise til Norge fylt med risiko.", "published_date": "2022-01-24T13:15:43+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/smittealarm-i-langrennsleiren-_-johaug-sier-hun-vil-vaere-_skikkelig-egoistisk_-1.15824997", "text_body": "SEISER ALM (NRK): Det er bare tre dager til Therese Johaug og den norske langrennsleiren setter seg p\u00e5 flyet til OL i Beijing. Men frem til det skal de gjennom en reise til Norge fylt med risiko.\u2013 Jeg m\u00e5 v\u00e6re vanvittig p\u00e5passelig med alt jeg gj\u00f8r. Unng\u00e5 folk og bruke munnbind, hansker, antibac, ta p\u00e5 minst mulig og rett og slett v\u00e6re skikkelig egoistisk, sier Therese Johaug f\u00e5 timer etter at herrenes sprintlandslagstrener Arild Monsen testet positivt for korona.\nHun kaller hjemturen fra h\u00f8ydeleiren i Seiser Alm \u2013 via M\u00fcnchen \u2013 til Gardermoen for et \u00abkritisk punkt\u00bb f\u00f8r OL i Beijing.\n\u2013 Det er klart at det er det mest kritiske punktet for oss, sier en samstemt Anne Kjersti Kalv\u00e5 til NRK.\n\u2013 P\u00e5 reisen hit s\u00e5 satt jeg med visir og dobbelt munnbind p\u00e5 flyet. Jeg gj\u00f8r s\u00e5 godt jeg kan. Og s\u00e5 er det klart at det er rutefly, ikke charter. Men man m\u00e5 bare v\u00e6re s\u00e5 flink som mulig, sier Heidi Weng til NRK. \n\n\n\nREISER MED VISIR: Heidi Weng sverget til to munnbind og visir da hun dro p\u00e5 h\u00f8ydesamling til Italia. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\n\u2013 Vi har definert at b\u00e5de flyplasser og flyturer er de stedene det er st\u00f8rst risiko for \u00e5 bli n\u00e6rkontakt og smittet. Men det er langt \u00e5 kj\u00f8re bil til Beijing ..., sier langrennssjef Espen Bjervig til NRK.\n\n\n\n\nLANDSLAGSSJEF: Espen Bjervig. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\nDrar hjem via M\u00fcnchen\nEspen Bjervig sier til NRK at reiseruten hjem fra Italia og videre til Beijing i Kina er som f\u00f8lger:\n\nLangrennstroppen skal ta den f\u00f8rste av to obligatoriske PCR-tester f\u00f8r avreise mandag eller tirsdag i italienske Seiser Alm.\nOnsdag 26. januar avsluttes samlingen og de setter kursen mot M\u00fcnchen i Tyskland for \u00e5 fly hjem til Oslo. Landslaget flyr rutefly til Gardermoen.\nP\u00e5 Gardermoen m\u00e5 ut\u00f8verne gjennomf\u00f8re den siste obligatoriske PCR-testen for innreise til Norge og for \u00e5 kunne dra videre til Kina. Landslaget vil benytte seg av en ekspresstest for \u00e5 unng\u00e5 de lange k\u00f8ene og un\u00f8dvendig smitterisiko.\n\n\u2013 Vi m\u00e5 bare v\u00e6re enda mer p\u00e5passelige. Du f\u00e5r ikke gjort annet enn \u00e5 holde avstand, bruke masken og sprite hendene. Men vi m\u00e5 kutte ut \u00e5 spise og drikke p\u00e5 flyet. Vi skal sprite setene, ikke ta av oss masken og bare sitte der rolig p\u00e5 flyet, sier Bjervig.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUt\u00f8vere definert som n\u00e6rkontakter \u2013 Beijing-turen utsettes trolig \n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Vi er p\u00e5 oppl\u00f8pet n\u00e5, og da m\u00e5 vi v\u00e6re vanvittig p\u00e5passelige de siste dagene, sier Johaug. \nLangrennsstjernen er tydelig p\u00e5 at de holdt god avstand til gutta under treningsleiren. N\u00e5r hun returnerer til Norge vil hun tilbringe det siste d\u00f8gnet med forloveden Nils Jakob Hoff. Flere landslagsl\u00f8pere tilbringer den siste natten p\u00e5 hotell ved Gardermoen. \n\u2013 Han kommer til \u00e5 ta to PCR-tester for \u00e5 v\u00e6re p\u00e5 den sikre siden.\nKvelden 27. januar setter ut\u00f8verne seg p\u00e5 flyet som skal ta dem til Beijing.\n\u2013 Vi skal ikke sende noen til Kina med mindre man er 100 prosent sikker p\u00e5 at de er smittefrie ved avreise, sier Bjervig.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Ser du hvem som skjuler seg bak Subwoolfer? \u2013 Melodi Grand Prix \u2013 Eurovision Song Contest \u2013 NRK", "ingress": "P\u00e5 Twitter og Jodel spekuleres det n\u00e5 i hvem som er Subwoolfer i MGP. To karer har gjemt seg bak maskene, og vi har gravd litt i identiteten deres.", "published_date": "2022-01-24T12:17:09+01:00", "url": "https://www.nrk.no/mgp/ser-du-hvem-som-skjuler-seg-bak-subwoolfer_-1.15816627", "text_body": "P\u00e5 Twitter og Jodel spekuleres det n\u00e5 i hvem som er Subwoolfer i MGP. To karer har gjemt seg bak maskene, og vi har gravd litt i identiteten deres.Gaute Orm\u00e5sen og Ben Adams, Ylvis-br\u00f8drene og Erik og Kriss, er blant kjendisene folk tror skjuler seg bak maskene. Men ingenting er umulig \u2013 det kan ogs\u00e5 v\u00e6re at det er to helt ukjente mennesker.\nVi har f\u00e5tt lov \u00e5 grave litt i identiteten deres, og har f\u00e5tt stille dem \u00abti sp\u00f8rsm\u00e5l\u00bb. Her er svarene vi fikk.\n\nSpill av lydTrykk for \u00e5 h\u00f8re l\u00e5ten til Subwoolfer\n\n\n\nHvem er egentlig Keith og Jim?\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nSubwoolfer best\u00e5r av br\u00f8drene Keith og Jim som m\u00f8ttes for 4,5 milliarder \u00e5r siden, da m\u00e5nen var en egen planet. Siden da har de erobret hver eneste planet i universet med musikken sin, og er dermed det st\u00f8rste bandet i galaksen \u2013 noensinne.\n\n\n\n1. Hvordan er det \u00e5 v\u00e6re med i MGP?\nMGP er naturligvis en glede \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5, det er jo den mest prestisjefulle scenen i hele universet!\n2. Har dere v\u00e6rt med p\u00e5 et slikt show som MGP f\u00f8r?\nVi er jo universets st\u00f8rste band og har v\u00e6rt med p\u00e5 hver eneste musikkonkurranse i hele galaksen, og selvf\u00f8lgelig har vi vunnet alle. Vi vant b\u00e5de, X-Y og Z- Faktor p\u00e5 Saturn. Den st\u00f8rste scenen var enorm. Den likner p\u00e5 den vi har i musikkvideoen v\u00e5res! Den m\u00e5 dere se, for Jim er s\u00e5 flink til \u00e5 danse der. \n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\n3. Har dere st\u00e5tt p\u00e5 en stor scene f\u00f8r? Vi har v\u00e6rt aktive i flere milliarder \u00e5r, s\u00e5 vi har jo gjort dette noen ganger n\u00e5, men tyngdekraften her p\u00e5 jorden var litt annerledes, s\u00e5 det har v\u00e6rt litt utfordringer med \u00e5 utf\u00f8re bevegelser slik som vi pleier. Keith pleier \u00e5 kunne hoppe mye h\u00f8yere.\nHar vi sett dere p\u00e5 TV f\u00f8r? Selvf\u00f8lgelig har dere sett oss p\u00e5 TV, vi er jo galaksens st\u00f8rste band, s\u00e5 det skulle jo bare mangle. \n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\n4. Er dere klare for \u00e5 underholde? Vi er klare for \u00e5 underholde. Keith har \u00f8vd ekstra mye p\u00e5 dansen v\u00e5r, og p\u00e5 den ene \u00f8velsen ble han s\u00e5 st\u00f8l i armen at han ikke klarte \u00e5 danse p\u00e5 flere dager. Jim synes skogen p\u00e5 jorden er fin, for s\u00e5nn har vi ikke p\u00e5 m\u00e5nen. Jeg tror ulvene p\u00e5 jorden ogs\u00e5 er veldig spent p\u00e5 MGP, for de har supersonisk h\u00f8rsel og har lenge fors\u00f8kt \u00e5 synge med, der de har hylt mot m\u00e5nen! \n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\n5. Er dere br\u00f8dre? Vi er br\u00f8dre, det har vi alltid v\u00e6rt. Det som er litt spesielt akkurat n\u00e5 er at n\u00e5r vi lander p\u00e5 en ny planet s\u00e5 kopierer vi adferden til det f\u00f8rste vesenet vi m\u00f8ter, mens jeg var heldig nok til \u00e5 rekvirere en jordboer til \u00e5 bli oversetter, s\u00e5 traff Jim et eller annet dyr da vi landa i skogen oppi her, s\u00e5 n\u00e5 er det litt vanskelig \u00e5 snakke sammen bare. \n6. Det sirkulerer en del spekulasjoner om dere. Hva tenker dere om det, og er det noen som har gjettet riktig s\u00e5 langt? Ja, det er klart det blir mange spekulasjoner om oss, det spekuleres i om vi har flere sanger og de lurer p\u00e5 om de ogs\u00e5 kommer til \u00e5 handle om ulver og bananer, men det kan vi ikke si enn\u00e5. Men vi lover at det kan bli magisk! Joda vi har flere sanger som allerede er megahits p\u00e5 andre planeter og som vi gleder oss til \u00e5 slippe p\u00e5 jorden! \n7. N\u00e5r kommer dere til \u00e5 ta av dere maskene og vise identiteten deres? Hvilke masker? Vi er jo Keith og Jim.\n8. Har dere spilt i utlandet f\u00f8r? Give The Wolf a Banana er en sang med en dyp og meningsfylt tekst, basert p\u00e5 ekte hendelser fra jorden. Den betyr veldig mye for oss! Pluss at den har navnene v\u00e5re i seg. Vi syntes s\u00e5 synd p\u00e5 alle menneskene som ikke t\u00f8r \u00e5 la sine bestem\u00f8dre v\u00e6re alene i skogen, og da kom vi p\u00e5 en genial ide. Hvorfor kan man ikke bare gi bananer til ulvene \u2013 s\u00e5 kan man redde livet til en bestemor eller to!?\n9. Er dere klare for Eurovision om dere kommer s\u00e5 langt? N\u00e5r vi vinner s\u00e5 har vi tenkt til \u00e5 feire med det dere jordboere liker aller best. Vi m\u00f8tte en veldig engasjert kar oppi skogen her, Paul Jefferson mener jeg \u00e5 huske at han het. Han sa vi m\u00e5tte smake Eventyrbrus, for det er det beste som finnes. \nBle du noe klokere?\n\n\n\n\n        Hvem tror du Subwoolfer er?\n      \n\n\n\nErik og Kriss\nKarpe\nYlvis\nHerman Flesvig og Robert Stoltenberg\nGaute Orm\u00e5sen og Ben Adams\nMartin Beyer-Olsen og Lars Berrum\n\nVis resultat\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n\nKoronakrise i MGP\nDisse skal v\u00e6re med i MGP\nLily L\u00f6we: Fra \u00abR\u00e5debank\u00bb til MGPSubwoolfer best\u00e5r av br\u00f8drene Keith og Jim som m\u00f8ttes for 4,5 milliarder \u00e5r siden, da m\u00e5nen var en egen planet. Siden da har de erobret hver eneste planet i universet med musikken sin, og er dermed det st\u00f8rste bandet i galaksen \u2013 noensinne.", "topic": "mgp"}, {"headline": "FHI-studie: 73 prosent lavere risiko for innleggelse med omikron \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Smittede med omikron-varianten hadde 73 prosent lavere risiko for sykehusinnleggelse sammenlignet med deltavarianten, viser ny FHI-studie.", "published_date": "2022-01-24T14:44:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/fhi-studie_-73-prosent-lavere-risiko-for-innleggelse-med-omikron-1.15825211", "text_body": "Smittede med omikron-varianten hadde 73 prosent lavere risiko for sykehusinnleggelse sammenlignet med deltavarianten, viser ny FHI-studie.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Funnene bidrar til \u00f8kt kunnskap og viser at det er lavere risiko for alvorlig sykdom blant personer smittet med omikron enn med deltavarianten. Dette er i tr\u00e5d med resultater presentert i rapporter fra en rekke land, sier avdelingsdirekt\u00f8r Line Vold i FHI i en pressemelding.\nSmitten skyter i v\u00e6ret\nStudien er basert p\u00e5 39.524 omikron-smittede i Norge som testet positivt mellom 6. desember i fjor og 9. januar i \u00e5r.\n91 av de smittede i studien ble innlagt.\nStudien er enda ikke fagfellevurdert, og er publisert i en s\u00e5kalt preprint.\nDe siste ukene har smittetallene skutt i v\u00e6ret i Norge, samtidig som antall innlagte har g\u00e5tt ned sammenlignet med toppen i desember i fjor:\n\n\n\n\n\nTo doser kan gi d\u00e5rligere beskyttelse\nForskerne fant at bare 1 eller 2 vaksinedoser ga noe mindre reduksjon i risiko for sykehusinnleggelse sammenlignet med deltavarianten.\nReduksjonen i risiko for innleggelse var omtrent like god for de som har f\u00e5tt 3 vaksinedoser sammenlignet med uvaksinerte, med 86 prosent reduksjon for omikron og 88 prosent reduksjon for delta.\nMen fordi omikronvarianten er mye mer smittsom, advarer FHI om at belastningen p\u00e5 sykehus likevel kan bli betydelig.\n\n\n\n\nFoto: Even Bj\u00f8rings\u00f8y Johnsen / NRK\n\n\n\u2013 Den lavere risikoen for sykehusinnleggelse knyttet til omikron inneb\u00e6rer ikke n\u00f8dvendigvis at vi forventer en redusert belastning for sykehussektoren. Man m\u00e5 ogs\u00e5 ta hensyn til at omikron er mer smittsom enn delta, samt at vaksineeffekten ser ut til \u00e5 v\u00e6re lavere mot omikron, sier Vold.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "norge"}, {"headline": "Staten vil ikkje reversere omstridd turnuskrav \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Helsedepartementet vil ikkje endre p\u00e5 regelen som gjer at danske legar flyttar fr\u00e5 Noreg. P\u00e5 same tid er det strid om regelen bryt med E\u00d8S-avtalen.", "published_date": "2022-01-24T13:42:37+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/staten-vil-ikkje-reversere-omstridd-turnuskrav-1.15818613", "text_body": "Helsedepartementet vil ikkje endre p\u00e5 regelen som gjer at danske legar flyttar fr\u00e5 Noreg. P\u00e5 same tid er det strid om regelen bryt med E\u00d8S-avtalen.\u2013 Vi jobbar systematisk med forslag til korleis vi kan forbetre fastlegeordninga, men vi kan ikkje l\u00f8yse det ved \u00e5 lempe p\u00e5 kvaliteten til spesialistutdanninga, seier statssekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet, Ole Henrik Krat Bj\u00f8rkholt (Ap).\nMed det parkerer han h\u00e5pet til den danske legen Abdinasir Hussein, som jobbar som lege i F\u00f8rde. Enn s\u00e5 lenge.\nFor i mai er det slutt.\nForklaringa er ein ny regel fr\u00e5 2019 som ikkje godtar hans danske turnusteneste, men krev at han ogs\u00e5 gjennomf\u00f8rer ein norsk turnus.\n\u2013 Eg tykkjer det er rart n\u00e5r vi samstundes snakkar om ei fastlegekrise, seier han.\nNRK har dei siste vekene fortalt om fleire danske legar som vurderer \u00e5 flytte eller allereie har reist attende til heimlandet p\u00e5 grunn av det nye kravet.\n\u2013 Absurd og eit eksempel p\u00e5 at styresmaktene ikkje forst\u00e5r kva det er bruke sunn fornuft, seier J\u00f8rgen Skavlan, ogs\u00e5 kjent som \u00abNoregs mest popul\u00e6re fastlege\u00bb.\nI alt er det 28.659 yrkesaktive legar i Noreg under 70 \u00e5r (per 20. april 2020). Nesten halvparten av desse (43,5 prosent) er utdanna i utlandet.\n\n\nYrkesaktive leger i Norge\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n* Det er 82,6 % norske statsborgerne (n = 23 674) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge per 20. april 2020.Av disse norske statsborgerne er 66,8 % utdannet i Norge if\u00f8lge v\u00e5re data, 15 791 av 23 674, mens 7 883 eller 33,2 % er utdannet i utlandet.  * Av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge er 17,3 % utenlandske statsborgerne (n = 4 985)av disse er 5,9 % utdannet i Norge (som blant disse kommer p\u00e5 femteplass med 295 av 4 985) og 94,1 % utdannet i utlandet, 4 690 av 4 985.  * Samlet sett er det dermed, uavhengig av statsborgerskap, 56,5 % (n = 16 190) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge, som er utdannet i Norgemens 43,5 % (n = 12 469) er utdannet i utlandet, flest i Polen, 21,5 % av de utenlansk utdannede (n = 2 686), dernest Tyskland, Ungarn, Danmark, Sverige, Slovakia, Tsjekkia, Irland, Russlad, Serbia, Nederland, Romania, Storbritannia, Litauen og Latvia, i denne rekkef\u00f8lgen.\nKilde: Legeforeningen\n\n\n\n\n\n\n\nIKKJE KVALITETEN: \u2013 Eg \u00f8nsker \u00e5 understreke at denne situasjonen ikkje har oppst\u00e5tt fordi det er tvil om kvaliteten p\u00e5 dei danske medisinutdanningane, seier helse- og omsorgsminister Ingvild Kjerkol (Ap).\n\nFoto: Even Bj\u00f8rings\u00f8y Johnsen / NRK\n\n\n\nKan vere i strid med E\u00d8S-avtalen\nRegelendringa er motivert av eit \u00f8nske om \u00e5 heve kompetansen blant legar i spesialisering \u00absidan kommunane m\u00e5 yte meir komplekse helse- og omsorgstenester\u00bb.\nMen motstanden er stor, og blant legar i f\u00f8rstelinja vert det hevda at \u00abvi har ikkje r\u00e5d til \u00e5 stille slike formalkrav\u00bb og at \u00abdet beste vert det godes fiende\u00bb.\n\nLegeutdanning i Noreg og Danmark\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nLegeutdanninga i Noreg\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, s\u00f8kjer ein Helsedirektoratet om autorisasjon som lege.\nDei fleste vidareutdannar seg som spesialist. Spesialistutdanninga er delt i tre delar.\nF\u00f8rste del blir kalla \u00abLIS 1\u00bb, som st\u00e5r for lege i spesialisering del 1.\n\u00abLIS 1\u00bb er felles for alle spesialiseringar og har erstatta den tidlegare turnustenesta. Den best\u00e5r framleis av praksis p\u00e5 sjukehus og i den kommunale helse- og omsorgstenesta.\nTotalt er praksisen i eitt og eit halvt \u00e5r.\n\nLegeutdanninga i Danmark\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, f\u00e5r ein autorisasjon som lege. For \u00e5 f\u00e5 sj\u00f8lvstendig virke m\u00e5 ein gjennomf\u00f8ra klinisk basisutdanning (KBU). Denne best\u00e5r av praksis p\u00e5 eit sjukehus, medisinsk eller kirurgisk avdeling, og allmennpraksis eller p\u00e5 psykiatrisk avdeling.\nTotalt er praksisen eitt \u00e5r.\nEtter er gjennomf\u00f8rt turnusteneste, og at ein har f\u00e5tt autorisasjon som lege i Danmark, m\u00e5 ein s\u00f8kja om autorisasjon som lege i Noreg,\nEtter ein har f\u00e5tt autorisasjon, m\u00e5 ein s\u00f8kja \u00abLIS 1\u00bb.\n\nLegeforeningen har i fleire rundar bedt helsemyndigheitene om \u00e5 endre forvaltningspraksis slik at praksisteneste (slik som KBU) fr\u00e5 andre E\u00d8S-land kan vurderast som teljande mot LIS 1.\nDet sentrale sp\u00f8rsm\u00e5let i saka er lovlegheita av det norske regelverket som fastset krav om LIS 1 som vilk\u00e5r for LIS 2/3, jf. spesialistforskrifta \u00a7 18, som if\u00f8lge Helsedirektoratet gjeld for alle legar uavhengig av utdanningsland.\nLegeforeningen har argumentert for at det norske regelverket som krev LIS 1 for legar med praksisteneste fr\u00e5 andre E\u00d8S-land m\u00e5 vere i strid med E\u00d8S-avtalens regler om dei fire fridomar.\n\n\n\nLegeforeningen har difor bedt helsemyndigheitene om \u00e5 endre praksis. \nI tillegg til \u00e5 drive politisk p\u00e5verknad har dei utfordra departementet p\u00e5 det juridiske grunnlaget for den nye praksisen. \nLegeforeningens p\u00e5stand er at det nye kravet strider med E\u00d8S-avtalen om dei fire fridomar.\n\u2013 Vi registrerer at departementet ikkje kommenterer dette i sitt svar til oss, seier Kristin Kornelia Utne i Legeforeningen.\nDepartementet, p\u00e5 sin side, meiner dei har dr\u00f8fta sp\u00f8rsm\u00e5let n\u00e5r dei skriv at \u00abdette (er) ikkje eit sp\u00f8rsm\u00e5l om godkjenning av yrkeskvalifikasjonar, men eit sp\u00f8rsm\u00e5l om akademisk innpassing.\u00bb\nStatssekret\u00e6r Krat Bj\u00f8rkholt utdjupar: \n\u2013 Det s\u00f8kjast ikkje om tilgang til eit lovregulert yrke, men om \u00e5 kome inn p\u00e5 ein spesiell stad i spesialistutdanninga. Akademisk godkjenning er verken regulert av direktivet eller av E\u00d8S-avtalen.\n\u2013 Dei reelle kvalifikasjonane som skal leggjast til grunn\nHilde Ellingsen, partnar i Advokatfirmaet Lund & Co, er ekspert i E\u00d8S-rett.\n\u2013 Det er klar praksis fr\u00e5 EU- og EFTA-domstolen at kvalifikasjonar erverva i andre EU/E\u00d8S-statar skal bli godkjent i den grad dei svarer til det som krevjast i Noreg. Det er dei reelle kvalifikasjonane til s\u00f8karen som skal leggjast til grunn, uavhengig av formelle merkelappar, seier ho. \nSenioradvokat og E\u00d8S-ekspert Dag S\u00f8rlie Lund viser til ein fersk uttale fr\u00e5 EFTA-domstolen i den s\u00e5kalla Lindberg-saka (som gjeld tannlegeutdanning). \n\u2013 Der g\u00e5r det klart fram at det skal skje ein konkret vurdering i kvart enkelt tilfelle, seier han.\n\u2013 Og om utdanninga ikkje er lik nok, m\u00e5 staten grunngje kva som eventuelt manglar.\nHelse- og omsorgsminister Ingvild Kjerkol (Ap) har tidlegare sagt at ho vil \u00abunderstreke at denne situasjonen ikkje har oppst\u00e5tt fordi det er tvil om kvaliteten p\u00e5 dei danske medisinutdanningane\u00bb.\n\n\n\n\nI STRID: Legeforeningens meiner kravet om \u00abLIS1\u00bb strider med E\u00d8S-avtalen. \u2013 Vi registrerer at departementet ikkje kommenterer dette, seier Kristin Kornelia Utne i Legeforeningen.\nFoto: Michaela Klouda / Yngre legers forening\n\n\n\n\n\nE\u00d8S-avtalen\n\n\n\n\nFoto: Roger Sevrin Bruland / NRK\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nE\u00d8S-avtalen mellom EU og EFTA gir Norge, Island og Liechtenstein adgang til EUs indre marked.\nNorge skrev under avtalen i 1992, og den tr\u00e5dte i kraft i 1994.\nI prinsippet skal \u00abde fire friheter\u00bb (varer, arbeidskraft, tjenester og kapital) flyte fritt over grensene.\nUnder EU-utvidelsen i 2003 ble en ny E\u00d8S-avtale fremforhandlet, og Norge m\u00e5tte blant annet forplikte seg til \u00e5 betale 1,7 milliarder kroner i \u00e5rlig bidrag til sosial utjevnning i de nye EU-landene.\nI 2007 ble avtalen utvidet da EU ble utvidet med Romania og Bulgaria. Avtalen ble videre utvidet da Kroatia ble medlem i 2013. \nNorge dekker rundt 97 prosent av bidragene fra EFTA-siden. I perioden 2009-2014 utgj\u00f8r dette cirka 3 milliarder kroner per \u00e5r. Totalt er det snakk om 15 milliarder kroner for fem\u00e5rsperioden.\nInnev\u00e6rende periode er det er de 16 fattigste landene i EU som f\u00e5r st\u00f8tte.\nPolen f\u00e5r mest, omlag 5 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode.\nRomania f\u00e5r andre mest, omlag 2,6 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode. \n\nKilde: Store norske leksikon (snl.no), regjeringen.no\n\n\n\n\u2013 Respektlaust overfor danske legar\nI alt er det 130.000 nordmenn som manglar fastlege, og halvparten av kommunane seier at dei har store utfordringar med \u00e5 skaffe nok helsepersonell.\nKommuneoverlege i H\u00f8yanger, Kristine Brix Longfellow, stiller seg uforst\u00e5ande til det som skjer.\n\u2013 Her har dei gjort noko som ikkje er gjennomtenkt i ein periode med fastlegemangel. Dette er respektlaust overfor danske legar med god erfaring og kompetanse, seier ho.\n\nHei!Har du tanker om saken du har lest, eller innspill til noe jeg b\u00f8r vite om? Send meg en e-post!H\u00e5vard NyhusVaktsjefSend meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNy regel gjer at dansk legepar m\u00e5 pakke og reise* Det er 82,6 % norske statsborgerne (n = 23 674) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge per 20. april 2020.Av disse norske statsborgerne er 66,8 % utdannet i Norge if\u00f8lge v\u00e5re data, 15 791 av 23 674, mens 7 883 eller 33,2 % er utdannet i utlandet.  * Av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge er 17,3 % utenlandske statsborgerne (n = 4 985)av disse er 5,9 % utdannet i Norge (som blant disse kommer p\u00e5 femteplass med 295 av 4 985) og 94,1 % utdannet i utlandet, 4 690 av 4 985.  * Samlet sett er det dermed, uavhengig av statsborgerskap, 56,5 % (n = 16 190) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge, som er utdannet i Norgemens 43,5 % (n = 12 469) er utdannet i utlandet, flest i Polen, 21,5 % av de utenlansk utdannede (n = 2 686), dernest Tyskland, Ungarn, Danmark, Sverige, Slovakia, Tsjekkia, Irland, Russlad, Serbia, Nederland, Romania, Storbritannia, Litauen og Latvia, i denne rekkef\u00f8lgen.\nKilde: LegeforeningenLegeutdanninga i Noreg\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, s\u00f8kjer ein Helsedirektoratet om autorisasjon som lege.\nDei fleste vidareutdannar seg som spesialist. Spesialistutdanninga er delt i tre delar.\nF\u00f8rste del blir kalla \u00abLIS 1\u00bb, som st\u00e5r for lege i spesialisering del 1.\n\u00abLIS 1\u00bb er felles for alle spesialiseringar og har erstatta den tidlegare turnustenesta. Den best\u00e5r framleis av praksis p\u00e5 sjukehus og i den kommunale helse- og omsorgstenesta.\nTotalt er praksisen i eitt og eit halvt \u00e5r.\n\nLegeutdanninga i Danmark\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, f\u00e5r ein autorisasjon som lege. For \u00e5 f\u00e5 sj\u00f8lvstendig virke m\u00e5 ein gjennomf\u00f8ra klinisk basisutdanning (KBU). Denne best\u00e5r av praksis p\u00e5 eit sjukehus, medisinsk eller kirurgisk avdeling, og allmennpraksis eller p\u00e5 psykiatrisk avdeling.\nTotalt er praksisen eitt \u00e5r.\nEtter er gjennomf\u00f8rt turnusteneste, og at ein har f\u00e5tt autorisasjon som lege i Danmark, m\u00e5 ein s\u00f8kja om autorisasjon som lege i Noreg,\nEtter ein har f\u00e5tt autorisasjon, m\u00e5 ein s\u00f8kja \u00abLIS 1\u00bb.\n\nLegeforeningen har i fleire rundar bedt helsemyndigheitene om \u00e5 endre forvaltningspraksis slik at praksisteneste (slik som KBU) fr\u00e5 andre E\u00d8S-land kan vurderast som teljande mot LIS 1.\nDet sentrale sp\u00f8rsm\u00e5let i saka er lovlegheita av det norske regelverket som fastset krav om LIS 1 som vilk\u00e5r for LIS 2/3, jf. spesialistforskrifta \u00a7 18, som if\u00f8lge Helsedirektoratet gjeld for alle legar uavhengig av utdanningsland.\nLegeforeningen har argumentert for at det norske regelverket som krev LIS 1 for legar med praksisteneste fr\u00e5 andre E\u00d8S-land m\u00e5 vere i strid med E\u00d8S-avtalens regler om dei fire fridomar.E\u00d8S-avtalen mellom EU og EFTA gir Norge, Island og Liechtenstein adgang til EUs indre marked.\nNorge skrev under avtalen i 1992, og den tr\u00e5dte i kraft i 1994.\nI prinsippet skal \u00abde fire friheter\u00bb (varer, arbeidskraft, tjenester og kapital) flyte fritt over grensene.\nUnder EU-utvidelsen i 2003 ble en ny E\u00d8S-avtale fremforhandlet, og Norge m\u00e5tte blant annet forplikte seg til \u00e5 betale 1,7 milliarder kroner i \u00e5rlig bidrag til sosial utjevnning i de nye EU-landene.\nI 2007 ble avtalen utvidet da EU ble utvidet med Romania og Bulgaria. Avtalen ble videre utvidet da Kroatia ble medlem i 2013. \nNorge dekker rundt 97 prosent av bidragene fra EFTA-siden. I perioden 2009-2014 utgj\u00f8r dette cirka 3 milliarder kroner per \u00e5r. Totalt er det snakk om 15 milliarder kroner for fem\u00e5rsperioden.\nInnev\u00e6rende periode er det er de 16 fattigste landene i EU som f\u00e5r st\u00f8tte.\nPolen f\u00e5r mest, omlag 5 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode.\nRomania f\u00e5r andre mest, omlag 2,6 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode. \n\nKilde: Store norske leksikon (snl.no), regjeringen.no", "topic": "vestland"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15825507.1.15825507", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n11:55\n\n\nSverre Stensheim er d\u00f8d\nDen tidlegare langrennsl\u00f8paren Sverre Steinsheim er d\u00f8d, 88 \u00e5r gammal.\nStensheim gjekk bort laurdag kveld. Han blir omtalt som ei kjempe i norsk skisport, og han er den einaste i etterkrigstida som har vunne femmila i Holmenkollen tre \u00e5r p\u00e5 rad. Det gjorde han fr\u00e5 1959 til 1961. Han vann femmila ogs\u00e5 i Lahti i 1962.\nOppd\u00f8len, som representerte idrettslaget Sn\u00f8hetta, tok to NM-gull p\u00e5 30 kilometer i 1959 og 1960, men blei aldri meister p\u00e5 det han rekna som sin spesialdistanse, 50 kilometer.\nI OL og VM klatra han aldri opp p\u00e5 sigerspallen. Hans beste plassering var femteplassen p\u00e5 50 kilometer i OL 1964.\nStensheim vart tildelt Morgenbladets gullmedalje i 1959 og Holmenkollmedaljen i 1960.25. januar\n2022\nkl.\n11:43\n\n\nMowinckel n\u00e6rmest av de norske i Italia\nRagnhild Mowinckel er beste norske alpinist p\u00e5 forel\u00f8pig 7.-plass i den f\u00f8rste omgangen av storslal\u00e5mrennet i italienske Kronplatz. Petra Vlhov\u00e1 leder.\nMowinckel startet bra og ledet med seks hundredeler ned til Vlhov\u00e1 ved f\u00f8rste mellomtid. Nedover i den italienske traseen gikk likevel tiden for fort for henne, og hun var i m\u00e5l 74/100 sekund bak slovaken.\nThea Louise Stjernesund, som har slitt i innledningen av \u00e5rets sesong, leverte en bra omgang og var i m\u00e5l 1,63 bak Vlhov\u00e1. Stjernesund jublet av glede i m\u00e5lomr\u00e5det.\nMina F\u00fcrst Holtmann var i m\u00e5l 1,50 sekunder bak Vlhov\u00e1. Maria Tviberg er 1,98 bak.\nTeknikkspesialisten Vlhov\u00e1 har enn\u00e5 ikke vunnet i storslal\u00e5m denne sesongen, men hun st\u00e5r med fem seirer i slal\u00e5m.\nTirsdag fikk hun det virkelig til \u00e5 svinge i den italienske traseen. Fra f\u00f8rste startnummer var hun i m\u00e5l p\u00e5 tiden 59,98, noe ingen matchet i 1. omgang.\nSvenske Sara Hector er n\u00e6rmest Vlhov\u00e1 med 34 hundredeler. Bak der f\u00f8lger den amerikanske stjernen Mikaela Shiffrin, 59 hundredeler bak.\nFinaleomgangen starter 13.30. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n10:47\n\n\nAlle norske herrel\u00f8pere definert som n\u00e6rkontakter\nAlle norske herrelangrennsl\u00f8pere p\u00e5 landslaget er definert som n\u00e6rkontakter av koronasmittede Arild Monsen. Dermed utsettes OL-utreisen.\n\u00abI forlengelse av g\u00e5rdagens situasjon, hvor trener Arild Monsen testet positiv for covid ved hjemreise fra Seiser Alm til Norge, er det n\u00e5 klart at alle OL-uttatte menn i langrennstroppen er definert som n\u00e6rkontakter\u00bb, melder Norges Skiforbund.\n\u00abL\u00f8perne blir boende i h\u00f8yden til dagen f\u00f8r avreise Kina\u00bb, heter det.\nDet betyr at avreise til Beijing for de \u00e5tte, mannlige OL-uttatte langrennsl\u00f8perne utsettes i fire dager fra 27. til 31. januar 2022.\nDet er forel\u00f8pig ikke avklart om ogs\u00e5 kvinnel\u00f8perne m\u00e5 utsette sin reise.25. januar\n2022\nkl.\n10:31\n\n\nDiscovery holder kommentatorene hjemme under OL\nRettighetshaver Discovery velger \u00e5 flytte all kommenteringen av OL-\u00f8velsene i Beijing tl Norge, melder VG og Expressen.\nGrunnen er usikkerhet knyttet til karantene og isolasjon. Expressen skriver at heller ikke de svenske kommentatorene drar til Kina.\nDen opprinnelige planen til Discovery var \u00e5 sende 44 personer til Beijing. Den nye planen er n\u00e5 \u00e5 sende 20 personer.\nDet forteller Discoverys kommunikasjonsdirekt\u00f8r Hanne McBride til VG.\n\u2013 Det er utfordrende \u00e5 produsere et s\u00e5 stort arrangement som OL i en pandemi, og det er knyttet usikkerhet til eventuelle karantener og isolasjon ved ankomst i Beijing.\n\u2013 Forholdene er uforutsigbare, og for \u00e5 minimere risiko knyttet til produksjonen og de redaksjonelle teamene, har vi besluttet \u00e5 sende f\u00e6rre folk enn planlagt.\nBeijing-lekene starter 4. februar.25. januar\n2022\nkl.\n10:17\n\n\nSyv ut\u00f8vere tatt ut til Paralympics \nOlympiatoppen tok tirsdag ut syv nye ut\u00f8vere til Paralympics i Beijing. Tidligere er det tatt ut seks ut\u00f8vere til Paralympics, og det er forventet at troppen vil best\u00e5 av cirka 15 ut\u00f8vere.\nAlpint:\nJesper Saltvik Pedersen Plogen Skiklubb.\nLangrenn:\nTrygve Toskedal Larsen Trysil Idrettslag.\nIndira Milena Hopsdal Liseth Viking Turn og Idrettsforening.\nVilde Nilsen Kval\u00f8ysletta Skilag.\nThomas Karb\u00f8l Oxaal Sauda Idrettslag.\nOle Martin Lid (ledsager til Thomas Karb\u00f8l Oxaal) Tomrefjord Idrettslag.\nBirgit Lovise R\u00f8kkum Skarstein Frol Idrettslag.25. januar\n2022\nkl.\n08:57\n\n\nLandslagstrener Iversen testet negativt\nTrener for kvinnelandslaget i langrenn, Ole Morten Iversen, har testet negativt p\u00e5 en PCR-test. Han har ogs\u00e5 testet negativt p\u00e5 hurtigtestene. Det skriver Dagbladet.\nDermed kan han trolig reise til OL i Beijing som planlagt 27. januar.\nMandag ble det kjent at sprintlandslandslagtrener Arild Monsen hadde testet positivt ved ankomst til Gardermoen etter at han og Iversen hadde reist hjem fra Italia sammen.\nLangrennssjef Espen Bjervig fortalte da at det er l\u00f8pere som vil bli definert som n\u00e6rkontakter etter Monsens positive test. Dermed kan noen av de bli satt i karantene if\u00f8lge italienske regler. Det vil i s\u00e5 fall endre reiseplanene.25. januar\n2022\nkl.\n08:48\n\n\nNadal slet seg til semifinale \nRafael Nadal brukte fem sett og over fire timer p\u00e5 \u00e5 sl\u00e5 Denis Shapovalov tirsdag, og tok seg med det videre til semifinalen i Australian Open.\nOppgj\u00f8ret var over etter fire timer og \u00e5tte minutter, og Nadal vant til slutt 3-2 i sett. Dermed fortsetter jakten p\u00e5 den 21. Grand Slam-tittelen.\nI kvinnenes kvartfinaler ble fjerdeseedede Barbora Krejcikova sl\u00e5tt ut av Madison Keys. French Open-vinner Krejc\u00edkov\u00e1 tapte i strake sett med 3-6, 2-6.25. januar\n2022\nkl.\n07:42\n\n\nAustralian Open snur i Peng Shuai-strid\nAustralian Open har valgt \u00e5 omgj\u00f8re sitt forbud mot \u00e5 b\u00e6re t-skjorter med p\u00e5skriften \u00abWhere is Peng Shuai\u00bb under tennisturneringen. Plakater og bannere vil imidlertid fortsatt v\u00e6re forbudt, skriver The Guardian.\nArrang\u00f8rene har f\u00e5tt mye kritikk etter at de ba en tilskuer ta av seg en t-skjorte som refererte til den kinesiske tennisspilleren. Beslutningen ble begrunnet med at det ikke er tillatt med bekledning eller bannere som er av politisk art. Tennislegende Martina Navratilova anklaget blant annet Tennis Australia for \u00e5 \u00abkapitulere\u00bb overfor Kina.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt.\nKvinnenes internasjonale tennisforbund (WTA) reagerte med \u00e5 droppe alle planlagte turneringer i Kina og Hongkong i 2022 p\u00e5 grunn av saken.\nPeng er senere observert offentlig, og hun har hatt en videosamtale med IOC (Den internasjonale olympiske komit\u00e9) 21. november, men det er uklart om hun er trygg og fri.25. januar\n2022\nkl.\n06:25\n\n\nZuccarello og Minnesota Wild med storseier \nMats Zuccarello noterte seg for ett m\u00e5l og en assist da Minnesota Wild slo Montreal Canadiens 8-2 i en kamp i NHL natt til tirsdag norsk tid.\nMontreal Canadiens sto for kampens f\u00f8rste scoring etter halvannet minutt. Deretter dominerte Wild fullstendig, og mot slutten av andre periode var stillingen 5-1 til Wild.\nZuccarello sto for det femte m\u00e5let etter 19.29, helt p\u00e5 tampen av andre periode. Zuccarello plukket opp pucken p\u00e5 egen banehalvdel og spilte den fram og tilbake til Kirill Kaprizov f\u00f8r han satte den i m\u00e5l fra en ganske trang vinkel. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:55\n\n\nAP: Seks d\u00f8de utenfor stadion i forbindelse med kamp i afrikamesterskapet\nLokale myndigheter i Kamerun bekrefter overfor nyhetsbyr\u00e5et AP at minst seks er d\u00f8de etter en hendelse ved Olembe Stadion.\nArenaen er der Kamerun og Komorene m\u00f8ttes til \u00e5ttedelsfinalen i Afrikamesterskapet i fotball mandag.\nIf\u00f8lge AP opplyser guvern\u00f8ren i det aktuelle omr\u00e5det, Naseri Paul Biya, at antallet omkomne kan v\u00e6re h\u00f8yere.\nKaoset skal ha oppst\u00e5tt da en stor menneskemengde skal ha fors\u00f8kt \u00e5 ta seg inn p\u00e5 fotballarenaen i Yaounde, der Kamerun skulle spille \u00e5ttedelsfinale mot Komorene.\nAnsatte ved Messassi-sykehuset i n\u00e6rheten opplyser \u00e5 ha mottatt minst 40 skadde personer etter episoden. (NRK/NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n22:11\n\n\nKoronarammet Komorene med utespiller i m\u00e5l \u2013 utsl\u00e5tt av Afrikamesterskapet\nKomorene slet med koronasmitte i spillertroppen og m\u00e5tte bruke en utespiller i m\u00e5l i \u00e5ttedelsfinalen mot Kamerun i Afrikamesterskapet. Det endte med 1-2-tap. \nKomorene var for f\u00f8rste gang med i utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen ble p\u00e5 ingen m\u00e5te den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed var det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som fikk den utakknemlige oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8tet med turneringsverten Kamerun. \nToko Ekambi og Vincent Aboubakar var m\u00e5lscorere for Kamerun.\nMed ni minutter igjen serverte Komorenes Youssouf M'Changama, som til daglig spiller i den franske klubben Guingamp, en frisparkperle av sjeldent kaliber. Men det ble bare med tr\u00f8stem\u00e5let. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:59\n\n\nDisse utgj\u00f8r det blandede stafettlaget p\u00e5 OLs \u00e5pnings\u00f8velse\nMarte Olsbu R\u00f8iseland, Tiril Eckhoff og br\u00f8drene Tarjei og Johannes Thingnes B\u00f8 utgj\u00f8r det norske laget p\u00e5 den blandede stafetten i skiskyting i Beijing-OL.\nDet bekrefter Norges Skiskytterforbund i en pressemelding mandag kveld.\nDermed kan den norske kvartetten allerede n\u00e5 starte forberedelsene til det som blir skiskytternes f\u00f8rste distanse under vinterlekene i Kina.\n\u00d8velsen g\u00e5r av stabelen l\u00f8rdag 5. februar. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:08\n\n\nP\u00e5l Arne Johansen blir ny Odd-trener\nStyret i fotballklubben Odd besluttet mandag \u00e5 ansette mange\u00e5rig G19-landslagstrener P\u00e5l Arne Johansen som ny trener, skriver klubben p\u00e5 sine nettsider.\nMorten R\u00f8nningen blir ny sportssjef. De to blir presentert p\u00e5 en pressekonferanse klokken 10 tirsdag.\nVG skrev i forkant av mandagens styrem\u00f8te at Johansen og tidligere Ranheim-trener Svein Maalen var de heteste kandidatene til \u00e5 etterf\u00f8lge Jan Frode Nornes i trenerjobben.\nJan Frode Nornes fikk ikke fortsette etter at Odd endte p\u00e5 13.-plass i eliteserien sist sesong.\nP\u00e5l Arne Johansen har v\u00e6rt ansatt i Norges Fotballforbund med treneransvar for ulike aldersbestemte landslag siden 2017. F\u00f8r den tid var han Henning Bergs assistent i den polske klubben Legia Warszawa.\nHan har ogs\u00e5 en fortid som assistenttrener for det norske kvinnelandslaget.\nI 2019 ledet han det norske G20-landslaget under VM-sluttspillet i Polen. Der ble det exit i gruppespillet. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:45\n\n\nBalotelli-comeback p\u00e5 landslaget\nDen italienske fotballprofilen Mario Balotelli var overraskende med da landslagssjef Roberto Mancini offentliggjorde sin ferskeste tropp mandag.\nDet er mer enn tre \u00e5r siden Balotelli sist var inne i landslagsvarmen. N\u00e5 er det duket for comeback senere denne m\u00e5neden.\nDen italienske troppen skal samles til en tre dager lang treningsleir foran v\u00e5rens viktige omspillskamper i kvalifiseringen til fotball-VM i Qatar. 31 \u00e5r gamle Balotelli var en av flere overraskende navn som dukket opp i Mancinis tropp.\nM\u00e5ltyven, som n\u00e5 spiller for den nyopprykkede tyrkiske klubben Adana Demirspor, spilte sin hittil siste landskamp i september 2018. Han st\u00e5r med 14 landslagsm\u00e5l i karrieren. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:32\n\n\nKomorene med utespiller i m\u00e5l i Afrikamesterskapet\nKomorene sliter med koronasmitte i spillertroppen og er tvunget til \u00e5 benytte en utespiller i m\u00e5l i kampen mot Kamerun i Afrikamesterskapet mandag.\nDet er f\u00f8rste gang Komorene har klart \u00e5 spille seg fram til utslagsrundene i Afrikamesterskapet, men oppkj\u00f8ringen til den historiske kampen har p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6rt den beste. To av lagets keepere er smittet med koronaviruset de siste dagene, og den tredje er skadd.\nDermed er det forsvarsspilleren Chaker Alhadhur som f\u00e5r oppgaven med \u00e5 vokte m\u00e5let i m\u00f8ter med turneringsvertene Kamerun.\nKomorene fors\u00f8kte i det lengste \u00e5 f\u00e5 gjennom en s\u00f8knad om at tidligere Kongsvinger- og Brann-keeper Ali Ahamada kunne spille kampen. Eliteserie-kjenningen testet negativt f\u00f8r kampstart, men fikk likevel ikke gr\u00f8nt lys som f\u00f8lge av at han testet positivt p\u00e5 viruset for kun to dager siden. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:43\n\n\nDanmark semifinaleklar etter utklassing\nDe danske h\u00e5ndballherrene fortsatte sin kamprekke uten tap og knuste Nederland 35-23 i h\u00e5ndball-EM mandag. Dermed er semifinalebilletten sikret.\nDersom Frankrike avgir poeng mot Montenegro senere mandag, vil ogs\u00e5 gruppeseieren v\u00e6re sikret.\nDersom Frankrike sl\u00e5r Montenegro, blir det ren gruppefinale mellom Frankrike og Danmark onsdag, der danskene har fordelen ved at de blir gruppevinner ved poengdeling. \nMandagens seier var den danskenes sjette p\u00e5 like mange kamper i turneringen i Slovakia og Ungarn.\nMot et koronarammet nederlandsk mannskap var det aldri tvil om hvor seieren ville ende mandag. Danskene styrte kampen fra begynnelsen til slutt og var best i alle spillets faser.\nKantspilleren Johan Hansen var tilbake p\u00e5 banen etter skade og bidro med sju m\u00e5l.\nNederland har f\u00e5tt flere d\u00e5rlige nyheter under EM-sluttspillet. Den tyngste beskjeden kom s\u00f8ndag, da det ble klart at toppscorer Kay Smits hadde avgitt en positiv koronatest. (NTB/NRK)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n19:03\n\n\nTour de France-vinner m\u00e5 opereres etter trafikkulykke\nTidligere Tour de France-vinner Egan Bernal m\u00e5 opereres etter at han var innblandet i et trafikkuhell i hjemlandet Colombia mandag.\nDet er sykkelstjernens arbeidsgiver Ineos som melder om episoden som endte med at Bernal ble kj\u00f8rt til sykehus.\nColombianeren er innlagt p\u00e5 Universidad de la Sabana-klinikken i utkanten av dem colombianske hovedstaden Bogota. Der gjennomgikk han innledningsvis etter ulykken unders\u00f8kelser. Han ble da opplyst \u00e5 v\u00e6re bevisst og i stabil tilstand.\nMandag kveld opplyser legene som behandler Bernal at sykkelprofilen m\u00e5 opereres for flere skader etter ulykken, melder nyhetsbyr\u00e5et AFP. If\u00f8lge nettstedet Cyclingnews skal det v\u00e6re p\u00e5vist brudd b\u00e5de i knesk\u00e5len og l\u00e5rbenet til Ineos-syklisten. Dette er imidlertid ikke bekreftet fra legehold.\nOperasjonen vil finne sted i l\u00f8pet av de neste timene, heter det i uttalelsen fra sykehuset.\nBernal vant Touren i 2019, og i fjor gikk den klatresterke stjernesyklisten til topps i Giro d'Italia. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Julian Assange f\u00e5r ankesak behandlet \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Wikileaks-grunnleggeren Julian Assange f\u00e5r anke utleveringen til USA. Kj\u00e6resten hans sier til NRK at hun frykter han vil d\u00f8 i fengsel.", "published_date": "2022-01-24T07:26:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/ny-rettsavgjorelse-om-julian-assange-1.15824071", "text_body": "Wikileaks-grunnleggeren Julian Assange f\u00e5r anke utleveringen til USA. Kj\u00e6resten hans sier til NRK at hun frykter han vil d\u00f8 i fengsel.Julian Assange f\u00e5r lov til \u00e5 anke utleveringen til USA til britisk h\u00f8yesterett, melder nyhetsbyr\u00e5et Reuters.\nDermed blir han forel\u00f8pig ikke utlevert, slik den britiske lagmannsretten avgjorde.\nI USA er han tiltalt p\u00e5 18 punkter, inkludert brudd p\u00e5 spionloven. Han risikerer en fengselsstraff p\u00e5 opptil 175 \u00e5r der.\nI desember opphevet lagmannsretten en kjennelse om at han ikke skulle utleveres p\u00e5 grunn av problemer med hans mentale helse, samt risiko for at han ville beg\u00e5 selvmord.\nNRK m\u00f8tte en alvorstynget Stella Morris i London i forkant av kjennelsen. Hun kjemper for livet til sin kommende ektemann. Men det st\u00e5r ogs\u00e5 mye mer p\u00e5 spill, mener hun: Det britiske rettssystemets omd\u00f8mme og hele det vestlige demokratiet. \n\u2013 Det blir feil \u00e5 tro at dette er en rettssak. Det er en politisk sak som hvitvaskes gjennom rettssystemet, sier juristen. \nHun pr\u00f8ver desperat \u00e5 f\u00e5 omgjort britisk lagmannsretts avgj\u00f8relse om \u00e5 utlevere Assange til USA.\n\n\nFakta om prosessen rundt Julian Assange\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nI 2010 publiserte Wikileaks store mengder hemmeligstemplet materiale, blant annet om USAs krigf\u00f8ring i Irak og Afghanistan, delvis i samarbeid med aviser som britiske The Guardian og amerikanske New York Times.\nI november 2010 ble Wikileaks-grunnlegger Julian Assange (51) etters\u00f8kt av svenske myndigheter, mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep mot to svenske kvinner.\nHan ble p\u00e5grepet i Storbritannia i desember samme \u00e5r, men l\u00f8slatt mot kausjon.\nI juni 2012 stadfestet britisk h\u00f8yesterett at han kunne utleveres til Sverige. Assange fryktet at Sverige ville utlevere ham videre til USA og s\u00f8kte tilflukt i Ecuadors ambassade i London.\n11. april 2019 trakk Ecuador tilbake beskyttelsen av Assange, og britisk politi gikk inn i ambassaden og p\u00e5grep ham. Samme dag offentliggjorde USA en tiltale om medvirkning til datainnbrudd.\n1. mai 2019 ble Assange d\u00f8mt i en britisk domstol til 50 ukers fengsel for \u00e5 ha brutt kausjonsbetingelsene i 2012.\n23. mai 2019 offentliggjorde USAs justisdepartement en omfattende tiltale p\u00e5 18 punkter der Assange blant annet anklages for brudd p\u00e5 den amerikanske spionasjeloven.\n19. november 2019 opplyser svensk p\u00e5talemyndighet at den henlegger voldtektssaken mot Assange, som hele tiden har avvist anklagene.\n4. januar 2021 avvistet en lavere rettsinstans i Storbritannia \u00e5 utlevere Julian Assange til USA. Retten fryktet at amerikanske soningsforhold kan f\u00f8re til at Assange beg\u00e5r selvmord. USA anket saken.\n10. desember 2021 vant USA frem i en h\u00f8yere rettsinstans, som godkjente utlevering. De britiske dommerne hadde f\u00e5tt forsikringer fra USA om at de skal ta hensyn til selvmordsrisikoen.\n24. desember 2021 anket Assange saken videre til britisk H\u00f8yesterett.\n24. januar 2022: Det avgj\u00f8res om det er grunnlag for behandling i h\u00f8yeste rettsinstans. Hvis svaret blir nei, g\u00e5r utleveringsbegj\u00e6ringen videre til den britiske innenriksministeren, som skal godkjenne eller avvise en utlevering. Den avgj\u00f8relsen har hun to m\u00e5neder p\u00e5. Hvis innenriksministeren godkjenner utlevering, kan ogs\u00e5 den avgj\u00f8relsen ankes i rettssystemet. Det er ogs\u00e5 aktuelt \u00e5 anke til Den europeiske menneskerettsdomstolen.\n\n\n\n\nSe hele intervjuet med Morris og mer om Assange-saken i TV-programmet Urix p\u00e5 NRK onsdag. \nBryllup i fengsel\nI 2015 ble hun kj\u00e6reste med mannen som fem \u00e5r tidligere hadde publisert hemmeligstemplede amerikanske milit\u00e6re dokumenter fra krigene i Irak og Afghanistan. N\u00e5 er han tiltalt for spionasje.\n\nStella Morris kjemper for forloveden Julian Assange i London.Foto: HENRY NICHOLLS / ReutersFoto: HENRY NICHOLLS / Reuters\n\nDa de ble sammen, hadde Assange f\u00e5tt asyl i den ecuadorianske ambassaden i London. Han var ingen fri mann, og dessuten anklaget for voldtekt og seksuelle overgrep mot to kvinner i Sverige. \nTo \u00e5r senere forlovet de seg. To \u00e5r etter det igjen ble alle anklager i Sverige henlagt. Samtidig hentet britisk politi ham ut av ambassaden og satte ham i fengsel. Han var d\u00f8mt for brudd p\u00e5 kausjonsreglene i 2012 og USA ville ha ham utlevert. \nBarna bes\u00f8ker i fengsel\nN\u00e5 har de to gutter p\u00e5 to og fire \u00e5r sammen, og h\u00e5per \u00e5 gifte seg i mars. De satser p\u00e5 bryllup i h\u00f8yrisikofengselet Belmarsh i London. \u00abBritenes Guant\u00e1namo\u00bb, som Morris kaller det. \nDer bes\u00f8ker hun ham to\u2013tre ganger i uka. Av og til er barna med. \n\u2013 Han tar dem p\u00e5 fanget og leser b\u00f8ker for dem. Det er veldig hyggelig.\n\u2013 Hvordan forklarer du barna at faren sitter i fengsel?\n\n\n\n\nJulian Assanges kj\u00e6reste forteller NRK om vanskelige samtaler n\u00e5r de to sm\u00e5 barna er med p\u00e5 bes\u00f8k til faren i h\u00f8yrisikofengselet Belmarsh.\nFoto: George Parkes / NRK\n\n\n\n\u2013 Jeg sier at faren deres er en helt, men at de onde forhindrer ham i \u00e5 komme hjem.\n\u2013 Hvem er de onde?\n\u2013 De onde er de interessene som utf\u00f8rte de kriminelle handlingene Julian avdekket. De som n\u00e5 bruker loven for \u00e5 bringe ham til taushet.\nSammenligner med Solsjenitsyn\nStella Morris mener Assange er \u00abv\u00e5r tids Solsjenitsyn\u00bb. Russeren gjorde verden oppmerksom p\u00e5 Stalins slave- og konsentrasjonsleirer og ble selv d\u00f8mt til opphold der.\nDokumentene Julian Assange publiserte gjennom nettstedet Wikileaks avsl\u00f8rte krigsforbrytelser som tortur og drap p\u00e5 sivile.\n\nH\u00f8r Arena: Fortjener Assange fengsel eller Nobels fredspris?\n\nI snart tre \u00e5r har han sittet inne. Det er lenger enn medfanger som er d\u00f8mt for alvorlige voldsforbrytelser, p\u00e5peker juristkj\u00e6resten hans.\n\u2013 Julian lider. B\u00e5de kropp og sjel er utsatt for et enormt press. Det er tortur og han er i ferd med \u00e5 d\u00f8 akkurat n\u00e5.\n\u2013 En politisk skandale\nStemmen brister. Hun m\u00e5 hente seg inn. F\u00f8rste dag av ankesaken i oktober fikk Assange et lite slag. Morris frykter et nytt. Hun mener saken mot Assange er politikk og ikke juss. Og bruker sterke ord om den britiske rettsprosessen:\n\u2013 Det faktum at en britisk domstol har gitt gr\u00f8nt lys for utlevering, er en skandale. \n\n\n\n\nDemonstranter kjemper for \u00e5 f\u00e5 Assange l\u00f8slatt. De mener det britiske rettssystemet har spilt fallitt i denne saken.\nFoto: Frank Augstein / AP\n\n\n\nDet var to erfarne dommere som i britisk lagmannsrett la til grunn USAs forsikringer om at helsen til Assange vil bli tatt hensyn til i en eventuell soning. Dommerne mener det dermed ikke er juridisk grunnlag til \u00e5 nekte utlevering. \nI dag skal den samme retten bestemme om H\u00f8yesterett skal behandle anken av utleveringskjennelsen. Svaret ble ja.\nHvis svaret ble nei, ville saken g\u00e5tt til innenriksministeren, som skal godkjenne eller avvise en utlevering. Den avgj\u00f8relsen har hun to m\u00e5neder p\u00e5.\nHvis innenriksministeren hadde godkjent utleveringen, kan ogs\u00e5 denne avgj\u00f8relsen ankes. Det er ogs\u00e5 aktuelt \u00e5 anke til Den europeiske menneskerettsdomstolen.\nMener vestlige demokratier er svekket\nDa Julian Assange publiserte de mange dokumentene i 2010 m\u00e5 han ha visst hvilken risiko han tok. Vi sp\u00f8r forloveden hans om han ikke skj\u00f8nte at det ville f\u00e5 konsekvenser.\n\u2013 Dokumentene var hemmelige fordi amerikanske myndigheter ville skjule det som hadde skjedd. Det er slikt unders\u00f8kende journalistikk skal avdekke, svarer hun. \n\n\n\n\nJulian Assange hilser gjennom vinduet i en fengselsbil i 2019.\nFoto: DANIEL LEAL / AFP\n\n\n\nDet er ikke bare Julian Assange som taper i dette politiske spillet, mener Morris. Hun sier at saken mot Assange viser hvordan ogs\u00e5 pressefriheten, menneskerettighetene og vestlige demokratier er svekket. Hun frykter de kreftene som hindrer at sannheten kommer frem.\n\u2013 Rettsforf\u00f8lgelsen er tegn p\u00e5 svakhet fra b\u00e5de USA og Storbritannia, sier Stella Morris.\nHun tror aldri kj\u00e6resten kommer til USA.\n\u2013 Enten blir Julian l\u00f8slatt \u2013 eller s\u00e5 d\u00f8r han, avslutter hun.I 2010 publiserte Wikileaks store mengder hemmeligstemplet materiale, blant annet om USAs krigf\u00f8ring i Irak og Afghanistan, delvis i samarbeid med aviser som britiske The Guardian og amerikanske New York Times.\nI november 2010 ble Wikileaks-grunnlegger Julian Assange (51) etters\u00f8kt av svenske myndigheter, mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep mot to svenske kvinner.\nHan ble p\u00e5grepet i Storbritannia i desember samme \u00e5r, men l\u00f8slatt mot kausjon.\nI juni 2012 stadfestet britisk h\u00f8yesterett at han kunne utleveres til Sverige. Assange fryktet at Sverige ville utlevere ham videre til USA og s\u00f8kte tilflukt i Ecuadors ambassade i London.\n11. april 2019 trakk Ecuador tilbake beskyttelsen av Assange, og britisk politi gikk inn i ambassaden og p\u00e5grep ham. Samme dag offentliggjorde USA en tiltale om medvirkning til datainnbrudd.\n1. mai 2019 ble Assange d\u00f8mt i en britisk domstol til 50 ukers fengsel for \u00e5 ha brutt kausjonsbetingelsene i 2012.\n23. mai 2019 offentliggjorde USAs justisdepartement en omfattende tiltale p\u00e5 18 punkter der Assange blant annet anklages for brudd p\u00e5 den amerikanske spionasjeloven.\n19. november 2019 opplyser svensk p\u00e5talemyndighet at den henlegger voldtektssaken mot Assange, som hele tiden har avvist anklagene.\n4. januar 2021 avvistet en lavere rettsinstans i Storbritannia \u00e5 utlevere Julian Assange til USA. Retten fryktet at amerikanske soningsforhold kan f\u00f8re til at Assange beg\u00e5r selvmord. USA anket saken.\n10. desember 2021 vant USA frem i en h\u00f8yere rettsinstans, som godkjente utlevering. De britiske dommerne hadde f\u00e5tt forsikringer fra USA om at de skal ta hensyn til selvmordsrisikoen.\n24. desember 2021 anket Assange saken videre til britisk H\u00f8yesterett.\n24. januar 2022: Det avgj\u00f8res om det er grunnlag for behandling i h\u00f8yeste rettsinstans. Hvis svaret blir nei, g\u00e5r utleveringsbegj\u00e6ringen videre til den britiske innenriksministeren, som skal godkjenne eller avvise en utlevering. Den avgj\u00f8relsen har hun to m\u00e5neder p\u00e5. Hvis innenriksministeren godkjenner utlevering, kan ogs\u00e5 den avgj\u00f8relsen ankes i rettssystemet. Det er ogs\u00e5 aktuelt \u00e5 anke til Den europeiske menneskerettsdomstolen.", "topic": "urix"}, {"headline": "Taliban-topp til NRK: Har ikke arrestert kvinneaktivister \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Taliban avviser at de har arrestert de to aktivistene Tamana Zaryabi Paryani og Parawana Ibrahimkhel. \u2013 Samtale m\u00e5 v\u00e6re sannferdige hvis det skal v\u00e6re noen vits i \u00e5 fortsette, sier kvinnelig menneskerettighets-aktivist.", "published_date": "2022-01-24T08:12:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/taliban-topp-til-nrk_-har-ikke-arrestert-kvinneaktivister-1.15824491", "text_body": "Taliban avviser at de har arrestert de to aktivistene Tamana Zaryabi Paryani og Parawana Ibrahimkhel. \u2013 Samtale m\u00e5 v\u00e6re sannferdige hvis det skal v\u00e6re noen vits i \u00e5 fortsette, sier kvinnelig menneskerettighets-aktivist.\u2013 Vi oppfordrer Taliban til \u00e5 komme med informasjon om de to kvinnene og sikre alle afghaneres rettigheter, skriver FNs politiske oppdrag i Afghanistan (UNAMA) p\u00e5 Twitter.\n\n\n\n\nFoto: Skjermbilde\n\n\n\nUnder samtalene med Taliban som foreg\u00e5r i Oslo i disse dager, ble arrestasjonen av to afghanske kvinner i forrige uke brakt p\u00e5 bane.\nEn av de kvinnelige aktivistene truet med \u00e5 forlate m\u00f8tet og prosessen dersom de to kvinnene ikke blir l\u00f8slatt.\nSier Taliban ikke kjenner til arrestasjon\nTaliban-delegat Shafi Azam avviser anklagene om at Taliban er involvert i arrestasjonen av de to kvinnene.\nTamana Zaryabi Paryani var en av rundt 25 kvinner som sist s\u00f8ndag deltok i en demonstrasjon i hovedstaden Kabul for \u00e5 protestere mot Talibans krav om at alle kvinner m\u00e5 b\u00e6re hijab offentlig.\nKort tid f\u00f8r p\u00e5gripelsen, la Paryani ut en kort video i sosiale medier der hun skriker etter hjelp og forteller at Taliban dundrer p\u00e5 d\u00f8ra hennes.\nEt \u00f8yenvitne har fortalt nyhetsbyr\u00e5et AP at minst ti bev\u00e6pnede menn arresterte Paryani og tre andre personer.\nTaliban-delegat Shafi Azam mener at kvinnene gjemmer seg, og at de gj\u00f8r dette for \u00e5 f\u00e5 asyl i et annet land. Azam sier at regjeringen ikke vet noen ting om situasjonen.\n\u2013 De er ikke i Talibans fengsel, sier Azam til NRK.\n\u2013 Men hvis kvinnene slippes fri, vil de da kunne demonstrere den neste s\u00f8ndagen etter de er sluppet fri?\n\u2013 Da b\u00f8r de bli spurt om hva som var grunnen til at de gjemte seg. Vi respekterer at kvinner demonstrerer. De har lov til \u00e5 heve stemmen for rettighetene sine, men de b\u00f8r ikke trosse religi\u00f8se og kulturelle regler.\n\u2013 I andre land er det ogs\u00e5 regler for demonstrasjoner og protester. Hvis de respekterer reglene og verdiene til nasjonen, vil ingen stoppe dem, sier Azam.\n\n\n\n\nI oktober i fjor demonstrerte disse kvinnene for retten til utdanning inne p\u00e5 en privat skole i Kabul. \nFoto: Ahmad Halabisaz / AP\n\n\n\nTror ikke p\u00e5 dem\n\u2013 Selvf\u00f8lgelig ikke, sier menneskerettighets-aktivisten Mahbouba Seraj n\u00e5r hun blir spurt om hun stoler p\u00e5 Taliban som hevder at de ikke kjenner til at de to kvinnene skal v\u00e6re arrestert.\n\u2013 Selvf\u00f8lgelig ikke. Fordi jeg vet at de er det. Og de m\u00e5 settes fri, sier hun bestemt.\nSeraj deltar i samtalene med de afghanske makthaverne.\nHun understreker at tilliten ryker hvis Taliban fortsetter \u00e5 nekte for arrestasjonene, og understreker at samtalene m\u00e5 v\u00e6re sannferdige hvis det skal v\u00e6re noe vits i \u00e5 fortsette.\n\n\n\n\nMahbouba Seraj h\u00e5per samtalene vil gi en bedring til det afghanske folket. \nFoto: NRK\n\n\n\nMahbouba Seraj sier at hun vil fortsette \u00e5 snakke med representantene fra Taliban fordi hun tror p\u00e5 \u00e5 holde kontakten, \u00e5 ha kommunikasjon.\n\u2013 Hvis ikke jeg sitter der, hvem blir da sittende i mitt sted? sier hun til NRK.\nSeraj sier hun har h\u00e5p og tror at samtalene vil f\u00f8re frem. Hun er usikker p\u00e5 hva det skal v\u00e6re, men h\u00e5per at de i det minste vil f\u00f8re til en form for forst\u00e5else.\n\u2013 Det m\u00e5 en bedring for det afghanske folket. Hvis ikke, er det ingen vits. Jeg gj\u00f8r ikke dette for min egen skyld, og det h\u00e5per jeg at ikke de gj\u00f8r heller, sier hun.\nHun tror det er mulig \u00e5 p\u00e5virke Taliban og tror ogs\u00e5 p\u00e5 dem n\u00e5r de sier de vil tillate utdanning for kvinner utover barneskole.\n\nLes ogs\u00e5:  \n\n\n\nAfghanistan: Alle gutteskoler \u00e5pner. Taust om jentene.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 04:11 \n\n\nSpill av\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nViser til kulturforskjeller\nEt sentralt tema som diskuteres under forhandlingene, er nettopp kvinners rettigheter.\nTaliban forbyr kvinner \u00e5 reise lenger enn 72 kilometer uten mannlig f\u00f8lge. Shafi Azam forklarer at det er p\u00e5 grunn av den afghanske kulturen, og vanene og verdiene til befolkningen.\n\nLes ogs\u00e5:\n\n\n\nSonia (33) ble pisket av Taliban\n\n\n\n\n\n\u2013 Kulturen i Norge, Kabul og distriktene i Afghanistan er totalt forskjellig, sier Azam.\nHan forklarer at reglene er annerledes i byene, der flere kvinner har utdanning.\n\u2013 Kan urbane kvinner reise s\u00e5 mye de vil? \nAzam svarer ikke direkte p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let, og sier at reglene er som de er p\u00e5 grunn av Islam og kultur, og at regjeringen kan diskutere reglene.\n\n\n\n\nS\u00f8ndag 16. januar demonstrerte flere kvinner i Kabul. \nFoto: WAKIL KOHSAR / AFP\n\n\n\nT\u00f8ff situasjon\nShafi Azam forklarer at de gjennomf\u00f8rer forhandlingene fordi de \u00f8nsker internasjonal hjelp til \u00e5 l\u00f8se \u00f8konomiske problemer.\nHan sier at den n\u00e5v\u00e6rende situasjonen er t\u00f8ff. Regjeringen har ikke r\u00e5d til \u00e5 l\u00f8nne ansatte i helsevesenet, eller kj\u00f8pe medisinsk utstyr.\nFlere skoler har stengt p\u00e5 grunn av situasjonen.\n\u2013 Den nye regjeringen er klar for \u00e5 akseptere de verdiene som er akseptable for internasjonale samfunn. Jeg synes det er et positivt signal. Det b\u00f8r st\u00f8ttes, ikke straffes, sier Azam. \n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nFN vil betale Taliban 6 millioner dollar for beskyttelse\n\n\n\n\nHan er takknemlig for turen til Norge.\n\u2013 De har lagd en scene der vi kan bli h\u00f8rt, sier han.\nF\u00f8lg utviklingen i NRKs Nyhetssenter:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTaliban i Norge for \u00e5 forhandle\n\nNorge har invitert representanter for Taliban til Oslo 23. til 25. januar 2022 for m\u00f8ter med norske myndigheter, representanter for det internasjonale samfunn og andre afghanere med bakgrunn fra det sivile samfunn", "topic": "urix"}, {"headline": "Br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene opplever farlige forbikj\u00f8ringer daglig \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Sj\u00e5f\u00f8rene John Martin og Hans Ivar opplever daglig farlige forbikj\u00f8ringer. N\u00e5 ber de trafikanter ta det med ro.", "published_date": "2022-01-24T05:55:40+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/broytebilsjaforene-opplever-farlige-forbikjoringer-daglig-1.15822584", "text_body": "Sj\u00e5f\u00f8rene John Martin og Hans Ivar opplever daglig farlige forbikj\u00f8ringer. N\u00e5 ber de trafikanter ta det med ro.Denne videoen viser et tilfeldig opptak over seks timer, fra kameraet til en br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8r.\nI l\u00f8pet av nattvakten til br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8ren opplevde han en rekke forbikj\u00f8ringer.\n\u2013 Dumdristige og uforsvarlige, sier trafikkforsker Dagfinn Moe ved Sintef, om innholdet i videoen. \nHavnet i gr\u00f8fta\nNesten hver vakt opplever br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene John Martin Engesmo og Hans Ivar Granmo risikable forbikj\u00f8ringer.\nDe forteller at dette er det st\u00f8rste problemet med \u00e5 jobben.\n\u2013 Det skjer daglig, sier Granmo.\n\n\n\n\nSTYGGE FORBIKJ\u00d8RINGER: If\u00f8lge Hans Ivar Granmo opplever han stygge forbikj\u00f8ringer nesten hver dag.\nFoto: Morten Karlsen / NRK\n\n\n\nSist vakt opplevde han en stygg forbikj\u00f8ring da det var mye sn\u00f8 p\u00e5 veien.\nEn lastebilsj\u00e5f\u00f8r kj\u00f8rte forbi Granmo, fortsatte noen kilometer og havnet deretter i gr\u00f8fta, forteller han.\n\u2013 Det skal ikke v\u00e6re s\u00e5nn. De m\u00e5 ta det med ro, sier Granmo.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKlagestorm etter buss-stans i Trondheim\n\n\n\n\n\n\n\nUt\u00e5lmodige trafikanter\nEngesmo forteller at han ofte opplever forbikj\u00f8ringer i svinger, tunneler og over dobbel sperrelinje.\n\n\n\nJeg f\u00e5r hjertet i halsen.\nJohn Martin Engesmo\n\n\nBr\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8ren f\u00e5r panikk n\u00e5r en bil kommer i motg\u00e5ende kj\u00f8reretning, og han ser at bilen bak planlegger en forbikj\u00f8ring.\nHan tror mange er stressede i trafikken og vil komme seg hjem s\u00e5 fort som mulig.\n\n\n\n\nF\u00c5R PANIKK: John Martin Engesmo forteller han f\u00e5r panikk n\u00e5r bilister bak han planlegger en farlig forbikj\u00f8ring.\nFoto: Morten Karlsen / NRK\n\n\n\nProblemet er at fartsgrensen for en br\u00f8ytebil er 40 km/t. H\u00f8yere hastighet f\u00f8rer til d\u00e5rligere br\u00f8yting.\nEngesmo mener det er lite han kan gj\u00f8re for \u00e5 forhindre de farlige forbikj\u00f8ringene, bortsett fra \u00e5 stoppe ofte og slippe forbi bilister.\n\u2013 Men da f\u00e5r jeg ikke br\u00f8ytet mye vei heller, sier han.\nHodel\u00f8s kj\u00f8ring\n\u2013 Det er helt uholdbart at vi skal v\u00e6re vitne til s\u00e5 hodel\u00f8s kj\u00f8ring som det rapporteres om.\nDet sier Roar Melum er regionsjef i Norsk Lastebil Forbund Tr\u00f8ndelag.\n\n\n\n\nPLANLEGG: Roar Melum mener trafikanter m\u00e5 planlegge kj\u00f8returen bedre for \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 bli stresset og ut\u00e5lmodig bak br\u00f8ytebilen.\nFoto: Morten Karlsen / NRK\n\n\n\nRegionsjefen sier at han dessverre altfor ofte f\u00e5r h\u00f8re om livsfarlige forbikj\u00f8ringer. \nHan mener andre sj\u00e5f\u00f8rer m\u00e5 respektere br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene, da de faktisk jobber for \u00e5 lage det trygt og fremkommelig p\u00e5 veiene.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBrukte 500 millioner p\u00e5 \u00e5 legge E6 via sentrum \u2013 n\u00e5 vil mange at den flyttes \n\n\n\n\n\n\n\nSett av mer tid\nMelum er b\u00e5de leder for br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rer og lastebilsj\u00e5f\u00f8rene som noen ganger utf\u00f8rer stygge forbikj\u00f8ringer p\u00e5 f\u00f8rstnevnte.\n\u2013 Vi jobber for \u00e5 minne alle v\u00e5re medlemsbedrifter om at dette er viktig for oss og vi m\u00e5 respektere det, fordi vi er kollegaer rundt det samme bord, sier han.\nRegionsjefen mener det ikke er en god nok unnskyldning at yrkessj\u00e5f\u00f8rer ofte har det travelt for \u00e5 komme frem med leveranser.\n\u2013 Vi vet det er vinter, meldt nedb\u00f8r og glatte veier, og da m\u00e5 vi legge inn det i planleggingen, sier han.\n\u00d8kt risiko for ulykker\nTrafikkforsker Dagfinn Moe mener farlige forbikj\u00f8ringer hindrer br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene i \u00e5 utf\u00f8re jobben deres.\n\u2013 Om andre forstyrrer dem med dristige forbikj\u00f8ringer, \u00f8ker det risikoen for mulige ulykker. Det er uakseptabelt og man skal vente til de slipper deg forbi, sier trafikkforskeren.\n\n\n\nRisikoen \u00f8ker fordi br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene blir forstyrret.\nDagfinn Moe\n\n\nTrafikkforskeren mener mange trafikanter mangler generell h\u00f8flighet ovenfor den jobben br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene gj\u00f8r.\n\u2013 Ha respekt for at de gj\u00f8r en krevende jobb. Her skal man bare si tusen takk for at de hjelper oss, avslutter Moe.\n\n\n\n\n\u00d8KT ULYKKESRISIKO: If\u00f8lge Dagfinn Moe \u00f8kes risikoen for ulykker n\u00e5r br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene blir forstyrret av uforsvarlige forbikj\u00f8ringer.\nFoto: Bj\u00f8rn Steinar Gundersen / NRK", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Meksikansk fest med enchiladas \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "Varier fredagstacoen og lag en langsom s\u00f8ndags-enchilada fra bunnen i autentisk meksikansk stil. Enchilada er en fylt maistortilla med chilisauser og tilbeh\u00f8r, og den er mye mildere enn du tror.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/meksikansk-fest-med-enchiladas-1.15814506", "text_body": "Kylling\nHa kyllingbryst, hvitl\u00f8kfedd, en halv l\u00f8k, laurb\u00e6rblad, kanelstang og salt i en kjele.  Tilsett vann slik at det dekker kj\u00f8ttet. La kj\u00f8ttet sm\u00e5koke til det er m\u00f8rt p\u00e5 middels varme i ca. 35 minutter.  Avkj\u00f8l litt og riv kyllingen. Spar kyllingbuljongen til chilisausen.\nChilisaus\nTa fr\u00f8ene ut av chiliene. Legg dem s\u00e5 uten fr\u00f8 i en kjele med vann som dekker og kok myke p\u00e5 middels varme, cirka 15 minutter.  Bland den kokte chilien sammen med hvitl\u00f8kfedd, l\u00f8k, oregano og en klype salt.  Tilsett kyllingbuljong og bland til du har en jevn saus. Tilsett mer chilikraft om n\u00f8dvendig.  Ha chilisausen gjennom en sil. Varm 2 ts olivenolje i en stekepanne og tilsett sausen. Senk varmen og la det sm\u00e5koke i cirka 10 minutter.\nTortilla\nDet er viktig \u00e5 bruke riktig maismel for \u00e5 f\u00e5 den rette konsistensen p\u00e5 tortillaen.\nBland mel, olivenolje og en klype salt i en bolle.  Tilsett varmt vann og elt med hendene til du har en myk og jevn deigball. Deigen skal verken v\u00e6re t\u00f8rr eller klissete. Form en liten ball p\u00e5 st\u00f8rrelse med en golfball.  Bruk en tortillapresse, to skj\u00e6rebrett eller en tung bolle, plasser deigkulen mellom to st\u00f8dige plastark og press lett (du kan bruke en solid frysepose eller lignende, men ikke plastfolie). Snu deigen og press fra den andre siden. Deigen skal v\u00e6re flat og rund.\nStek tortillaen i en t\u00f8rr stekepanne p\u00e5 den ene siden i ca. 30\u201340 sekunder. Snu tortillaen og stek i ca. 40\u201345 sekunder til den blir brun. Tortillaen skal v\u00e6re glatt og fin i kanten. Tilsett litt vann i deigen hvis den sprekker under stekingen.  Ha s\u00e5 2 ss olivenolje i en stekepanne p\u00e5 middels varme. Stek tortillaen i cirka 20 sekunder p\u00e5 begge sider og dypp den i sausen.\n Legg kyllingen i midten av tortillaen og brett. Hell over saus. Dryss enchiladaene med r\u00f8mme, l\u00f8kringer, ost og salat/koriander.Tilbeh\u00f8r til enchiladas kan v\u00e6re kylling, l\u00f8k, hvit r\u00f8mmesaus, ost og koriander\nFoto: FRA \u00abHYGGE I STR\u00d6MS\u00d6\u00bb / SVT\n\n\n\n\nSausen holder seg en uke i kj\u00f8leskapet.\nChili og maismelet (Masa harina) finner du i etniske butikker eller handler p\u00e5 nett.\nDet finnes godt over 100 forskjellige typer chili med ulik styrke i det meksikanske kj\u00f8kkenet. Normalt er rettene i Mexico ikke s\u00e6rlig sterke.", "topic": "mat"}, {"headline": "Nordmenn vil reise til utlandet i sommer \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Reiseselskaper opplever n\u00e5 \u00f8kt p\u00e5gang. R\u00e5d fra FHI gir h\u00e5p.", "published_date": "2022-01-24T10:14:32+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/nordmenn-vil-reise-til-utlandet-i-sommer-1.15818748", "text_body": "Reiseselskaper opplever n\u00e5 \u00f8kt p\u00e5gang. R\u00e5d fra FHI gir h\u00e5p.\u2013 Jeg ser frem til \u00e5 ha det g\u00f8y med familien min og slappe av og oppleve et nytt sted, sier Iria Louise Holter.\n28-\u00e5ringen fra Lambertseter i Oslo er glad i \u00e5 reise. Planen er utenlandsferie i sommer for \u00e5 feire foreldrenes 60-\u00e5rsdag.\nHvor de skal reise, er forel\u00f8pig usikkert.\n\nIria Louise Holter gleder seg til \u00e5 reise utenlands til sommeren for \u00e5 feire foreldrene sine.Foto: Privat  Foto: Privat  \n\u2013 Vi har tenkt litt p\u00e5 Italia, Amalfikysten eller kanskje Portugal fordi ingen av oss har v\u00e6rt der f\u00f8r.\nHun innr\u00f8mmer at det har v\u00e6rt litt kjedelig \u00e5 ikke kunne reise utenlands de siste to \u00e5rene p\u00e5 grunn av korona.\n\u2013 Man m\u00e5 bare gj\u00f8re det beste ut av det og tenke at man heller f\u00e5r nyte det litt ekstra n\u00e5r man f\u00e5r mulighet til \u00e5 reise igjen.\nOg hun tror mulighetene er gode for at de kommer seg av g\u00e5rde. \n\u2013 Man er jo litt usikker p\u00e5 grunn av korona, men jeg tror og h\u00e5per at det g\u00e5r fint.\nMange \u00f8nsker pakkereiser \nJanuar er normalt h\u00f8ysesong for kj\u00f8p av reiser.\n\n\n\n\n Nora Aspengren er kommunikasjonssjef i TUI.\nFoto: TUI\n\n\n\u2013 Vi ser at reiselysten begynner \u00e5 ta seg opp og reisebestillingene kommer inn. Folk vil sikre seg b\u00e5de sommerferie og siste rest av vinterferien. Vi har sett en jevn vekst i salget de siste ukene, sier kommunikasjonssjef Nora Aspengren i reiseselskapet TUI.\nS\u00e5 langt i januar har de solgt rundt tre ganger s\u00e5 mange utenlandsturer som p\u00e5 samme tid i fjor. Men da var ogs\u00e5 situasjonen en annen med strenge koronarestriksjoner.\n\u2013 Folk aner vel lys i enden av tunnelen h\u00e5per jeg og at man faktisk kan reise i sommer. Det tror jeg har mye \u00e5 si. Folk har ferie til overs, folk har spart opp feriepenger s\u00e5 det er deilig \u00e5 kunne planlegge litt igjen. \nOgs\u00e5 reiseoperat\u00f8ren Apollo opplever \u00f8kt p\u00e5gang. Den siste uken har de hatt en salgs\u00f8kning p\u00e5 40 prosent fra uken f\u00f8r. \nDe tror det skyldes vaksinering og at usikkerheten rundt omikron-varianten har roet seg. \n\n\n\n\n Beatriz Rivera er kommunikasjonssjef i Apollo.\nFoto: Johnny Syversen / Apollo\n\n\n\u2013 Jeg tror ogs\u00e5 at reisefeberen som har vokst seg opp n\u00e5 over to \u00e5r, begynner \u00e5 f\u00e5 litt overtaket p\u00e5 oss, sier kommunikasjonssjef Beatriz Rivera i Apollo.\nDe kan ogs\u00e5 se at mange n\u00e5 i januarkulda dr\u00f8mmer om sol og varme.\n\u2013 Den siste uken har vi hatt en \u00f8kning p\u00e5 over 60 prosent i trafikken inn til siden v\u00e5r, s\u00e5 i tillegg til at det er mange som n\u00e5 faktisk bestiller en reise er det ogs\u00e5 mange som \u00e5penbart er i planleggingsmodus, sier Rivera.\n\n\n\n\n\n        Planlegger du ferie i utlandet i sommer?\n      \n\n\n\nJa\nNei\nVet ikke\n\nVis resultat\n\n\n\n\n\nHellas er popul\u00e6rt\nIf\u00f8lge reiseselskapene er de som bestiller sommerferie n\u00e5, en god blanding av alle typer ferierende. Ogs\u00e5 barnefamiliene er tilbake etter to \u00e5r med norgesferie.\nHellas er uten tvil det mest popul\u00e6re reisem\u00e5let. Mange \u00f8nsker seg til Kreta og Rhodos fordi de har gode erfaringer med \u00e5 reise dit.\nReisene er langt fra \u00e5 bli utplukket. \n\u2013Vi er ikke i n\u00e6rheten av normal reiseaktivitet helt enda, sier Nora Aspengren i TUI.\nMen mange popul\u00e6re hoteller p\u00e5 Kreta og Rhodos er i ferd med \u00e5 fylles opp i h\u00f8ysesongen, if\u00f8lge Apollo. Og p\u00e5 sm\u00e5 greske \u00f8yer fylles det opp fortere p\u00e5 grunn av mindre kapasitet. \n\u2013 Hvis man har en dr\u00f8m om \u00e5 bes\u00f8ke en liten gresk perle i sommer, b\u00f8r man ikke vente s\u00e5 lenge. Der g\u00e5r det fortere unna, sier Beatriz Rivera i Apollo.\nMange booker flybillett\nOgs\u00e5 flyselskapene merker at mange har startet planlegging av sommerferien sin.\nHos Norwegian bestiller folk reiser til typiske sole- og badedestinasjoner, i tillegg til storbyer i Europa. \nUnder pandemien har SAS sett to trender.\n\n\n\n\nJohn Eckhoff er pressesjef i SAS.\nFoto: H\u00e5kon Mosvold Larsen / NTB\n\n\n\u2013 V\u00e5re kunder booker tett opp til avreise og de booker relativt langt frem i tid, sier pressesjef John Eckhoff i SAS.\nDe f\u00f8rste ukene i januar var det \u00f8kende interesse for \u00e5 bestille flybilletter i perioden juni til august.\nAlicante i Spania var mest popul\u00e6rt med K\u00f8benhavn p\u00e5 andre plass. P\u00e5 topp-10-listen som ogs\u00e5 inneholder norske byer, finner man Malaga, Stockholm og Nice.\n\u2013 Vi har stor tro p\u00e5 at det blir en bra sommer, sier Eckhoff.\nFHI sprer h\u00e5p\nFolkehelseinstituttet skj\u00f8nner godt at mange nordmenn dr\u00f8mmer om utenlandsferie etter snart to \u00e5r med pandemi.\nDe har f\u00f8lgende r\u00e5d:\n\n\n\n\nPreben Aavitsland er overlege i Folkehelseinstituttet (FHI) \nFoto: Per-K\u00e5re Sandbakk / NRK\n\n\n\u2013 Vi tror at det i sommer vil v\u00e6re liten grunn til \u00e5 holde seg hjemme p\u00e5 grunn av korona, sier overlege Preben Aavitsland i Folkehelseinstituttet.\nMen han legger til:\n\u2013 Hvis det skulle det komme en helt ny og verre variant, kan bildet endres. Men akkurat n\u00e5 er vi optimistiske.\nIf\u00f8lge FHI vil det nok til sommeren fremdeles v\u00e6re slik at mange land vil kreve koronapass, testing eller begge deler.\nDette kan du sjekke her: \nAavitsland pleier selv \u00e5 reise en tur til Danmark hver sommer. \n\u2013 Jeg har ikke lagt noe planer for sommerferien enn\u00e5, men jeg h\u00e5per vi f\u00e5r tatt oss en Danmarkstur.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Tvillinggutane mista resepten over natta \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Ny ordning f\u00f8rer til at familien til Georg og Laurits m\u00e5 betale for medisinen som dei tidlegare fekk. Helse- og omsorgsdepartementet varslar endringar.", "published_date": "2022-01-24T06:26:31+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/tvillinggutane-mista-resepten-over-natta-1.15814512", "text_body": "Ny ordning f\u00f8rer til at familien til Georg og Laurits m\u00e5 betale for medisinen som dei tidlegare fekk. Helse- og omsorgsdepartementet varslar endringar.\u2013 F\u00e5r eg ikkje medisinen, blir eg veldig sint p\u00e5 skulen. Eg klarer ikkje \u00e5 fokusere, klarer ikkje \u00e5 ete, eg klarer nesten ingenting, fortel Georg Larsen fr\u00e5 M\u00e5l\u00f8y i Kinn kommune.\nHan og tvillingbroren Laurits har diagnosen autisme.\nEtter fleire \u00e5r med utpr\u00f8ving av forskjellige medikament, har mor og barn i lag med psykiatrane i Barne- og ungdomspsykiatrisk poliklinikk (BUP) funne ein medisin som fungerer.\nMen s\u00e5 fekk mor Ragne Larsen ein telefon fr\u00e5 poliklinikken om at dei ikkje lenger vil skrive ut medisinane p\u00e5 bl\u00e5 resept.Bl\u00e5 reseptReseptar p\u00e5 medisinar der folketrygden dekkjer noko av utgiftene. Dei fleste medisinar til behandling av alvorlege, kroniske sjukdommar blir skrive ut p\u00e5 bl\u00e5 resept.\u00a0 \nNo m\u00e5 mora i staden kj\u00f8pe medisinen.\n\u2013 Vi er heldige og har r\u00e5d til \u00e5 kj\u00f8pe, men kva med alle dei utan r\u00e5d? Dette er ei prinsippsak, seier ho.\n\n\n\n\nMISTA RESEPT: Mor Ragne Larsen fekk ein telefon fr\u00e5 Barne- og ungdomspsykiatrisk klinikk om at familien mistar bl\u00e5resepten p\u00e5 medisinane. \nFoto: Privat\n\n\n\nNy ordning har skulda\nBakgrunnen for saka er den nye ordninga som gjer at legar kan bli b\u00f8telagde om dei skriv ut bl\u00e5 resept p\u00e5 feilaktig grunnlag.\nForm\u00e5let er \u00e5 minimere utgifter til folketrygda. Ein konsekvens er at legar gjer heilomvendingar i utskriving av medikament.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nN\u00e5 risikerer leger \u00e5 m\u00e5tte betale saftige gebyrer for egne feil\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 N\u00e5r ordninga gjer at vi risikerer b\u00f8ter, m\u00e5 vi vere meir rigide. Vi skriv ikkje lenger ut enkelte legemiddel p\u00e5 bl\u00e5 resept som vi veit at pasientane eigentleg treng, seier overlege og barnepsykiater ved BUP p\u00e5 Nordfjordeid, Siri Sandvik.\n\n\n\n\nRIGIDE: \u2013 N\u00e5r ordninga gjer at vi risikerer b\u00f8ter, m\u00e5 vi vere meir rigide, fortel over overlege og barnepsykiater, Siri Sandvik ved BUP p\u00e5 Nordfjordeid. \nFoto: Asgeir Heimdal Reksnes / NRK\n\n\n\nProblemet er at den nye ordninga legg til grunn at vurderingane bak medikamentbruk er eintydige, fortel ho.\nMen verkelegheita er komplisert, og ofte m\u00e5 legar i tett oppf\u00f8lging med pasient og eventuelt f\u00f8resette, pr\u00f8ve ut ulike ting og finne fram til den beste medisinen.\nInnanfor barnepsykiatri finst det s\u00e6rskild mange gr\u00e5soner. Det er s\u00e6rs f\u00e5 medikament som er f\u00f8rehandsgodkjent for barn. \n\u2013 Vi m\u00e5 derfor ta st\u00f8rre ansvar for behandlinga. B\u00f8ter gjer at mange vil kvi seg for \u00e5 ta sjansar, sj\u00f8lv om behandlinga fungerer, seier leiar i norsk barne- og ungdomspsykiatrisk foreining, Ingvild Skogen Bauge. \nHo legg til: \n\u2013 Ein skulle jo tru at samfunnet skulle leggje ekstra til rette for behandling av barn og unge.\n\n\nBl\u00e5 resept\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nBl\u00e5reseptordninga s\u00f8rger for at staten dekkjer store delar av utgifter til legemiddel og anna medisinsk forbruksmateriell ved behandling av langvarig sjukdom.\nI dei fleste tilfelle skriv legen ut medisin p\u00e5 bl\u00e5 resept direkte. Dette er kalla f\u00f8rehandsgodkjent refusjon. Statens legemiddelverk opererer med konkrete diagnosekrav til slik bruk. \nDet er likevel mogleg at lege og retningsliner tilr\u00e5r legemiddel til pasientar som ikkje oppfyller krava til f\u00f8rehandsgodkjent refusjon.\nDet kan vere i tilfelle der bruken ikkje er godkjent av styresmakter for legemiddel i EU og Noreg, eller der prioriteringskriteria ikkje er oppfylt p\u00e5 gruppeniv\u00e5.\nI slike tilfelle m\u00e5 lege og pasient s\u00f8ke til Helfo om refusjon, kor det blir gjort ei vurdering av den enkelte pasienten. Dette blir kalla individuell st\u00f8nad. \nVed nytt\u00e5r blei det innf\u00f8rt eit brotsgebyr ovanfor legar som skriv ut medisinar p\u00e5 bl\u00e5 resept i strid med regelverket.\n\n\n\nBryt tilliten til legar\nNo m\u00e5 BUP og Larsen-familien ta opp kampen med etaten Helfo for \u00e5 f\u00e5 tilbake bl\u00e5resepten. Det kan ta m\u00e5nadar.\n\u2013 Vi tenkjer at det er lege og spesialisthelsetenesta som skal yte skj\u00f8net og finne fram til kva pasienten treng. Ikkje ein byr\u00e5krat som er sette til \u00e5 forvalte ei lov, seier leiar i autismeforeininga, Anette Drangsholt.\nDet er heller ikkje alle som har r\u00e5d til \u00e5 kj\u00f8pe medisinen, eller ressursar til \u00e5 byrje ei sak med Helfo, fortel foreiningane.\n\u2013 Vi er s\u00e6rs bekymra for dei som ikkje har ressursar, dei som ikkje veit korleis ein skal klage eller som ikkje orkar \u00e5 st\u00e5 i den kampen, seier Drangsholt.\n\u2013 Det er pasientane som blir taparane av denne ordninga, seier overlege Sandvik.\nSandvik er ogs\u00e5 varaordf\u00f8rar for Arbeidarpartiet i Stad kommune, men presiserer at ho uttalar seg som overlege og barnepsykiater i denne saka.\nAp varslar endringar\nBakgrunnen for lovendringa er at Riksrevisjonen i 2015 kritiserte Helse- og omsorgsdepartementet for at det ikkje var nok sanksjonsmoglegheiter mot legar som misbrukar bl\u00e5reseptordninga.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKraftige reaksjoner p\u00e5 nye krav til bl\u00e5 resept: N\u00e5 skal ordningen justeres\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Hensikta med gebyret er at legemiddel p\u00e5 bl\u00e5resept blir skrivne ut i tr\u00e5d med reglane, skriv Ole Henrik Bj\u00f8rkholt.\n\n\n\n\nVIL ENDRE: Stassekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet, Ole Henrik Bj\u00f8rkholt, fortel dei vil gjere endringar i bl\u00e5reseptordninga. \nFoto: Esten Borgos, Borgos Foto AS\n\n\n\nHelsedirektoratet understrekar at gebyr f\u00f8rst blir aktuelt etter at mindre inngripande verkemiddel f\u00f8rst har vore fors\u00f8kte. Lovendringa har f\u00f8rt til sterke reaksjonar og ogs\u00e5 fleire legekontor har stramma inn p\u00e5 bruken av bl\u00e5resept.\nHelse- og omsorgsdepartementet har varsla forskriftsendringar, mellom anna \u00e5 senke gebyrsatsane. D\u00e5 ordninga blei samr\u00f8ystes vedtatt i Stortinget, har ikkje regjeringa h\u00f8ve til \u00e5 skrote ho.\n\u2013 Vi er i dialog med Legeforeininga for \u00e5 sj\u00e5 p\u00e5 l\u00f8ysingar. Det er ikkje meininga at ordninga skal gi ekstrabelastning for korkje pasientane eller legane, skriv statssekret\u00e6r Ole Henrik Bj\u00f8rkholt til NRK.Bl\u00e5reseptordninga s\u00f8rger for at staten dekkjer store delar av utgifter til legemiddel og anna medisinsk forbruksmateriell ved behandling av langvarig sjukdom.\nI dei fleste tilfelle skriv legen ut medisin p\u00e5 bl\u00e5 resept direkte. Dette er kalla f\u00f8rehandsgodkjent refusjon. Statens legemiddelverk opererer med konkrete diagnosekrav til slik bruk. \nDet er likevel mogleg at lege og retningsliner tilr\u00e5r legemiddel til pasientar som ikkje oppfyller krava til f\u00f8rehandsgodkjent refusjon.\nDet kan vere i tilfelle der bruken ikkje er godkjent av styresmakter for legemiddel i EU og Noreg, eller der prioriteringskriteria ikkje er oppfylt p\u00e5 gruppeniv\u00e5.\nI slike tilfelle m\u00e5 lege og pasient s\u00f8ke til Helfo om refusjon, kor det blir gjort ei vurdering av den enkelte pasienten. Dette blir kalla individuell st\u00f8nad. \nVed nytt\u00e5r blei det innf\u00f8rt eit brotsgebyr ovanfor legar som skriv ut medisinar p\u00e5 bl\u00e5 resept i strid med regelverket.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Andrea, Ann Helen og S\u00f8lvi f\u00e5r dobbelt overtidsbetalt for \u00e5 redda heimetenesta i denne kommunen \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Nokre dagar har halvparten av arbeidsstokken mangla. No har kommunen opna lommeboka p\u00e5 vidt gap for \u00e5 sikra tenester til eldre.", "published_date": "2022-01-24T10:18:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/andrea_-ann-helen-og-solvi-far-dobbelt-overtidsbetalt-for-a-redda-heimetenesta-i-denne-kommunen-1.15823710", "text_body": "Nokre dagar har halvparten av arbeidsstokken mangla. No har kommunen opna lommeboka p\u00e5 vidt gap for \u00e5 sikra tenester til eldre.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nHeimetenesta i Stord kommune i Vestland har vore under sterkt press i mange m\u00e5nader.\nSjukdom, og mistanke om sjukdom, har gjort at mange tilsette har vore heime. \u00c5 unng\u00e5 smitte til eldre og pleietrengande brukarar har vore s\u00e6rs viktig.\n\n\n\n\nTRAVELT: Andrea Dagsland, Ann Helen Gr\u00f8n\u00e5s og S\u00f8lvi Gjeraker fortel om travle dagar. Men no f\u00e5r dei solid betalt for ei ekstra vakt. \nFoto: Olav R\u00f8li\n\n\n\nI ein sesong med mykje forkj\u00f8ling har dette f\u00f8rt til skyh\u00f8gt sjukefr\u00e5v\u00e6r.\n\u2013 Me har vore oppe i eit sjukefr\u00e5v\u00e6r p\u00e5 mellom 30 og 40 prosent i periodar. Nokre dagar har det mangla opp mot fire av \u00e5tte p\u00e5 jobb, seier einingsleiar for heimebaserte tenester i Stord kommune, Gina Kittilsen til NRK.\nVikarar har heller ikkje vore enkelt \u00e5 f\u00e5 tak i.\nI eit informasjonsbrev til p\u00e5r\u00f8rande f\u00f8r jul innr\u00f8mma kommunen at bemanningssituasjonen var s\u00e5 vanskeleg at dei bad dei ta eit ekstra ansvar for sine kj\u00e6re.\nIf\u00f8lgje VG har 159 norske kommunar denne veka meldt om omfattande problem med bemanning innan helse og omsorg som f\u00f8lgje av sjukdom og karantene.\n \n\n\n\nSykepleier jobbet 298 timer overtid p\u00e5 to m\u00e5neder \u2013 tjente 324.500 kroner\n\n\n\nDobbelt overtidsl\u00f8n\nMen no har situasjonen vorte betre, i alle fall p\u00e5 Stord. Kommunen er nemleg ein av mange kommunar som lokalt har g\u00e5tt inn p\u00e5 avtale om utvida kompensasjon i samband med koronapandemien, som gjeld mellom KS og forbunda i LO, Unio, YS og Akademikerne.\nDette betyr blant anna 200 prosent overtid per time for ekstravakter, for dei som har full stilling fr\u00e5 f\u00f8r. Deltidsstilsette kan tena end\u00e5 meir for \u00e5 jobba ekstra.\n\n\nSlik er avtalen\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nAvtalen er inng\u00e5tt mellom KS og forbunda i LO, Unio, YS og Akademikerne. \nMange kommunar har no teke han i bruk. \nI avtalen heiter det mellom anna: \n* For arbeid utover full stilling, erstatter avtalen overtidstilleggene i hovedtariffavtalen med et tillegg p\u00e5 200 prosent. For overtidsarbeid p\u00e5 helge- og h\u00f8ytidsdager er tillegget 300 prosent. Dette inneb\u00e6rer minst en fordobling av dagens tillegg.\n* Deltidsansatte f\u00e5r samme satser hvis de har mer enn 20 timer samlet arbeidstid i l\u00f8pet av en uke.\n* Ledere som er unntatt fra overtidsbestemmelsene f\u00e5r i avtalen inntil 20 ekstra fridager i 2022. Disse kan ogs\u00e5 tas ut som ekstra dagl\u00f8nner.\n* Avtalen \u00e5pner for utvidete rammer for overtid og samlet arbeidstid ut over hovedreglene i arbeidsmilj\u00f8loven.\nKjelde: KS\n\n\n\nDet var avisa Sunnhordland som f\u00f8rst omtalte denne saka.\n\u2013 Dette var p\u00e5 tide. Me har st\u00e5tt i ein t\u00f8ff situasjon veldig lenge, utan at eg f\u00f8ler me har f\u00e5tt s\u00e5 mykje igjen for det, seier Ann Helen Gr\u00f8n\u00e5s, fagarbeidar i heimetenesta.\n\n\n\n\nMANGE OPPDRAG: Ann Helen Gr\u00f8n\u00e5s har 18 oppdrag denne laurdagskvelden. Ho har ikkje samvit til \u00e5 vera heime n\u00e5r det er s\u00e5 stort press p\u00e5 avdelinga, og tek no to ekstravakter. \nFoto: Olav R\u00f8li / NRK\n\n\n\nDirekt\u00f8r for arbeidsliv i KS, Tor Arne Gangs\u00f8 skriv i ein SMS til NRK at dei ikkje har oversikt over kor mange kommunar som har g\u00e5tt inn i den sentrale avtalen.\nKan tena over 10.000 kroner p\u00e5 ei helg\nNRK m\u00f8ter Gr\u00f8n\u00e5s, Andrea Dagsland og S\u00f8lvi Gjeraker, i ein liten pause i kveldsskiftet i Leirvik sentrum laurdag kveld.\nGr\u00f8n\u00e5s skal jobba 16 timar ekstra denne helga, der alle er p\u00e5 200 prosent overtid.\n\u2013 Eg anar faktisk ikkje kva det vil utgjera i kroner og \u00f8re. Men eg vil understreka at me ville ha jobba uansett. Eg hadde ikkje hatt samvit til \u00e5 sitja heime medan andre var p\u00e5 jobb, seier Gr\u00f8n\u00e5s.\n\n\nS\u00e5 mykje kan ein tena\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nSnittl\u00f8na til ein helsefagarbeidar er if\u00f8lgje Utdanning.no p\u00e5 cirka 500.000 kroner per \u00e5r.\nDette gjev ei timel\u00f8n p\u00e5 256 kroner, om ein deler p\u00e5 1950 timar per \u00e5r.\nRalf Johannessen i Fagforbundet Vestland seier denne l\u00f8na er fastl\u00f8na med full ansiennitet, pluss eventuelle tillegg for helger og h\u00f8gtider. Startl\u00f8na, utan ansiennitet, er s\u00e5 l\u00e5gt som 360.000 per \u00e5r, syner tariffavtalen for KS-omr\u00e5det.\nEtter den nye avtalen om utvida kompensasjon, vil ei ekstra helgevakt gje 200 prosent per time.\nTener du 250 kroner per time, vil ein tena 750 kroner per time p\u00e5 ei ekstravakt. Alts\u00e5 6.000 kroner brutto.\nTener du 200 kroner per time, vil same vakta gje ei brutto l\u00f8n p\u00e5 4.000 kroner.\nKjelde: KS, Stord kommune, Tariffavtalen KS-omr\u00e5det.\n\n\n\nIkkje tid til kaffi\nI utgangspunktet gjeld den utvida ordninga berre til 30. april. Og einingsleiaren innr\u00f8mmer at dette ikkje er noko ein kan halda fram med i alle framtid.\n\u2013 \u00c5 vera i heimetenesta har endra seg mykje fr\u00e5 eg starta i 1994. D\u00e5 sat me gjerne \u00e5 drakk kaffi med brukaren i ein halvtime. No er det langt meir komplekse oppg\u00e5ver \u00e5 l\u00f8ysa, og langt fleire \u00e5 rekkja innom, seier ho, og legg til:\n\u2013 Det vert jo aldri fullt i heimetenesta.\nS\u00f8lvi Gjeraker (65) som har jobba i 31 \u00e5r er samd i dette.\n\u2013 Nei, kaffi vert det ikkje tid til no. Som du ser har me kaffien med oss, seier ho medan ho held i ein termokopp med kaffi.\nViktig avtale\nRalf Einar Johannessen i Fagforbundet Vestland seier til NRK at denne avtalen var viktig \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass.\n\u2013 Pandemien har vore krevjande for veldig mange, men spesielt for mange i prim\u00e6rhelsetenesta n\u00e5r ein m\u00e5tte vera heime med sjukdom og ein ikkje kunne f\u00e5 tak i vikarar. Difor er det bra at partane har klart \u00e5 komme i hamn med ein avtale som sikrar gode tenester, seier han.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for NorgeAvtalen er inng\u00e5tt mellom KS og forbunda i LO, Unio, YS og Akademikerne. \nMange kommunar har no teke han i bruk. \nI avtalen heiter det mellom anna: \n* For arbeid utover full stilling, erstatter avtalen overtidstilleggene i hovedtariffavtalen med et tillegg p\u00e5 200 prosent. For overtidsarbeid p\u00e5 helge- og h\u00f8ytidsdager er tillegget 300 prosent. Dette inneb\u00e6rer minst en fordobling av dagens tillegg.\n* Deltidsansatte f\u00e5r samme satser hvis de har mer enn 20 timer samlet arbeidstid i l\u00f8pet av en uke.\n* Ledere som er unntatt fra overtidsbestemmelsene f\u00e5r i avtalen inntil 20 ekstra fridager i 2022. Disse kan ogs\u00e5 tas ut som ekstra dagl\u00f8nner.\n* Avtalen \u00e5pner for utvidete rammer for overtid og samlet arbeidstid ut over hovedreglene i arbeidsmilj\u00f8loven.\nKjelde: KSSnittl\u00f8na til ein helsefagarbeidar er if\u00f8lgje Utdanning.no p\u00e5 cirka 500.000 kroner per \u00e5r.\nDette gjev ei timel\u00f8n p\u00e5 256 kroner, om ein deler p\u00e5 1950 timar per \u00e5r.\nRalf Johannessen i Fagforbundet Vestland seier denne l\u00f8na er fastl\u00f8na med full ansiennitet, pluss eventuelle tillegg for helger og h\u00f8gtider. Startl\u00f8na, utan ansiennitet, er s\u00e5 l\u00e5gt som 360.000 per \u00e5r, syner tariffavtalen for KS-omr\u00e5det.\nEtter den nye avtalen om utvida kompensasjon, vil ei ekstra helgevakt gje 200 prosent per time.\nTener du 250 kroner per time, vil ein tena 750 kroner per time p\u00e5 ei ekstravakt. Alts\u00e5 6.000 kroner brutto.\nTener du 200 kroner per time, vil same vakta gje ei brutto l\u00f8n p\u00e5 4.000 kroner.\nKjelde: KS, Stord kommune, Tariffavtalen KS-omr\u00e5det.", "topic": "vestland"}, {"headline": "H\u00e5per nesespray og pipe kan gi bedre smertebehandling enn morfin for ambulansetjenesten ute i felt \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "P\u00e5 et m\u00f8rkt og kaldt p\u00e5 ulykkessted er det ikke alltid lett \u00e5 hjelpe pasienter som har det vondt. N\u00e5 tester ambulansetjenesten andre behandlinger.", "published_date": "2022-01-24T08:18:02+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/haper-nesespray-og-pipe-kan-gi-bedre-smertebehandling-enn-morfin-for-ambulansetjenesten-ute-i-felt-1.15824292", "text_body": "P\u00e5 et m\u00f8rkt og kaldt p\u00e5 ulykkessted er det ikke alltid lett \u00e5 hjelpe pasienter som har det vondt. N\u00e5 tester ambulansetjenesten andre behandlinger.Til n\u00e5 har morfin v\u00e6rt ambulansetjenestens f\u00f8rstevalg n\u00e5r de skal lindre smerter hos pasienter. Men det m\u00e5 gis intraven\u00f8st, og kan derfor v\u00e6re b\u00e5de utfordrende og tidkrevende.\nDerfor er de n\u00e5 i gang med en studie som kan gj\u00f8re hverdagen bedre for b\u00e5de pasienten og ambulansearbeiderne.\nSykehuset Innlandet er med i studien. Ambulansetenesten trenger bare rundt 270 pasienter som sier ja til \u00e5 pr\u00f8ve dette, f\u00f8r de kan komme med konklusjoner om dette funker.\n\u2013 Det nye er jo denne taska her, som er studiemedisin. Den bruker vi i forbindelse med pasienter som skal inkluderes i studien, sier ambulansearbeider Egil L\u00f8ken. \n\nSvarene fra 350.000 ungdommer viser at det er sammenheng mellom bruk av reseptfrie smertestillende medisiner og angst og depresjon.\n\nNesespray og pipe\nHan og kollega Ole Hval viser fram den signalgule taska som de n\u00e5 har med seg i bilen. Den inneholder to nye smertelindrende medikamenter, i tillegg til det mer velkjente stoffet morfin.\n\u2013 Her har vi en type nesespray med fentanyl, som brukes til smertelindring. Vi har ogs\u00e5 noe som heter Penthrox, og det er en pipe som pasienten skal holde mot munnen og inhalere, sier Hval.\n\n\n\n\nMEDISIN: I denne mappa ligger det en nesespray med Instanyl, og en pipe med Metoksyfluran. H\u00e5pet er at dette skal gi pasienter mindre smerter raskere i fremtiden. \nFoto: Anders Bakkerud Larsen / NRK\n\n\n\nBegge disse medisinene har blitt brukt i behandling tidligere, men ikke av ambulansetjenesten ute i felt i en akutt situasjon.\nM\u00e5let er \u00e5 teste ut om dette vil gi pasientene like god smertelindring som det morfin gj\u00f8r. \n\nAmbulansearbeidere mener beredskapen er for d\u00e5rlig flere steder i landet: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAmbulansearbeider fortviler: \u2013 Beredskapen er p\u00e5 bristepunktet\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Ved akutte smerter har vi problemer med \u00e5 lindre smerte godt nok utenfor sykehus n\u00e5r det er helt akutt.\nDet sier Fridtjof Heyerdahl. Han er overlege ved Oslo universitetssykehus og seniorforsker i Stiftelsen Norsk Luftambulanse.\nDet er han som leder studien, som han h\u00e5per vil gj\u00f8re hverdagen bedre for b\u00e5de pasienter og ambulansepersonell. \n\u2013 Denne studien er lagd for at vi skal kunne teste ut nye typer smertestillende, og da ogs\u00e5 smertestillende hvor vi slipper \u00e5 stikke n\u00e5ler eller kanyler i pasienten, sier Heyerdahl.\n\n\n\n\nVANSKELIGE FORHOLD: Overlege og seniorforsker Fridtjof Heyerdahl sier det er flere ting som kan gj\u00f8re det vanskelig \u00e5 lindre smerte ute i felt. Derfor h\u00e5per han at denne studien vil hjelpe. \nFoto: Anders Bakkerud Larsen / NRK\n\n\n\nFungerer fint, men ikke raskt nok\nIf\u00f8lge Norsk Helseinformatikk har morfin v\u00e6rt det sterkeste smertestillende stoffet tilgjengelig gjennom flere hundre \u00e5r. I tillegg til \u00e5 lindre smerte, kan det ogs\u00e5 dempe hoste, \u00e5nden\u00f8d og diar\u00e9.\nP\u00e5 tross av dette er det ogs\u00e5 ulemper ved \u00e5 bruke morfin i akutte situasjoner utenfor sykehus, forteller Heyerdahl.\n\u2013 Det kan v\u00e6re kaldt, det kan v\u00e6re m\u00f8rkt, og det kan derfor v\u00e6re vanskelig \u00e5 f\u00e5 lagt inn en n\u00e5l i en blod\u00e5re. I tillegg er smertene akutte, s\u00e5 det er stress knytta til situasjonen.\n\nFlere legekontor har g\u00e5tt ut med varsel om at det blir vanskeligere \u00e5 f\u00e5 bl\u00e5 resept: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKraftige reaksjoner p\u00e5 nye krav til bl\u00e5 resept: N\u00e5 skal ordningen justeres\n\n\n\n\n\n\n\nMer effektiv hjelp\nDet er pasienter som tilh\u00f8rer Sykehuset Innlandet som skal f\u00e5 tilbud om \u00e5 v\u00e6re med i studien. For at det skal gi gode svar m\u00e5 270 pasienter si ja til \u00e5 teste ut nesesprayen eller pipa. \nAmbulansearbeiderne h\u00e5per resultatet vil v\u00e6re mer effektiv hjelp til pasientene.\n\u2013 I forbindelse med pasienter som har smerter, og hvor det er en akutt tilstand som gj\u00f8r at vi m\u00e5 komme raskt av g\u00e5rde, vil det \u00e5 kunne gi smertelindrende behandling gjennom metoxifuran eller instanyl v\u00e6re tidsbesparende. Det er i seg selv en veldig stor gevinst, sier L\u00f8ken.\n\n\n\n\nKLARE: Ambulansearbeiderne i Innlandet er klare for \u00e5 verve pasienter til \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 teste de nye behandlingene. \nFoto: Anders Bakkerud Larsen / NRK\n\n\n\n\n Antibiotika kan v\u00e6re livsviktig i starten av livet. Men her til lands har vi redusert bruken kraftig de siste \u00e5rene.", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Forskere har oppdaget en genvariant som beskytter folk mot alvorlige tilfeller av covid-19 \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Funnet kan f\u00f8re til nye medisiner i kampen mot viruset, mener forskere.", "published_date": "2022-01-23T08:07:10+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/forskere-har-oppdaget-en-genvariant-som-beskytter-folk-mot-alvorlige-tilfeller-av-covid-19-1.15814584", "text_body": "Funnet kan f\u00f8re til nye medisiner i kampen mot viruset, mener forskere.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nDet er et faktum at folk reagerer ulikt p\u00e5 koronaviruset. Noen f\u00e5r knapt symptomer, mens andre blir sv\u00e6rt syke.\nMan vet at en rekke forskjellige faktorer, som underliggende sykdom og alderdom, spiller en viktig rolle. Mennesker i risikogrupper er mer utsatt.\nMen hva med genene v\u00e5re \u2013 har de en betydning?\nJa, mener forskere.\nNoen av oss har faktisk en genetisk arv som kan hjelpe.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTrenger bedre vaksiner i framtiden - slik skal forskere finne dem\n\n\n\n\n\n\n\nKan utvikle nye medisiner\nI en ny studie fra Sverige har forskere funnet en spesiell genvariant som beskytter mot alvorlig sykdom som f\u00f8lge av covid-19.\nFunnet er ett skritt i \u00e5 forst\u00e5 hvorfor noen mennesker blir syke, mens andre bare lider av mild sykdom. \n\u2013 Dette betyr at vi n\u00e5 har et spesifikt m\u00e5l for legemiddelutvikling, sier Hugo Zeberg til NRK. \nHan er forsker ved Karolinska institutet i Sverige.\nZeberg er forsiktig med \u00e5 kalle funnet for et gjennombrudd, men sier oppdagelsen er sv\u00e6rt tilfredsstillende. \n\u2013 Trenger mangfold i genetisk forskning\nDen nye studien har tatt utgangspunkt i et funn fra slutten av 2020. Da fant man at en bestemt del av DNA-etDNA-etDNA inneholder oppskrifter som bestemmer hvordan\u00a0organismen\u00a0skal se ut og fungere. Dette kan for eksempel v\u00e6re fargen p\u00e5 en blomst eller\u00a0blodtypen\u00a0hos et menneske.\u00a0  v\u00e5rt gir 20 prosent lavere risiko for \u00e5 utvikle en alvorlig infeksjon som f\u00f8lge av koronaviruset.\nDet forskerne ikke klarte \u00e5 finne ut for to \u00e5r siden, var hvilket gen som helt eksakt ga denne beskyttelsen. \nMen n\u00e5 er ogs\u00e5 den delen av mysteriet l\u00f8st.\nOg dette klarte forskerne f\u00f8rst og fremst ved \u00e5 studere mennesker med ulike aner og bakgrunn.\n\u2013 Dette er kanskje noe av det mest overraskende aspektet i hele studien \u2013 hvor viktig det var \u00e5 inkludere ulike aner. Vi trenger mangfold i genetisk forskning, sier Hugo Zeberg.\n\n\n\n\nHugo Zeberg er forsiktig med \u00e5 kalle funnet et gjennombrudd, men mener det er et skritt i \u00e5 forst\u00e5 hvorfor noen mennesker blir syke mens andre bare lider av mild sykdom.\nFoto: Privat\n\n\n\nArven fra neandertalerne\nAlle er vi f\u00f8dt med de samme genene, men \u00f8rsm\u00e5 forskjeller gj\u00f8r at vi har ulike egenskaper og forutsetninger. Her spiller forfedrene v\u00e5re en viktig rolle.\nFor eksempel: Nesten alle som er f\u00f8dt utenfor Afrika, har i dag mellom \u00e9n og 4 prosent av sitt DNA fra neandertalerneneandertalerneNeandertalerne var\u00a0jegere\u00a0og samlere, og hadde faste boplasser over tid. Genetiske studier tyder p\u00e5 at de levde i forholdsvis sm\u00e5 familiegrupper der kvinnene ble giftet inn fra andre grupper, mens mennene ble der de hadde vokst opp. . \nMennesker f\u00f8dt i Afrika mangler deler av dette DNA-segmentet, da neandertalerne utvandret fra kontinentet f\u00f8r de fikk barn med moderne mennesker.\nI studien fra 2020 hadde stort sett alle deltagerne europeisk bakgrunn, noe som gjorde det vanskelig \u00e5 finne genvarianten som ga beskyttelse mot covid-19 p\u00e5 grunn av for lite variasjon.\nDerfor inkluderte forskerne i den nye studien deltagere fra nettopp Afrika. P\u00e5 den m\u00e5ten kunne de enklere se om genet befant seg \u00abinnenfor\u00bb eller \u00abutenfor\u00bb arven fra neandertalerne.\n\n\n\n\nNeandertaler er en utd\u00f8dd art i menneskefamilien. Nyere unders\u00f8kelser av DNA har vist at mange n\u00e5levende mennesker har noen f\u00e5 prosent neandertaler-DNA.\nFoto: Illustrasjon: NASA/JPL-Caltech\n\n\n\nHadde 80 prosent beskyttelse\nForskerne fant at individer med afrikanske aner hadde den samme beskyttelsen som folk med europeiske aner. If\u00f8lge studien hadde 80 prosent av de afrikanske pasientene det beskyttende genet.\n\u2013 Det faktum at individer av afrikansk avstamning hadde samme beskyttelse, tillot oss \u00e5 identifisere den unike varianten som faktisk beskytter mot covid-19, sier forfatter av studien Jennifer Huffman i en pressemelding. \nDen aktuelle genvarianten forskerne n\u00e5 har funnet blir kalt rs10774671-G. \nHugo Zeberg forklarer det slik:\n\u2013 Dette genet koder for et proteinproteinProteiner er en type store\u00a0molekyler\u00a0som finnes i alt som\u00a0lever. Det er rundt \u00e9n million forskjellige proteiner i menneskekroppen, og mange flere i andre\u00a0arter.  kalt OAS1. Det regulerer igjen et system som bryter ned RNA-virus. SARS-CoV-2 er et RNA-virus, derfor gir dette mening. Genet beskytter ogs\u00e5 mot andre RNA-virus som for eksempel hepatitt C.\nJo lengre det aktuelle proteinet er, jo mer effektivt motvirker det covid-19.\nN\u00e5 h\u00e5per den svenske forskeren at funnet kan f\u00f8re til m\u00e5lrettet utvikling av nye medisiner og p\u00e5 denne m\u00e5ten v\u00e6re et bidrag til \u00e5 bekjempe pandemien.\nResultatene er publisert i Nature Genetics.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKjent infeksjon kan utl\u00f8se sykdommen multippel sklerose, if\u00f8lge forskere\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Anmeldelse: \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb av Lisa Esohel Knudsen \u2013 Anmeldelser og anbefalinger", "ingress": "Lisa Esohel Knudsens debattbok \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb gir et tydelig antirasistisk perspektiv p\u00e5 debatten om ytringsfrihet. Men forfatteren havner i en rekke krevende spagater.", "published_date": "2022-01-24T06:58:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/anmeldelser/anmeldelse_-_det-er-personlig-_-om-rasisme-og-ytringsfrihet_-av-lisa-esohel-knudsen-1.15814627", "text_body": "Lisa Esohel Knudsens debattbok \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb gir et tydelig antirasistisk perspektiv p\u00e5 debatten om ytringsfrihet. Men forfatteren havner i en rekke krevende spagater.Som tittelen antyder, er dette en personlig bok. R\u00e5dgiver i Minotenk, Lisa Esohel Knudsen vier et helt kapittel til historier fra eget liv der hun har blitt utsatt for rasisme. Men boken er ikke p\u00e5 langt n\u00e6r like bekjennende som Guro Sibekos \u00abRasismens poetikk\u00bb eller Camara Lundestad Joofs \u00abEg snakkar om det heile tida\u00bb, begge \u00abmoderne klassikere\u00bb i den norske antirasistiske kanon.\nKnudsen inntar en bredere innfallsvinkel og diskuterer hvordan den offentlige samtalen om rasisme har foreg\u00e5tt de siste \u00e5rene.\nAvsporinger av debatten\nFor personer som ikke opplever konsekvensene av rasisme p\u00e5 kroppen, kan det v\u00e6re altfor enkelt \u00e5 avfeie problematikken. Knudsen f\u00e5r frem viktigheten av \u00e5 lytte til dem det faktisk gjelder. Hun \u00f8nsker \u00e5 rette oppmerksomheten mot leserens blindsoner.\nAdvarsler mot \u00abkanselleringskultur\u00bb, \u00absplittende identitetspolitikk\u00bb og \u00ablettkrenkede minoriteter\u00bb er, if\u00f8lge Knudsen, avsporinger. De oppst\u00e5r fordi det er ekstremt ubehagelig for majoritetsbefolkningen \u00e5 ta innover seg rasisme. Knudsen analyserer den offentlige samtalen som en kamp om makt der de som leder an er redde for \u00e5 miste innflytelse.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:58 \n\n\nSpill av\n\n\n\nHva er egentlig cancel culture?\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPosisjonen er velkjent for dem som har fulgt debatten den siste tiden. Knudsen argumenterer blant annet for visse innskrenkinger i det hun kaller den sosiale ytringsfriheten. For eksempel b\u00f8r ikke akt\u00f8rer som SIAN eller partiet Alliansen bli invitert til debattm\u00f8ter eller sammenkomster som Arendalsuka. For Knudsen er dette n\u00f8dvendige sosiale sanksjoner for \u00e5 beskytte minoriteter mot skadelige ytringer.\n\u00c5 si paven midt imot\nP\u00e5 den andre siden vil Knudsen gjerne im\u00f8tekomme bekymringene til majoritetsbefolkningen. Dersom premissleverand\u00f8rene i debatten for eksempel er opptatt av kanselleringskultur, s\u00e5 m\u00e5 man f\u00f8re den debatten, resonnerer hun.\nOg premissleverand\u00f8rene er definitivt opptatt av dette. Senest sist uke advarte selveste paven mot fenomenet og John Cleese er i gang med en dokumentarserie med tittelen \u00abCancel me\u00bb. I norsk sammenheng skriver kommentatorer til stadighet om kansellering og ytringsfrihet.\n\n\n\n\n\n\"Cancel Me\" -  nytt tv-program med John CleeseJohn Cleese skal pr\u00f8ve \u00e5 forst\u00e5 woke-begrepet, cancel-kulturen og politisk korrekthet i nytt TV-program. Selv har komiker-veteranen blitt beskyldt for \u00e5 v\u00e6re temmelig politisk ukorrekt ved flere anledninger de siste \u00e5ra. S\u00e5 hvordan skal dette g\u00e5?mer11:47              -00:00                                                       , spilletid  .  Direkte n\u00e5                      Hjelp Dette er NRKs videoavspiller. Den str\u00f8mmer NRKs innhold p\u00e5 et format som enheten din h\u00e5ndterer (HLS eller HTML5). Du kan lese mer om avspilleren og hvilke enheter den st\u00f8tter p\u00e5 hjelpesidene. Opplever du feil med avspillingen eller innholdet kan du ta kontakt med Publikumsservice. Teksting p\u00e5 NRK TV Mange av v\u00e5re program har tekst du enkelt kan sl\u00e5 av og p\u00e5 ved \u00e5 klikke tekst-symbolet nede til h\u00f8yre i avspillerkontroller. Om programmet ikke har tekst-symbol i avspillerkontroller, kan dette bety to ulike ting: Enten mangler programmet dessverre tekst, eller s\u00e5 har programmet tekst som er en del av selve videobildet (innbrent). Dette kan ikke overstyres av avspilleren. Hurtigtaster Hvis du ser video p\u00e5 en maskin med vanlig tastatur, da kan du bruke disse hurtigtastene:  k | mellomrom | enter = spill/pause \u2190 | \u2192 = spole ti sekunder bakover eller framover j | l = spole ti sekunder bakover eller framover  shift | ctrl | alt | cmd + \u2190 | \u2192 = spole ett minutt  0 - 9 = hopp til 0-90 % inn i videoen \u2191 | \u2193 = lydstyrke opp eller ned 5% m = demp eller skru p\u00e5 lyd (mute) c = skru av eller p\u00e5 undertekst (captions) f = g\u00e5 til eller tilbake fra fullskjerm a | z = i fullskjerm, zoom videobildet til \u00e5 dekke skjermen p = picture-in-picture (kun macOS Sierra eller nyere)  Avspillerversjon --version--  \n\n\n\n\nDu trenger javascript for \u00e5 spille av lydklippet \u00ab\"Cancel Me\" - nytt tv-program med John Cleese\u00bb.\n\n\n\n\nFor Knudsen er \u00abkanselleringskultur\u00bb og lignende begreper som \u00abwoke\u00bb og \u00abamerikanske tilstander\u00bb, f\u00f8rst og fremst retoriske verkt\u00f8y fra ytre h\u00f8ye med den hensikt \u00e5 presse grensene for hva det er akseptabelt \u00e5 ytre.\nKnudsen f\u00e5r frem viktige nyanser n\u00e5r hun p\u00e5peker at \u00abkanselleringskultur\u00bb brukes noe l\u00f8ssluppent om vidt forskjellige ting. Allikevel fremst\u00e5r analysen enkel. Problemene som de sterke sosiale sanksjonene kan skape, tar Knudsen i liten grad opp.\nFlere steder i boken skriver Knudsen at ytringsfrihetens dilemmaer er mange. Men dette blir mer en p\u00e5stand enn gjenstand for innsikt og dr\u00f8ftelse.\nFors\u00f8k p\u00e5 dialog\nDet er ikke tvil om at debatten i Norge om ytringsfrihet og rasisme har flyttet seg flere meter de siste \u00e5rene. I dag er det bare et mindretall som mener det er greit \u00e5 bruke n-ordet, slik reaksjonene p\u00e5 Farmen kjendis-episoden nylig viste. P\u00e5 samme m\u00e5te har mange endret mening om \u00abblackface\u00bb etter debattene i fjor.\nDette er eksempler p\u00e5 sosiale innskrenkninger i ytringsfriheten som mange i dag er enige i. Konsensus er i bevegelse og Knudsen f\u00e5r tydelig frem at disse endringene ikke er noe som bare skjer av seg selv.\nKnudsen m\u00e5 sjonglere mange kryssende hensyn. Hun \u00f8nsker raske endringer i samfunnet p\u00e5 vegne av antirasismen. Samtidig vil hun skape forst\u00e5else og inkludere flere i den antirasistiske kampen. Knudsen henter tankegods og begreper fra debatten i USA, samtidig som hun ikke vil gi for mye oppmerksomhet til det polariserte amerikanske ordskiftet.\nKnudsens bok fremst\u00e5r som et genuint fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 inkludere flere i samtalen om rasisme og tilbyr begreper og perspektiver som er nyttige for videre diskusjon. Her lykkes boken godt. Men den kunne gjerne g\u00e5tt lenger inn i de vanskelige konfliktene.\nI forsvaret av antirasismen vil Knudsen oppklare misforst\u00e5elser, men gj\u00f8r samtidig debatten enklere enn n\u00f8dvendig.\nEtter endt lesning blir leseren ikke s\u00e5 mye klokere p\u00e5 hvorfor tematikken er s\u00e5 brennbar som den faktisk er.\n\n\nNRK anmelder\n\n\n\n\nFoto: Res Publica\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTittel: \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb\nForfatter: Lisa Esohel Knudsen\nSjanger: Sakprosa\nForlag: Res Publica\nDato: 20. januar 2022\n\n\n\n\n\nHei!Jeg er frilanser og anmelder b\u00f8ker for NRK. Lurer du p\u00e5 hvilke b\u00f8ker jeg anbefaler deg \u00e5 lese, kan du se mine anmeldelser av \u00abFiskehuset\u00bb av Stein Torleif Bjella og \u00abGutteboka\u00bb av Nina Brochmann og Ellen St\u00f8kken Dahl.Jonas Hansen MeyerLitteraturkritikerSend meg en e-post\n\nAnbefalt videre lesing:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBok\n\n\n\u00abG\u00e5r kraftfullt inn i bitre konfliktar\u00bb\nANMELDELSE: \u00abStj\u00e5let\u00bb av Ann-Hel\u00e9n Laestadius.\nAv Marta Norheim\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBok\n\n\n\u00abEn betimelig og hardtsparkende bok\u00bb\nANMELDELSE: \u00abH\u00e5ndbok for unge antirasister\u00bb av Tinashe Williamson og Thea Jacobsen (ill.).\nAv Shana Fevang Mathai\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFerske lesetips!Oppdateres jevnlig med anbefalinger fra NRKs litteraturkritikereTittel: \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb\nForfatter: Lisa Esohel Knudsen\nSjanger: Sakprosa\nForlag: Res Publica\nDato: 20. januar 2022", "topic": "anmeldelser"}, {"headline": "Honningbarna blir unisont hylla for plata \u00abAnimorphs\u00bb \u2013 Kultur", "ingress": "Nesten halve bandet slutta i 2018. No blir Honningbarna hylla for \u00e5 ha laga ei av norsk punks beste plater.", "published_date": "2022-01-23T18:54:19+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/xl/honningbarna-blir-unisont-hylla-for-plata-_animorphs_-1.15807030", "text_body": "OSLO (NRK): I eit \u00f8vingslokale st\u00e5r Honningbarna og spelar for det st\u00f8rste publikummet dei har hatt p\u00e5 to \u00e5r. \nDet er meg og fotografen.\nN\u00e5r dei \u00f8ver \u00e5leine, veit alle i rommet at dei er verdas beste band. \n\u2013 D\u00e5 er det jo berre boysa, seier vokalist Edvard Valberg.\nMed ein gong det kjem andre inn, har kvintetten noko \u00e5 bevise. F\u00f8r jul \u00f8vde dei flittig til noregsturn\u00e9, men eit virus p\u00e5 o utsette planane. Dermed har energien bygd seg opp, ordet \u00abovertenning\u00bb g\u00e5r igjen. \nDet startar litt forsiktig, rart \u00e5 \u00f8ve med publikum, men s\u00e5 tar musikken over og dei blir som kalvar sleppt ut p\u00e5 v\u00e5rbeitet. \n\u2013 Herregud det var digg, ropar ein av dei. \nDei stiller h\u00f8ge krav til kva ein Honningbarna-konsert skal vere, difor har det ikkje blitt konsertar under korona. Det skal vere 100 prosent ekte, fysisk, kaos. Med skrubbs\u00e5r og h\u00e5s stemme.\n\n\n\n\nBANDET: Fr\u00e5 venstre Christoffer Tr\u00e6dal (gitar), Tomas Berglund (bass), Nils J\u00f8rgen Nilsen (trommer), Edvard Valberg (vokal) og Johan Hansson Liljeberg (gitar).\nFoto: Letizia Cigliutti\n\n\n\nI mellomtida har Honningbarna tatt store steg p\u00e5 plate. Kritikarane har trilla terningane til fem og seks. \u00abPunk i verdensklasse,\u00bb skreiv NRKs kritikar om albumet \u00abAnimorphs\u00bb. \n\u00abDystopisk nektar,\u00bb, skreiv VG. \n\u00abEt mesterverk av brennende rock & roll,\u00bb skreiv Klassekampens kritikar, som meinte at ikkje berre hadde bandet laga si beste plate, men ei av dei beste punkplatene i Noreg nokon gong. \nHonningbarna har utvikla seg til eit levedyktig monster.\n\n\nHonningbarna\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nDebuterte i 2010 med EP-en \u00abHonningbarna\u00bb.\nI 2011 blei dei \u00c5rets Ur\u00f8rt og vann Spellemannprisen i rock med debutalbumet \u00abLa alarmane g\u00e5\u00bb.\nVann P3 Gull-pris i 2015 for \u00e5rets liveband.\nFekk Kulturdepartementets talentpris, Bendiksenprisen, i 2017.\nHar spelt over 300 konsertar i inn- og utland.\n\u00abAnimorphs\u00bb er deira sjette album.\nHonningbarna best\u00e5r i dag av Edvard Valberg (vokal), Christoffer Tr\u00e6dal (gitar), Nils J\u00f8rgen Nilsen (trommer), Tomas Berglund (bass) og Johan Hansson Liljeberg (gitar).\nEdvard Valberg skriv alle tekstene, musikken blir laga i fellesskap. \n\n\n\n\nHonningbarnas opphav\nHeldigvis for Honningbarna fanst ikkje dagens fr\u00e5v\u00e6rsreglar i vidareg\u00e5ande skule i 2010.\n17 \u00e5r gamle, med ein miks av cello og punk, tok dei landet med storm. Dei vann Ur\u00f8rt-finalen, sidan Spellemannprisen i rock, og opparbeida seg rykte som eit av Noregs beste liveband.\n\n\n\n\n2011: Honningbarna p\u00e5 Bylarm i kjent stil. \nFoto: NRK P3\n\n\n\nDei m\u00e5tte kombinere turn\u00e9liv med skule. \n\u2013 Vi var borte kanskje tre dagar i veka, reknar vokalist Edvard. \nSamtidig peikar han p\u00e5, kvifor skulle dei behandlast annleis enn ein toppidrettsut\u00f8var som f\u00e5r unntak for \u00e5 konkurrere? Dei gjekk jo musikklinja. \nI S\u00f8gne utanfor Kristiansand, der var det mykje country og trance, men Honningbarna valde seg punken. Dei blei tatt under vingen av NRK P3, og jobba seg raskt opp ein stor fanskare.\nStadig kan dei bli m\u00f8tt av formuleringar som \u00abungt punkeband\u00bb, over ti \u00e5r etter gjennombrotet. \n\u2013 Vi kjem alltid til \u00e5 vere 17 \u00e5r, seier vokalist Edvard.\n\u2013 Ja, vi var 17 \u00e5r i alle fall i fem \u00e5r, nikkar gitarist Christoffer.\nDei slapp fem album, flytta til Oslo saman, spelte i utlandet. Levde opp\u00e5 kvarandre. Men s\u00e5 skjer det som s\u00e5 ofte skjer med band som har halde i hop ei stund: Nokon vil ut.\nHonningbarna 2.0\nHistoria om det nye Honningbarna startar i 2018, d\u00e5 to medlemar gav seg. Vokalist Edvard, gitarist Christoffer og trommis Nils m\u00f8ttest kjapt for krisem\u00f8te. \nAndre ville kanskje tenkt: Det er greitt \u00e5 gi seg no. \nMen for dei tre var det ein no-brainer. Dei fortel det s\u00e5 sj\u00f8lvsagt i dag, stoppar ikkje opp ved det ein gong, som om det ikkje var eit sp\u00f8rsm\u00e5l. Dei m\u00e5tte fortsette. \nHonningbarna brukte tida som trio godt. Edvard plukka opp bassen, gav det ein real sjanse. Dei lagde nye l\u00e5tar. Dei hadde f\u00e5tt g\u00e5va som ungdomane i bokserien \u00abAnimorphs\u00bb viser til, dei kunne skifte kropp. Kva ville dei bli? \u00d8gle, hund, katt? \n\n\n\n\nINSPIRERT AV BOKSERIE: Science fiction-serien \u00abAnimorphs\u00bb (til venstre) handlar om ungdomar som trinnvis endrar seg til dyr. Honningbarnas album, tydeleg inspirert, til h\u00f8gre. \u00c5 morphe betyr \u00e5 utvikle seg til noko anna. \nFoto: Lectorum Publications, Inc / NYE BLANKE\n\n\n\n\u2013 Vi er alltid best med ryggen mot veggen, sj\u00f8lv n\u00e5r vi ikkje har motgang, s\u00e5 innbiller vi oss omtrent at vi har det, berre for \u00e5 f\u00e5 den peppen, fortel vokalist Edvard.\nDet var berre \u00e9in ting. H\u00f8yrdest det ikkje litt ... tynt ut?\nTrass Edvards innsats p\u00e5 bass, dei trengde ein dedikert bassist, og dei trengde ein gitarist til.\nSvaret l\u00e5g i Sverige. Johan og Tomas kom fr\u00e5 to ulike band som hadde varma opp for Honningbarna tidlegare. Dei ville flytte til Noreg og bli med i rockesuksessen. \nF\u00f8rst Johan, gitaristen. \n\n\n\n\nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\nHan blei igjen for \u00e5 hengje med Honningbarna etter ein konsert i Malm\u00f8, medan bandet hans reiste heim. \n\u2013 Den enda gongen i mitt liv d\u00e4r jag har t\u00e4nkt att nu ska jag prata med huvudbandet och se om det ger nott.\n\u2013 S\u00e5 du hadde ein tydeleg tanke?\n\u2013 Neineinei, men jag fick jo gratis \u00f8l, s\u00e5 det. \nDeretter Tomas, bassisten. \n\n\n\n\nRYTMESEKSJONEN: Nils J\u00f8rgen Nilsen p\u00e5 trommer og Tomas Berglund i framgrunnen p\u00e5 bass. \nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\nHan svarte p\u00e5 Honningbarnas annonse fr\u00e5 studenthybelen i G\u00f6teborg.\n\u2013 Jag var sugen p\u00e5 eventyr, seier han. \nHan likte at Honningbarna spelte teknisk fort, ville bli med p\u00e5 den hendinga det var \u00e5 spele live med dei, han hadde sett kva kaos det kunne f\u00f8re med seg. \nEin Honningbarna-konsert er sveitt og tett. Medlemane kastar seg fr\u00e5 scena ned i publikum. Det har medf\u00f8rt b\u00e5de sting og brotne bein, men det er ein del av gamet.\nDei nye medlemane fekk setliste p\u00e5 19 l\u00e5tar \u00e5 \u00f8ve inn p\u00e5 eit par veker, og ikkje berre det, dei skulle syngje p\u00e5 s\u00f8rlandsk. \n\u2013 Du har vore i Kristiansand, du? skyt Christoffer inn til Tomas. \n\u2013 Jojo, men d\u00e5 forstod jag ingenting.\nD\u00e5 \u00abnye\u00bb Honningbarna spelte f\u00f8rste konsert saman i april 2018, viste svenskane sitt engasjement ved \u00e5 litt stive lempe seg over scenekanten og bli tatt imot av publikum.\nS\u00f8rlendingane er str\u00e5lande forn\u00f8gd med valet.\n\u2013 Beviset p\u00e5 at dei to har kome inn i bandet, er jo den skiva vi gir ut no. Som har eit nytt sound, h\u00f8yrest friskt og spennande ut. Det hadde ikkje skjedd utan dei to. Universet blunka til oss der, seier Edvard.\nLyden og produsenten \nI \u00f8vingslokalet diskuterer vi \u00abGet Back\u00bb, den \u00e5tte timar lange serien som dokumenterer korleis The Beatles spelte inn plata \u00abLet It Be\u00bb. Det var, mildt sagt ustrukturert, og serien har f\u00e5tt mange til \u00e5 sj\u00e5 verdas st\u00f8rste band i eit nytt lys. \nOgs\u00e5 Honningbarna. \n\u2013 Eg sit og sveittar, eg er s\u00e5 stressa over \u00e5 berre sj\u00e5 dei k\u00f8dde rundt, DERE SKAL HA ET ALBUM OM TRE DAER, BOYS, ropar Edvard, \u2013 dei sit der og siggar og spelar \u00abJohnny B Goode\u00bb, liksom. \nHan ler.\n\u2013 Ein ser ofte for seg musikarar p\u00e5 det niv\u00e5et som einslege geni i arbeid. Men i verkelegheita er det berre dudes som sit og har det feitt saman, s\u00e5 dukkar det opp ting, s\u00e5 spelar ein vidare. \nSj\u00f8lv om ein kan bli stressa av \u00e5 sj\u00e5 p\u00e5 The Beatles spele blues i \u00e9in m\u00e5nad f\u00f8r dei tar seg saman; tiln\u00e6rminga kan openbert ha noko for seg. \n\n\n\n\nDUDES SOM SPELAR SAMAN: Fr\u00e5 venstre, Paul McCartney, George Harrison, Ringo Starr og John Lennon. Honningbarna har meir flat struktur enn The Beatles, ingen m\u00e5 dra lasset \u00e5leine. \nFoto: Disney + / AP\n\n\n\nI arbeidet med den nye plata har Honningbarna fors\u00f8kt \u00e5 bli flinkare til \u00e5 nettopp la l\u00e5tane utfalde seg, ikkje planleggje alt, \u00abs\u00e5 ser ein korleis det g\u00e5r og rir den b\u00f8lgja\u00bb. Der dei tidlegare har spelt inn plate p\u00e5 fire dagar og tatt stoltheit i det, blei \u00abAnimorphs\u00bb til i fleire etappar over to \u00e5r, i tett samarbeid med produsent Erlend Mokkelbost.\n\n\n\n\nNY PRODUSENT: Erlend Mokkelbost er kjent fr\u00e5 f\u00f8rste b\u00f8lgja av norsk hardcore som gitarist og hovudl\u00e5tskrivar i JR Ewing. I dag syslar han b\u00e5de med rock, pop og vise, som produsent for mellom anna Jonas Alaska, No. 4 og Rumble in Rhodos.\nFoto: Anne Valeur\n\n\n\nMokkelbost fortel at dei brukte mykje tid p\u00e5 \u00e5 forske p\u00e5 lyd. Lyden skulle signalisere ei kjensle. Det skulle vere forvrengt, men ikkje slitsamt \u00e5 h\u00f8yre p\u00e5 gjennom 40 minutt. Hardt er ikkje berre hardt, hardt kan vere hardt p\u00e5 forskjellige m\u00e5tar, fortel Mokkelbost. \n\u2013 Vi har tenkt s\u00f8tt og salt og surt. Det er ein del l\u00e5tar som har pophooks, som er noko av det mest tilgjengeleg dei har laga, og s\u00e5 har du det mest utilgjengelege dei har laga. P\u00e5 same plate.\nHan pr\u00f8vde \u00e5 f\u00e5 bandet til \u00e5 slappe av, vere i augneblinken og ikkje tenke p\u00e5 kva dei burde gjere. Dei reiste for eksempel til Italia i to veker, utan noko klart m\u00e5l og meining, berre for \u00e5 sj\u00e5 kva som skjedde. Plutseleg hadde dei laga fire ferdige l\u00e5tar, med melodi og tekst p\u00e5 ti dagar.\nMokkelbost, som sj\u00f8lv har spelt i fleire kjente band, meiner Honningbarna er eit godt bevis p\u00e5 korleis eit band burde vere. \n\u2013 Dei giftar seg ikkje med fortida, dei till\u00e8t \u00e5 gi seg sj\u00f8lv ein ny v\u00e5r.\n\n\n\n\nBAPPAPPAPPAPP: Plata opnar med synth og trommer. Trekket vitnar om eit band med sj\u00f8lvtillit. Som stolar p\u00e5 at bapapapapapapapapappp har ein verdi, s\u00e5 lenge det er spelt med enorm energi og overtyding.\nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\n\u2013 Det er ikkje mi oppg\u00e5ve \u00e5 runke samtidas moral\nEdvard Valberg skriv alle tekstene. Ogs\u00e5 dei signaliserer ein ny v\u00e5r, med den nemnde bokserien, der ungdomar utviklar seg til dyr, som eit utgangspunkt.\n\u2013 Kva er det Honningbarna har utvikla seg til? Fr\u00e5 barn til vaksne? pr\u00f8var eg meg.\nTabloidutsegnet blir m\u00f8tt med latter.\n\u2013 Der har du overskrifta di, konstaterer Edvard.\nDer 17-\u00e5ringen hadde behov for \u00e5 sette verda i system, fokusere p\u00e5 kva ein ville og ikkje ville, er 29-\u00e5ringen meir opptatt av liva vi lever, kompleksiteten i dei, stemningar. Honningbarna vil vise at det som ved f\u00f8rste augekast ser ut som destruktivt kaos, kan vere ei feiring av livet. Det handlar ikkje om \u00e5 r\u00f8mme fr\u00e5 det, men \u00e5 kome inn i det.\nVGs kritikar skreiv nyleg at \u00abdisse tekstene tilh\u00f8rer hans mest sammensatte, smarte, poetiske og desillusjonerte hittil i karrieren \u2013 fargesterke metaforer, r\u00e5 enlinjere og sl\u00e5ende formuleringer.\u00bb\n\n\n\n\nFRONTMANN: Lenge f\u00f8r nokon visste kven dei var, f\u00f8lte Edvard seg som ein konge. \u2013 Det er ein fantastisk ting med Honningbarna, det har alltid f\u00e5tt meg til \u00e5 f\u00f8le meg bra. Alle burde ha den kjensla.\nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\n\u00c5 skrive ein tekst ligg i spekteret mellom \u00abj\u00e6vlig kavete\u00bb og \u00abdet lettaste i verda\u00bb. \n\u2013 No har eg halde p\u00e5 med dette lenge, men eg har framleis ikkje ein metode, anna enn \u00e5 sette meg ned og stange hauvvet i muren.\n\u2013 Finst det ting du ikkje kan skrive om? \n\u2013 Ja. Alle menneske ber p\u00e5 noko som berre er sitt. Det er masse som betyr noko for meg, men som eg aldri kjem til \u00e5 syngje om. \u00c5 bl\u00f8 ut p\u00e5 eit papir er ikkje min stil uansett. \n\u2013 No snakkar du om fr\u00e5 ditt perspektiv, men fr\u00e5 samfunnets? M\u00e5 du sensurere deg sj\u00f8lv? \n\u2013 Der f\u00f8ler eg meg ikkje s\u00e5 redd. Eg syng om det som eg synest er viktig, g\u00f8y og interessant. Fr\u00e5 min vinkel, som ein fyr i eit punkeband, s\u00e5 er ikkje mi oppg\u00e5ve \u00e5 runke samtida v\u00e5r sin moral. Eit punkeband si rolle er ikkje \u00e5 vere gjennomtenkt og klokt og sympatisk. Om ein d\u00e5 av og til m\u00e5 ta ein st\u00f8yt for det, s\u00e5 fint, det.\nOfte f\u00f8r konsert er han ekstremt nerv\u00f8s, kastar opp. Han sp\u00f8r seg: Kvifor utset eg meg sj\u00f8lv for dette her? Konklusjonen blir alltid den same: \n\u2013 N\u00e6mmen \u00e6 m\u00e5dde!\n\n\n\n\nSLIK DET BRUKTE \u00c5 VERE: Vokalist Edvard i folkehavet p\u00e5 Trondheim Rocks i 2018. \nFoto: Gonzales Photo/Tor Atle Kleven / Gonzales Photo\n\n\n\nHonningbarnas masterclass\nDei har sett for seg korleis l\u00e5tane av endring, av dommedag, av fest og galskap skal starte konsertane. Dei g\u00e5r og tenkjer p\u00e5 det, gler seg, det er eit sakn. \nKva styrer dei med i mellomtida? \nNils: \u2013 Eg fekk abonnement p\u00e5 Masterclass i jula, s\u00e5 eg har bestemt at vi alle skal sj\u00e5 Metallica si masterclass \u00abhow to be a band\u00bb. \nEdvard: \u2013 No skal vi l\u00e6re \u00e5 vere eit band ... \nNils: \u2013 Av Metallica ...\nEdvard: \u2013 Det mest dysfunksjonelle bandet i metalhistoria. \nNoko av det spesielle ved Honningbarna, er at dei verkeleg bryr seg om kvarandre. (Det kan kanskje h\u00f8yrest litt rart ut, at dette skal vere s\u00e5 uvanleg. Men tenk etter. Det finst nok av ulukkelege bandhistorier der ute.) \n\u2013 Det er veldig r\u00f8rande \u00e5 sj\u00e5 kor kollektivistiske dei er. Eg har jobba med mange band, men dei har ein heilt eigen fellesskapsf\u00f8lelse, bekreftar produsent Mokkelbost.\n\n\n\n\u00d8vingsseansen er over, bandet kveilar kablar. Dei kjenner det p\u00e5 kroppen, at dei har spelt for to folk. Dei fantaserer om sitt eige treningsprogram, eit som er tufta p\u00e5 turn\u00e9livets prinsipp om tunge l\u00f8ft, \u00f8mme musklar og usunn diett.\n\u2013 Du f\u00e5r litt d\u00e5rleg nakke, men du blir all right fit av det. \n\u2013 Ja, du f\u00e5r veldig god core, svarar ein annan. \nDietten best\u00e5r av overkokt pasta. Dei mimrar tilbake til middels gode raiderar p\u00e5 turn\u00e9 i Tyskland.\n\u2013 Tenk n\u00e5r det er s\u00e5 feitt \u00e5 spele for to, d\u00e5, tenk n\u00e5r det blir tre, seier ein.\n\u2013 For \u00e5 ikkje snakke om fire, svarar ein annan. \nOg 1400 p\u00e5 Rockefeller. \nResten av dagen kjenner eg meg oppr\u00f8mt, f\u00e5r lyst til \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 konsert og sj\u00e5 kor det smell d\u00e5. \nKanskje er ikkje \u00abAnimorphs\u00bb lyden av dommedag. Kanskje er det lyden av ein ny f\u00f8dsel.\n\n\nKritikarane om \u00abAnimorphs\u00bb: \n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nPunk i verdensklasse. Honningbarnas sjette album er et mesterverk der det meste sitter som en kanonkule. NRK (6)\nDystopisk nektar. Iltert, intenst og intelligent om umuligheten \u2013 og n\u00f8dvendigheten \u2013 av \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 leve et autentisk liv p\u00e5 kanten av det sivilisatoriske stupet. VG (5)\nKreativt kaos. Ikke Honningbarna slik vi kjenner dem, men det er trolig poenget. Stavanger Aftenblad (5)\nHonningbarna har ikke bare lagd sitt beste album til n\u00e5. De har skapt en av de beste punk-platene i Norge noen gang. Klassekampen (6)\nFrav\u00e6ret av konserter har gitt Honningbarna god tid. Deres nye album er deres lengste, uten at det g\u00e5r p\u00e5 bekostning av kraften i utfoldelsen. Dagsavisen (5)\n\n\n\n\n\nHei!Har du tankar om denne saka, eller idear til andre kultur-relaterte saker? Tips meg gjerne!\u00a0Du finn alle v\u00e5re kulturfeatures her.\u00a0Maren Kvamme HagenJournalistSend meg en e-post\n\nAnbefalt vidare rockelesnad: \nFilmpolitiet l\u00e9t seg begeistre av Get Back-dokumentaren om The Beatles, og trilla seksar p\u00e5 terningen. Du kan lese den meldinga her.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTerningkast 6\n\n\n\n\n\nMusikk\n\n\n\u00abSitter som en kanonkule\u00bb\nANMELDELSE: \u00abAnimorphs\u00bb av Honningbarna.\nAv Espen Borge\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nD\u00e5 The Strokes tok rocken tilbake \nKvifor slo \u00abIs This It\u00bb slik an? \nAv Maren Kvamme Hagen\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLiten \u00f8y \u2013 stor historie\nI \u00e5r er det 50 \u00e5r siden Kalv\u00f8ya\u00adfestivalen ble arrangert for aller f\u00f8rste gang.\nAv Hans Petter BlomDebuterte i 2010 med EP-en \u00abHonningbarna\u00bb.\nI 2011 blei dei \u00c5rets Ur\u00f8rt og vann Spellemannprisen i rock med debutalbumet \u00abLa alarmane g\u00e5\u00bb.\nVann P3 Gull-pris i 2015 for \u00e5rets liveband.\nFekk Kulturdepartementets talentpris, Bendiksenprisen, i 2017.\nHar spelt over 300 konsertar i inn- og utland.\n\u00abAnimorphs\u00bb er deira sjette album.\nHonningbarna best\u00e5r i dag av Edvard Valberg (vokal), Christoffer Tr\u00e6dal (gitar), Nils J\u00f8rgen Nilsen (trommer), Tomas Berglund (bass) og Johan Hansson Liljeberg (gitar).\nEdvard Valberg skriv alle tekstene, musikken blir laga i fellesskap.Punk i verdensklasse. Honningbarnas sjette album er et mesterverk der det meste sitter som en kanonkule. NRK (6)\nDystopisk nektar. Iltert, intenst og intelligent om umuligheten \u2013 og n\u00f8dvendigheten \u2013 av \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 leve et autentisk liv p\u00e5 kanten av det sivilisatoriske stupet. VG (5)\nKreativt kaos. Ikke Honningbarna slik vi kjenner dem, men det er trolig poenget. Stavanger Aftenblad (5)\nHonningbarna har ikke bare lagd sitt beste album til n\u00e5. De har skapt en av de beste punk-platene i Norge noen gang. Klassekampen (6)\nFrav\u00e6ret av konserter har gitt Honningbarna god tid. Deres nye album er deres lengste, uten at det g\u00e5r p\u00e5 bekostning av kraften i utfoldelsen. Dagsavisen (5)", "topic": "kultur"}, {"headline": "Ronja Brox savner flerkulturelle ledere i musikkbransjen \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Ronja Brox f\u00f8ler hun manglet forbilder i oppveksten. N\u00e5 skal hun og elleve andre personer sikre mer mangfold i musikkbransjen.", "published_date": "2022-01-22T18:29:38+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/ronja-brox-savner-flerkulturelle-ledere-i-musikkbransjen-1.15816000", "text_body": "Ronja Brox f\u00f8ler hun manglet forbilder i oppveksten. N\u00e5 skal hun og elleve andre personer sikre mer mangfold i musikkbransjen.Som ung jente hadde hun store dr\u00f8mmer.\n\u2013 Musikk har v\u00e6rt min eneste kilde til glede i alle \u00e5r.\nRonja Brox jobbet allerede som 13-\u00e5ring med promo for den kanadiske stjernen Shawn Mendes. Siden har det g\u00e5tt slag i slag.\nDet har v\u00e6rt en lang reise for 21-\u00e5ringen fra Moss.\n\u2013 \u00c5 v\u00e6re en del av prosjektet betyr at man n\u00e5 kan pakke ut bagasjen og brette opp ermene. Det er riktig steg for de som \u00f8nsker \u00e5 endre bransjen p\u00e5 en m\u00e5te som gagner alle, sier Brox.\n\n\n\n\n\u2013 Jeg har aldri m\u00f8tt noen som ligner p\u00e5 meg i musikkbransjen. Det har v\u00e6rt tungt, sier Ronja Brox.\nFoto: Rahand Bazaz / NRK\n\n\nDe siste \u00e5rene har flere artister med flerkulturell bakgrunn entret den store offentligheten. Men det stopper p\u00e5 scenen, mener Brox.\n\u2013 Jeg har aldri m\u00f8tt noen som ligner p\u00e5 meg i musikkbransjen. Det har v\u00e6rt tungt, sier 21-\u00e5ringen som dr\u00f8mmer om \u00e5 jobbe med de store l\u00e5tskriverne i verden.\nN\u00e5 skal hun sammen med elleve andre med flerkulturell bakgrunn forsterke mangfoldet i bransjen, som s\u00e5kalt endringsagent. \n\u2013 Stor mangel enda\nStiftelsen bak prosjektet fikk en aha-opplevelse for en stund tilbake.\n\u2013 Det startet etter en samtale mellom sjefen og en annen i bransjen, som hadde v\u00e6rt med en god stund, uten at de visste hvem hun var, sier prosjektkoordinator i Music Norway, Roza Aghili Taslimi.\n\u2013 Det f\u00f8rte til \u00f8kt bevissthet rundt at det fantes flere milj\u00f8er de ikke n\u00e5dde ut til.\n\n\n\n\nRoza Aghili Taslimi er prosjektkoordinator i Music Norway.\nFoto: Music Norway\n\n\n\nHun er glad for at flere med en annen bakgrunn n\u00e5 er synlig, men at det er i maktposisjonene mangelen er st\u00f8rst.\n\u2013 Vi trenger en mer mangfoldig musikkbransje \u2013 i alle ledd, sier Taslimi.\nRonja Brox savner ledere med flerkulturell bakgrunn.\n\u2013 Problemet er veldig stort i hele kultursektoren. Jeg er glad for at ledere nevnes, fordi jeg tror p\u00e5 at en effektiv vei til endring m\u00e5 skje fra toppen og nedover, sier Brox.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTurab (24) er trolig den f\u00f8rste muslimen som gir ut julesang\n\n\n\n\n\n\n\nMusikkviter advarer mot for mye fokus\nKlassekampen presenterte nylig en oversikt der kun 3 av totalt 78 medlemmer i Kritikerlaget hadde flerkulturell bakgrunn.\n\n\n\n\nStyreleder for Kritikerlaget, Heidi Bale Amundsen \u00f8nsker seg flere ledere med flerkulturell bakgrunn. \nFoto: Privat\n\n\n\u2013 Kritikerstanden er ganske homogen, og vi skulle \u00f8nske at det fantes flere kritikere med mer variert bakgrunn enn i dag, sier Heidi Bale Amundsen.\nHun er styreleder for Kritikerlaget, og er enig i at flere p\u00e5 lederplass med annen bakgrunn vil gagne bransjen godt.\n\u2013 Den siste tiden har flerkulturelle akt\u00f8rer i kulturbransjen p\u00e5pekt at det er perspektiver som ikke kommer fram, og det er \u00e5penbart uheldig. sier Amundsen.\n\n\n\n\nMusikkviter Sigurd Jovik Br\u00e6in.\nFoto: Privat\n\n\n\nMusikkviter Sigurd Jovik Br\u00e6in er enig i at det er mye \u00e5 hente n\u00e5r det gjelder flerkulturell kompetanse i ledelsen. Men han mener for mye fokus vil bidra i negativ retning.\n\u2013 Det \u00e5 skulle bruke \u00abtypiske\u00bb elementer for \u00e5 understreke mangfoldet, tenker jeg vil bidra til \u00e5 skape flere skiller enn til \u00e5 bygge bro.\n\u2013 Man kan ikke n\u00f8dvendigvis se at noen er flerkulturell eller handikappet, sier Br\u00e6in.\n\nHei!Takk for at du har lest deg helt ned hit.Har du tips p\u00e5 hva min neste sak kan handle om? Jeg tar gjerne i mot tips fra deg p\u00e5 epost.Jeg har blant annet skrevet om dette tidligere:Barn ned i ti\u00e5rsalder er innlagt med alvorlige spiseforstyrrelser17-\u00e5ring siktet for mordbrann \u2013 snart overlates han til seg selvStudenten Mehmet (19) nektes \u00e5 henge opp LED-lys p\u00e5 veggenJonas (25)\u00a0som mistet sine foreldre - men fant nye p\u00e5 en \u00f8y utenfor StavangerDaniel (17) mistet \u00e5tte bekjente til selvmord under pandemienRoya (30) blir daglig kontaktet av menn med selvmordstankerRahand BazazJournalistSend meg en e-post", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "E6 stengt flere steder \u2013 lange omkj\u00f8ringer eneste mulighet \u2013 NRK Troms og Finnmark", "ingress": "Kraftig uv\u00e6r har f\u00f8rt til at E6 er stengt flere steder. I Harstad ble fire personer evakuert etter at et fj\u00f8stak traff huset deres s\u00f8ndag kveld.", "published_date": "2022-01-23T19:28:34+01:00", "url": "https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/snoskred-har-stengt-e6-_-darlig-vaer-kan-dele-norge-i-to-1.15824394", "text_body": "Kraftig uv\u00e6r har f\u00f8rt til at E6 er stengt flere steder. I Harstad ble fire personer evakuert etter at et fj\u00f8stak traff huset deres s\u00f8ndag kveld.I Harstad ble et fj\u00f8stak ved Sandtorg tatt av vinden. Taket traff et soverom i et bolighus og en familie p\u00e5 fire ble evakuert ut fra kjelleren i huset, hvor de hadde tatt tilflukt.\n\u2013 Da vi kom, var det nesten flom p\u00e5 stedet. Det var masse vann og det bl\u00e5ste s\u00e5nn at vi hadde problemer med \u00e5 st\u00e5 p\u00e5 bena, forteller innsatsleder Kjersti Synn\u00f8ve Steinheim.\nBrannvesenet fikk evakuert de fire fra kjelleren og til brannbilen. For verken politi eller ambulansemannskapet kunne g\u00e5 ut av sine biler, siden det bl\u00e5ste deler fra taket rundt dem.\n\n\n\n\nBjelker fra taket til fj\u00f8set havnet langt inn i ett av soverommene til familien. Ingen ble skadet. \nFoto: B\u00f8rge Hoseth / NRK\n\n\n\nFamilien og hunden deres ble innlosjert p\u00e5 et hotell, og ingen ble skadd under hendelsen.\nFj\u00f8set raste helt sammen og det fl\u00f8y en del gjenstander rundt.\n\u2013 Det var ganske voldsomt og skremmende. Vi hadde vind med orkan styrke i kastene, sier John Bergseter.\n\n\n\n\nJohn Bergseter har ikke opplevd s\u00e5 mye v\u00e6r som han gjorde i Harstad s\u00f8ndag kveld. \nFoto: B\u00f8rge Hoseth / NRK\n\n\n\nGl\u00f8det i str\u00f8mmastene\nHan er nabo til familien som ble evakuert, og kunne selv se materiale fra fj\u00f8set flyge forbi.\n\u2013 Det kom b\u00f8lgeplater flygende i ti meters h\u00f8yde. Jeg h\u00f8rte de smalt borti gjerdet og forsvant bortover jordet. Man hadde blitt et hode kortere om man hadde blitt truffet av dem, sier Bergseter.\nHan har opplevd \u00e5 krysse Atlanteren i en seilb\u00e5t under storm, men ikke engang da var det s\u00e5 mye v\u00e6r som det var i Harstad s\u00f8ndag kveld.\nBergseter bor i et murhus som dirret under de sterke vindkastene, og flere ganger var han sikker p\u00e5 at vinduene kom til \u00e5 ryke. Ute gl\u00f8det det i str\u00f8mmastene.\n\u2013 Det var ganske skremmende, sier han, og er glad for at naboene ikke ble skadet da fj\u00f8staket traff huset deres.\n\n\n\n\nEt fj\u00f8stak ble tatt av vinden i Harstad natt til mandag. Fire personer ble evakuert etter det traff et soverom i boligen deres.\nFoto: B\u00f8rge Hoseth / NRK\n\n\n\nKnuste monument til pinneved\nS\u00f8ndag kveld ble ogs\u00e5 et 60 meter langt og 7 meter h\u00f8yt kunstverk ved flyplassen i Troms\u00f8 knust til pinneved.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:12 \n\n\nSpill av\n\n\n\nUv\u00e6ret tok med seg 60 meter h\u00f8y kunst\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUv\u00e6ret tok med seg 60 meter h\u00f8y kunst. \n\n\n\n\n\nKunsten var formet som en fiskehjelle, og er laget av Troms\u00f8-kunstneren Inghild Karlsen. Hun hadde brukt 15 \u00e5r p\u00e5 verket.\n\u2013 Jeg syns det er forferdelig trist. Jeg lagde den fordi det ikke var noen hjeller igjen p\u00e5 Troms\u00f8ya. N\u00e5 blir det jo opp til Troms\u00f8 kommune om det noen gang blir hjeller der igjen, sier Karlsen til NRK.\n\n\n\nVanskelige kj\u00f8reforhold\nB\u00e5de i Storfjord kommune og p\u00e5 Kv\u00e6nangsfjellet har europaveien stengt p\u00e5 grunn av sn\u00f8skred og fare for sn\u00f8skred.\n\n\n\n\nMesta jobber med \u00e5pning av veien etter raset i Storfjord. Det er mye sn\u00f8 og store steiner i raset. \nFoto: Privat\n\n\n\nP\u00e5 Falsnes i Storfjord har veien v\u00e6rt stengt siden s\u00f8ndag ettermiddag, etter at det gikk et sn\u00f8skred over veien.\nI Spansdalen i Lavangen kommune har veien v\u00e6rt stengt siden s\u00f8ndag kveld. I ettertid har det g\u00e5tt et cirka 50 meter langt s\u00f8rpeskred over veien, skriver Folkebladet. Veien er beregna \u00e5 v\u00e6re \u00e5pen igjen rundt klokken 18.00 mandag.\nKv\u00e6nangsfjellet er mandag \u00e5pent for kolonnekj\u00f8ring. Det kan imidlertid bli stengt p\u00e5 kort varsel siden det er meldt d\u00e5rligere v\u00e6r utover ettermiddagen.\nI tillegg er det ogs\u00e5 sv\u00e6rt vanskelige kj\u00f8reforhold flere steder. Som p\u00e5 E6 over Gratangsfjellet.\nSn\u00f8, vann og s\u00f8rpe gj\u00f8r veien glatt, og flere steder er det fare for vannplaning.\nIf\u00f8lge Statens vegvesen gj\u00f8res det tiltak der.\n\n\n\n\nStore steiner fulgte med raset i Storfjord. \nFoto: Privat\n\n\n\n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\nBa folk holde seg innend\u00f8rs\n\u2013 Det bl\u00e5ser veldig mye, er v\u00e5tt og vanskelige kj\u00f8reforhold. En del veier og bruer er stengt, det er utfordrende f\u00f8re og v\u00e6r. Vi oppfordrer folk til \u00e5 holde seg innend\u00f8rs, sier operasjonsleder Morten Augensen i Troms politidistrikt s\u00f8ndag kveld.\nMarie Kristine Dinessen holder seg innomhus p\u00e5 \u00d8rnes i Mel\u00f8y kommune. Hun forteller at vindkastene var ganske kraftige.\n\u2013 Planker fra verandaen har l\u00f8snet og fl\u00f8yet med vinden et stykke, s\u00e5 jeg har v\u00e6rt ute og hentet disse, forteller Marie Kristine Dinessen.\nHun legger til at str\u00f8mmen har v\u00e6rt borte, men at den er tilbake igjen n\u00e5.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:28 \n\n\nSpill av\n\n\n\nRegn og vind utfor husd\u00f8ra p\u00e5 \u00d8rnes\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUv\u00e6ret utenfor hos Marie Kristine Dinessen i \u00d8rnes. \n\n\n\n\n\nBil kj\u00f8rte inn i s\u00f8rpeskred\nE6 nord for Bjerkvik ved Reisvatnet ble stengt p\u00e5 grunn av et s\u00f8rpeskred natt til mandag. Skredet skal v\u00e6re 2\u20133 meter bredt og rundt 1 meter h\u00f8yt. En bil skal ha kj\u00f8rt inn i skredet, men bilf\u00f8reren har kommet seg ut uten formentlige skader, melder politiet i Nordland.\nLange omveier\nDen eneste muligheten for \u00e5 dra fra Troms\u00f8 til Alta er \u00e5 kj\u00f8re gjennom Finland og Sverige, via en svipptur til Narvik. Den normalt 381 kilometer lange turen blir da 842 kilometer lang.\nBrita Bjerkli, trafikkoperat\u00f8r i Statens vegvesen, forklarer at det er veldig vanskelig \u00e5 se p\u00e5 fjellsidene om det er fare for ras n\u00e5r det er m\u00f8rkt. Derfor kan ikke vurderinger tas f\u00f8r det blir lyst igjen.\nOgs\u00e5 Tjeldsundbrua, som kobler Harstad og Lofoten til fastlandet, er stengt. Broen stenges automatisk n\u00e5r det er vindkast p\u00e5 32 meter i sekunder, men n\u00e5 er det manuell dirigering.\n\u2013 Akkurat n\u00e5 er det 39 sekundmeter p\u00e5 h\u00f8yeste vindkast, og det er forventet enda mer vind utover natten. Derfor er dirigentene der, sier Bjerkli. \nLenger s\u00f8r er E6 over Saltfjellet stengt p\u00e5 grunn av uv\u00e6r. Her skal det tas en ny vurdering klokken 12.00.\n\n\n\n\nDenne bruen stenges automatisk ved 32 m/s. S\u00f8ndag kveld var det vindkast p\u00e5 39 m/s.\nFoto: Jacob Hansen / Jacob Hansen\n\n\n\nFortsatt mulig \u00e5 reise i deler av Troms\nHvis man skal nordover fra Troms\u00f8, og ikke helt til Kv\u00e6nangen, er det omkj\u00f8ring p\u00e5 fylkesvei 91 og via fergesambandet i omr\u00e5det.\nDet er snakk om fergene p\u00e5 strekningen Breivikeidet \u2013 Svensby og Lyngseidet \u2013 Olderdalen. Som f\u00f8lge av at E6 n\u00e5 holdes stengt til mandag, er disse n\u00e5 den eneste m\u00e5ten \u00e5 komme seg mellom Troms og s\u00f8r for Kv\u00e6nangsfjellet.\nS\u00f8ndag var det ogs\u00e5 usikkert om fergesambandet skulle g\u00e5.\n\u2013 Ut ifra det jeg har snakket med fergemannskapet, s\u00e5 ser det s\u00e5nn ut at v\u00e6ret blir verre og det kan hende at vi m\u00e5 innstille de ogs\u00e5, sier trafikkoperat\u00f8r i Statens vegvesen, Grethe Turmo Hatten. \nForel\u00f8pig g\u00e5r alt som normalt i fergesambandet.\n\n\n\n\nAlle parkeringsplassene er fulle av vogntog som venter p\u00e5 at veien i Storfjord skal \u00e5pnes. \nFoto: Privat\n\n\n\nOrdf\u00f8rer bekymret\n\u2013 Det betyr det samme som at Kv\u00e6nangsfjellet er stengt, det betyr at Norge egentlig er delt i to.\nDet sier ordf\u00f8rer i Storfjord kommune, Geir Varvik om at E6 er stengt s\u00f8r for Skibotn. Han anser Norge allerede som delt i to, selv om fergene forel\u00f8pig ikke er innstilt. \n\u2013 Ja, s\u00e5 lenge Breivikeidet er \u00e5pent s\u00e5 g\u00e5r det, men med den trafikken som kommer over grensen med omtrent 100 vogntog i d\u00f8gnet, s\u00e5 skal fergesambandet over Lyngenfjorden og ved Svensby f\u00e5 kj\u00f8rt seg hvis de skal klare \u00e5 ta unna all den trafikken.\nVarvik p\u00e5peker at det vil ha stort innvirkning p\u00e5 tungtransporten. Han er ogs\u00e5 bekymret for at det blir vanligere at E6 stenges i hans kommune.\n\u2013 Man er jo veldig, veldig bekymret. Med to stengninger p\u00e5 litt over en uke s\u00e5 er det bekymringsfullt. Det er mange som kj\u00f8rer forbi, b\u00e5de busser og vogntog. Det er en veldig trafikkert vei.\n\n\n\n\nOrdf\u00f8rer i Storfjord kommune, Geir Varvik, anser Norge som delt i to. \nFoto: Eirik Hind Sveen / NRK\n\n\n\n\u2013 Ikke p\u00e5 sitt verste enda\nStatsmeteorolog Pernille Borander forteller at vinden holder p\u00e5 \u00e5 ta seg opp, og at den ikke er p\u00e5 sitt verste enda.\n\u2013 Det ser ikke ut som om noen blir sk\u00e5net, med mindre man ligger i le for s\u00f8rvesten. Det kan bli ganske kastete vind over fjellene. Det blir ganske ufyselig v\u00e6r i hele kveld og natt for hele Troms.\nHun kan fortelle at det blir mye vind for alle, ogs\u00e5 for omr\u00e5det Lyngseidet, hvor fergene n\u00e5 er eneste transportmuligheten.\n\n\n\n\nDette skredet har n\u00e5 stengt E6 s\u00f8r for Skibotn. \nFoto: Thomas Wedege", "topic": "tromsogfinnmark"}, {"headline": "NRK beklager Facebook-publisering \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "9. april 2021 publiserte NRK en artikkel om at vaksinemotstanderen Hans Gaarder hadde d\u00f8dd med koronasykdom. Artikkelen ble ogs\u00e5 publisert p\u00e5 NRK Nyheters konto p\u00e5 Facebook.", "published_date": "2022-01-24T10:22:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/nrk-beklager-facebook-publisering-1.15824898", "text_body": "9. april 2021 publiserte NRK en artikkel om at vaksinemotstanderen Hans Gaarder hadde d\u00f8dd med koronasykdom. Artikkelen ble ogs\u00e5 publisert p\u00e5 NRK Nyheters konto p\u00e5 Facebook.Omtalen av d\u00f8dsfallet og identifisering med navn og bilde var en stor belastning for Gaarders n\u00e6rmeste familie, og denne belastningen ble forsterket av at saken ogs\u00e5 ble publisert p\u00e5 Facebook med \u00e5pent kommentarfelt for alle som leste den. Dette kunne v\u00e6rt unng\u00e5tt, og NRK beklager at dette skjedde. \nNRK burde ikke publisert en sak av denne typen med et \u00e5pent kommentarfelt p\u00e5 Facebook, og NRK beklager tilleggsbelastningen denne publiseringen p\u00e5f\u00f8rte Hans Gaarders n\u00e6rmeste familie.", "topic": "norge"}, {"headline": "Dansk turist skadet etter \u00e5 ha falt ut av stolheis i Hafjell alpinsenter \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "En dansk ten\u00e5ring falt ut av en stolheis i Hafjell alpinsenter i Innlandet s\u00f8ndag formiddag. Det var mindre sn\u00f8 enn vanlig p\u00e5 fallstedet, bekrefter alpinanlegget.", "published_date": "2022-01-24T09:35:49+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/dansk-turist-skadet-etter-a-ha-falt-ut-av-stolheis-i-hafjell-alpinsenter-1.15824817", "text_body": "En dansk ten\u00e5ring falt ut av en stolheis i Hafjell alpinsenter i Innlandet s\u00f8ndag formiddag. Det var mindre sn\u00f8 enn vanlig p\u00e5 fallstedet, bekrefter alpinanlegget.Han fikk bruddskader og ble fraktet til sykehus.\nIf\u00f8lge politioverbetjent Ann Karin Sundg\u00e5rden skal ikke skadene v\u00e6re kritiske, selv om han falt 6\u201310 meter ned fra stolheisen.\n\u2013 Han er innlagt p\u00e5 sykehuset i Lillehammer og har bruddskader i hoftene, sier hun.\nVar p\u00e5 skoletur\nHun opplyser at han var p\u00e5 en skoletur sammen med andre elever, men han var alene i heisen da han falt ned.\nUlykken skjedde ca. kl. 1400 p\u00e5 s\u00f8ndag. Politiet har enn\u00e5 ikke noen opplysninger om \u00e5rsaken til ulykken. Stolheisen har sikkerhetsb\u00f8yle.\nI 2011 skjedde det ogs\u00e5 en ulykke, da en byggekran rev ned en gondol.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEkteparet blei augevitner til gondolulykka i Hafjell: \u2013 Alt skjedde s\u00e5 fort\n\n\n\n\n\n\n\nVar mindre sn\u00f8 enn vanlig\n\n\n\n\nDaglig leder i Alpinco, Odd Stensrud.\nFoto: Reidar Gregersen / NRK\n\n\nDaglig leder i Alpinco, Odd Stensrud, sier at ulykken skjedde i den heisen som starter ved midtstasjonen i Hafjell.\n\u2013 Ut fra de sn\u00f8forholdene det er ellers i terrenget, var det mindre sn\u00f8 p\u00e5 fallstedet enn vanlig?\n\u2013 Ja, jeg kan bekrefte at det var mindre sn\u00f8 enn vanlig p\u00e5 det stedet han falt ned.\nStensrud sier at dette er en type ulykke som ikke skal skje, fordi det er en sikkerhetsb\u00f8yle p\u00e5 alle stolheiser i alpinanlegget.\nFallet skjedde ikke like etter p\u00e5stigning, men etter ca. en tredjedel av strekningen for denne stolheisen.", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Selskapet bak Fortnite vil starte e-sportssenter p\u00e5 Andenes \u2013 NRK Nordland", "ingress": "De st\u00e5r bak gigantiske spillsuksesser som \u00abFortnite\u00bb. N\u00e5 sikter Epic Games mot Andenes i Nordland, hvor de planlegger Europas st\u00f8rste e-sportssenter.", "published_date": "2022-01-22T15:27:03+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/selskapet-bak-fortnite-vil-starte-e-sportssenter-pa-andenes-1.15817968", "text_body": "De st\u00e5r bak gigantiske spillsuksesser som \u00abFortnite\u00bb. N\u00e5 sikter Epic Games mot Andenes i Nordland, hvor de planlegger Europas st\u00f8rste e-sportssenter.\u2013 Dette er et utrolig konsept, sier Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games.\nSelskapet st\u00e5r blant annet bak gigantsuksessen \u00abFortnite\u00bb. Spillet med over 350 millioner kontoer.\nSammen med selskapet Myreze har Epic Games store planer i And\u00f8y kommune: \n\nEuropas st\u00f8rste e-sportssenter.Her kan ungdom f\u00e5 mulighet til \u00e5 utvikle seg innen e-sport, grafikk og film.\n\nI tillegg har de store planer om \u00e5 arrangere e-sportsturneringer med internasjonalt snitt.\n\u2013 Vi kan skape det st\u00f8rste mediesenteret i hele Europa her oppe. Allerede n\u00e5 er et annet av de store spillselskapene i verden interessert i \u00e5 f\u00e5 til et arrangement som kan n\u00e5 ut til mellom 100\u2013200 millioner mennesker, sier Bj\u00f8rn Myreze i selskapet Myreze. \nRune Fjeld Olsen er journalist i Level Up Norge og spillanmelder for NRK. Han synes satsingen i And\u00f8y er spennende.\n\u2013 F\u00f8rst og fremst er dette en stor nyhet for spillinteresserte i Norge. Dette kan bli et sted hvor man kan utvikle ferdighetene sine til internasjonalt niv\u00e5. Men konsekvensene og nytteverdien et slik senter vil ha for lille Norge f\u00e5r vi nok ikke se f\u00f8r det blir arrangert noen store turneringer og arrangementer, sier han.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlik er Fortnite i ferd med \u00e5 endre gaming\n\n\n\n\n\n\n\nVanskelig \u00e5 sp\u00e5 hvem som vinner\nIf\u00f8lge Olsen er det mye som skjer rundt om i verden for \u00f8yeblikket n\u00e5r det kommer til etableringen av e-sportssentre. \n\u2013 Det er en trend med st\u00f8rre satsing p\u00e5 e-sport. Mange sier de skal lage det beste eller st\u00f8rste eller t\u00f8ffeste senteret i Europa eller verden, sier Olsen. \n\n\n\n\nSERI\u00d8S AKT\u00d8R: Rune Fjeld Olsen mener Epic Games er en seri\u00f8s akt\u00f8r n\u00e5r det kommer til etablering av et e-sportssenter.\nFoto: Siri V\u00e5lberg Saugstad / Siri V\u00e5lberg Saugstad\n\n\n\n\u2013 Det er et tydelig signal om at e-sporten trenger sentre som kan arrangere store turneringer med stort publikum, og verden er blitt s\u00e5 liten og folk kan reise hvor som helst, s\u00e5 And\u00f8y kan v\u00e6re et alternativ. Men det er en del skj\u00e6r i sj\u00f8en. Og det er vanskelig \u00e5 sp\u00e5 hvordan industrien kommer til \u00e5 utvikle seg og hvem som st\u00e5r igjen som vinnere til slutt. \nMen e-sportssenteret i And\u00f8y skal etter planen v\u00e6re mer enn et sted for \u00e5 utvikle gamere.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:02 \n\n\nSpill av\n\n\n\nNorsk 16-\u00e5ring vant i Fortnite-VM\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMILLION\u00c6R OVER NATTA: Emil \u00abNyhrox\u00bb Bergquist Pedersen var 16 \u00e5r da han var med \u00e5 vinne VM i \u00abFortnite\u00bb og 13 millioner kroner. \n\n\n\n\n\nVil utvikle eksperter p\u00e5 unreal engine-teknologi\n\u2013 \u00d8nsket er \u00e5 koble senteret opp mot et utdanningsl\u00f8p, b\u00e5de for videreg\u00e5ende skole og en profesjonell utdanning, innen det som kalles unreal engine-teknologi, forteller Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games. \nUnreal engine et verkt\u00f8y som skaper 3D-omgivelser i sanntid. Verkt\u00f8yet brukes blant annet i dataspill som Fortnite. Selskapet Myreze har klart \u00e5 utnytte teknologien i andre ting. For eksempel i TV-produksjon. Blant annet har Myreze v\u00e6rt med p\u00e5 \u00e5 revolusjonere TV-sendingene til The Weather Channel.\n\n\n\n\nSAMARBEIDER: Bj\u00f8rn Myreze (til venstre) i Myreze og Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games samarbeider allerede om bruken av unreal engine-teknologien. N\u00e5 vil de satse i And\u00f8y. \nFoto: Stefan Leimer / Stefan Leimer\n\n\n\n\u2013 Unreal engine-teknologien har et enormt potensial. Den kan brukes i alt fra forskning innenfor for eksempel helse og romteknologi, til utvikling av hus og bygninger, sier Bj\u00f8rn Myreze.\n\u2013 Dette er et verkt\u00f8y som er kommet for \u00e5 bli. Jeg tror de fleste videreutdanninger i verden vil ha dette som en del av programmene sine om f\u00e5 \u00e5r, sier han. \nMyreze snakker da om muligheten til \u00e5 skape virtuelle arenaer for \u00e5 trene p\u00e5 det du utdanner deg til, for eksempel gjennom VR-teknologi. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIrene (31) har mannlig alias n\u00e5r hun gamer \u2013 kvinner blir diskriminert\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Det koster for eksempel mye \u00e5 sende opp raketter, slik de gj\u00f8r p\u00e5 And\u00f8ya Space. Men ved hjelp av unreal engine-teknologien kan vi lage treningsopplegg der vi gj\u00f8r dette i VR-verden. Dette kan ogs\u00e5 gjelde for eksempel for piloter, sier han. \nBernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games forteller at det finnes ganske lite kompetanse p\u00e5 dette feltet i verden i dag. \n\u2013 Myreze sitter p\u00e5 mye av den kompetansen. Klarer vi \u00e5 koble dette sammen med And\u00f8ya som lokasjon, med den naturen og de opplevelsene som finnes her, kan vi f\u00e5 et unikt konsept, sier han. \nMen selv om planene og visjonene er store, har ikke alle brikkene falt helt p\u00e5 plass enn\u00e5. Og if\u00f8lge Bj\u00f8rn Myreze, og hans b\u00e5de samarbeidspartner og samboer Anja Helen Fagerli, haster det.\n\nBj\u00f8rn Myreze i selskapet Myreze pr\u00f8vde \u00e5 selge inn ideen om et e-sportssenter til innbyggerne i And\u00f8y kommune sammen med...... sin samboer og samarbeidspartner Anja Helen Fagerli i Myreze...... og Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games.\n\nSt\u00f8tte fra And\u00f8y kommune\n\u2013 Vi har n\u00e5 klart \u00e5 utnytte v\u00e5rt nettverk og f\u00e5tt noen av de st\u00f8rste i e-sportsbransjen med p\u00e5 laget. N\u00e5 er vi avhengige av at lokalt n\u00e6ringsliv og And\u00f8y kommune ser mulighetene her, sier Bj\u00f8rn Myreze.\nMyreze og hans selskap har jobbet tett med Epic Games for \u00e5 skape unik kompetanse p\u00e5 unreal engine. Anja Helen Fagerli g\u00e5r ogs\u00e5 under artistnavnet Aneea. Hun har blant annet laget musikk til flere spill, som \u00abJust Dance\u00bb og \u00abFortnite\u00bb.\n\u2013 Selskapene vi har f\u00e5tt med oss kan i realiteten bygge dette senteret hvor som helst i verden, men n\u00e5 er det et vindu for at det kan skje her. Derfor vi har satt en kort tidsfrist for \u00e5 f\u00e5 midler p\u00e5 plass til f\u00f8rste del av prosjektet, sier Anja Helen Fagerli. \nInnen 1. februar \u00f8nsker de \u00e5 ha 5 millioner kroner p\u00e5 plass.\n\n\n\n\nFULLT HUS: Alle plassene var fylt opp da Myreze og Epic Games inviterte til informasjonsm\u00f8te for \u00e5 fortelle om planene sine p\u00e5 Andenes.\nFoto: Stefan Leimer / Myreze\n\n\n\n\u2013 Det kan h\u00f8res mye ut for en liten kommune, men i denne sammenhengen er det ganske lite, mener Myreze. \nEtter at And\u00f8ya flystasjon ble nedlagt, har regjeringen lovet \u00e5 gi kommunen flere millioner kroner til \u00e5 kunne omstille og satse p\u00e5 nye ting.\nMyreze og Epic Games h\u00e5per noen av disse millionene vil g\u00e5 til etableringen av det nye e-sportssenteret.\nOrdf\u00f8rer i And\u00f8y, Knut A. Nordmo, har litt mer is i magen.\n\u2013 Det er mennesker som har flyttet hit, og som har tanker, ideer og ambisjoner som jeg synes er spennende. Vi er selvf\u00f8lgelig i samtaler med dem, men for \u00f8yeblikket er prosjektet litt for prematurt til at jeg kan si s\u00e5 mye mer om saken, sier ordf\u00f8reren til NRK.\n\u2013 De snakker om at de m\u00e5 ha deler av finansieringen p\u00e5 plass f\u00f8r 1. februar?\n\u2013 Jeg skj\u00f8nner det, men som sagt s\u00e5 er vi litt for tidlig i prosessen. For min del handler det n\u00e5 om \u00e5 koble de rette menneskene og de rette milj\u00f8ene sammen, s\u00e5 f\u00e5r vi se hva som er realistisk \u00e5 f\u00e5 til.\n\n\n\n\nINTERESSANT: Ordf\u00f8rer i And\u00f8y kommune, Knut A. Nordmo synes det er g\u00f8y med folk som vil satse i kommunen. Men helt solgt er han ikke. \nFoto: Josef Benoni Ness Tveit / NRK", "topic": "nordland"}, {"headline": "Friskolene sliter. Str\u00f8mregningen \u00f8kte med 500 prosent \u2013 NRK Vestfold og Telemark \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Str\u00f8mutgiftene kommer p\u00e5 toppen av kutt i inntekter fra staten. \u2013 Dette kommer til \u00e5 g\u00e5 ut over elevene, sier skoleledere.", "published_date": "2022-01-24T09:15:48+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestfoldogtelemark/friskolene-sliter.-stromregningen-okte-med-500-prosent-1.15823893", "text_body": "Str\u00f8mutgiftene kommer p\u00e5 toppen av kutt i inntekter fra staten. \u2013 Dette kommer til \u00e5 g\u00e5 ut over elevene, sier skoleledere.Det er ikke snakk om noen tusenlapper ekstra i m\u00e5neden. Det kan bli flere hundre tusen kroner mer enn friskolene har regnet med.\nRektor Bernard Daub p\u00e5 Oslo by steinerskole skj\u00f8nte allerede i h\u00f8st at budsjettet kunne bli stramt. Kutt i tilskuddet til friskolene ga tre millioner kroner mindre \u00e5 drive skolen for.\n\n\n\n\nUTGIFTER: Rektor Bernard Daub p\u00e5 Oslo by steinerskole m\u00e5 planlegge et skole\u00e5r med mindre tilskudd og st\u00f8rre utgifter.\nFoto: Ingvild Edvardsen / NRK\n\n\n\u2013 Det er blodig urettferdig. Det oppleves som et ran.\nHan forst\u00e5r ikke hvordan staten kan kutte i tilskuddene midt under en pandemi.\nTilskuddet i 2022 er basert p\u00e5 gjennomsnittlige utgifter i 2020. Det \u00e5ret var skolene stengt i lange perioder.\nDaub tror de kan t\u00e5le str\u00f8mregningen hvis den private videreg\u00e5ende skolen f\u00e5r slippe kutt i statsst\u00f8tten.\nTre ganger s\u00e5 h\u00f8y regning\nSm\u00e5 og store friskoler over hele landet f\u00e5r en str\u00f8mregning de ikke hadde muligheten til \u00e5 planlegge for.\nRegningen for desember er tre ganger h\u00f8yere enn den forrige desemberregningen til Bergsbygda Montessoriskole. De brukte likevel like mye str\u00f8m i disse to m\u00e5nedene.\n\n\n\n\nKUTT: Rektor Anne Grethe Kringl\u00e5k p\u00e5 Bergsbygda Montessoriskole m\u00e5 finne steder \u00e5 kutte i budsjettet.\nFoto: Stig Bolme / NRK\n\n\nRektor Anne Grethe Kringl\u00e5k vet enn\u00e5 ikke hvor hun skal kutte. Hun m\u00e5 se om det er mulig \u00e5 bruke mindre penger p\u00e5 skolemateriell blant annet.\n\u2013 I verste fall m\u00e5 vi nedbemanne, sier rektoren p\u00e5 grendeskolen i Porsgrunn.\nHun h\u00e5per p\u00e5 en str\u00f8mst\u00f8tte siden skolen er en liten bedrift. Et alternativ er \u00e5 innf\u00f8re skolepenger.\n\u2013 Styret \u00f8nsker at skolen skal v\u00e6re \u00e5pen for alle. Skolepenger og nedbemanning er ytterste konsekvens.\n\u00d8kte med rundt 500 prosent\nGeneralsekret\u00e6r Jan Erik Sundby i Kristne Friskolers Forbund (KFF) har f\u00e5tt mange henvendelser fra medlemmer som er fortvilet.\n\n\n\n\nST\u00d8TTE: Generalsekret\u00e6r Jan Erik Sundby i KFF mener friskolene m\u00e5 f\u00e5 \u00f8konomisk hjelp fra staten.\nFoto: Petter Larsson / NRK\n\n\nHan forteller at det verste eksemplet nok er St. Sunniva skole i Oslo. Der \u00f8kte str\u00f8mregningen for desember med rundt 500 prosent til 610.000 kroner.\nSundby peker p\u00e5 at stram \u00f8konomi som f\u00f8lge av kutt i tilskudd og h\u00f8yere str\u00f8mutgifter, kan g\u00e5 ut over elevene.\n\u2013 Jeg frykter at enkelte friskoler kan havne i en situasjon der de ikke er betalingsdyktige. Det kalles vel konkurs?\nKunnskapsminister Tonje Brenna ville ikke svare p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra NRK i denne saken.\n\n\n\n\nSKOLE: Bergsbygda Montessoriskole har n\u00e6rmere 70 elever og 12 ansatte.\nFoto: Stig Bolme / NRK", "topic": "vestfoldogtelemark"}, {"headline": "Inge Pettersen (41) fra Trondheim ble lam i hele kroppen etter en operasjon \u2013 m\u00e5 l\u00e6re alt p\u00e5 nytt \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "En standard operasjon fikk sjeldne f\u00f8lger for Inge Pettersen. N\u00e5 m\u00e5 han l\u00e6re kroppen sin absolutt alt p\u00e5 nytt igjen.", "published_date": "2022-01-23T22:13:19+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/inge-pettersen-_41_-fra-trondheim-ble-lam-i-hele-kroppen-etter-en-operasjon-_-ma-laere-alt-pa-nytt-1.15820418", "text_body": "En standard operasjon fikk sjeldne f\u00f8lger for Inge Pettersen. N\u00e5 m\u00e5 han l\u00e6re kroppen sin absolutt alt p\u00e5 nytt igjen.\u2013 Det er en slags l\u00f8ping, dette? P\u00e5 en m\u00e5te? ler Inge Pettersen.\n41-\u00e5ringen fra Trondheim l\u00f8per litt fram og tilbake i treningsrommet p\u00e5 avdeling for ryggmargsskader ved St. Olavs hospital.\nH\u00f8yrefoten henger litt, og stegene er en smule subbete.\n\u2013 Det er ikke veldig elegant, men det g\u00e5r framover. Jeg l\u00f8per!\nHan krysser rommet et par ganger f\u00f8r han tar seg en hvil. Kontrasten til da han sprang 75 kilometer i et ultral\u00f8p for et dr\u00f8yt halv\u00e5r siden, er stor.\nSamtidig er de stegene han tar i dette treningsrommet p\u00e5 mange m\u00e5ter en mye st\u00f8rre seier enn alle maraton og ultral\u00f8p han har fullf\u00f8rt.\n\n6 AV 10: Dette er karakteren Inge selv vil gi egen l\u00f8pestil akkurat n\u00e5.Foto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g\n\nFor n\u00e5r man den ene dagen er topptrent og den neste v\u00e5kner opp lam, s\u00e5 settes ting litt i perspektiv.\n\u2013 F\u00f8r var m\u00e5let \u00e5 springe s\u00e5 langt som mulig eller s\u00e5 fort som mulig. Det er virkelig ikke viktig i det hele tatt for meg lenger, sier Inge.\n\u2013 Man l\u00e6rer seg \u00e5 sette pris p\u00e5 det man har, og hva man faktisk f\u00e5r til. Det \u00e5 klare seg selv. \u00c5 spise selv, kle p\u00e5 seg selv, \u00e5 sitte oppreist, g\u00e5 p\u00e5 do selv. \u00c5 i det hele tatt kunne g\u00e5. Det er jo helt fantastisk!\n\n\n\n\nOPPREIST: Her har Inge bodd de siste to m\u00e5nedene. Selv om det ikke var helt planlagt, er han forn\u00f8yd med oppf\u00f8lgingen han har f\u00e5tt p\u00e5 sykehuset. Ikke minst er han forn\u00f8yd med \u00e5 i det hele tatt klare \u00e5 sitte oppreist selv.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nKroppen tilbake p\u00e5 null\nDet var den 29. november i fjor at livet til Inge ble snudd opp ned.\nHan var i sitt livs beste form, men etter litt problemer med venstre arm skulle han opereres for spinal stenose i nakken. Det vil si at det var litt trangt for nervene hans der.\nKirurgene skulle lage mer plass rundt ryggmargskanalen, s\u00e5nn at armen ikke skulle bli verre og at det heller ikke skulle spre seg til andre deler av kroppen.\nDette er en standard operasjon som utf\u00f8res regelmessig p\u00e5 St. Olavs hospital, men som for Inges del alts\u00e5 fikk et alt annet enn standard utfall.\n\n\n\n\nARR: Dette var egentlig det eneste som skulle merke Inge etter operasjonen. S\u00e5nn ble det ikke.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\n\u2013 Da jeg v\u00e5knet fungerte hodet, stemmen og pusten, og jeg kunne kanskje bevege p\u00e5 en t\u00e5 eller to, men ingenting annet, forteller Inge.\n\u2013 Kroppen min var tilbake p\u00e5 null.\nNervene \u00abkortsluttet\u00bb\nDet vil alltid v\u00e6re en viss risiko n\u00e5r man opererer rundt f\u00f8lsomme omr\u00e5der, som ryggmargen.\nDet som skjedde i Inges tilfelle var at han fikk s\u00e5kalt spinalt sjokk.\nEnkelt fortalt kan man si at nervene \u00abkortsluttet\u00bb, s\u00e5nn at signalene fra hjernen ikke kom fram til kroppen.\nDette er et fenomen som oppst\u00e5r ved akutte ryggmargsskader, forklarer overlege i nevrokirurgi, Sasha Gulati, ved St. Olavs hospital.\nHan uttaler seg p\u00e5 generelt grunnlag.\n\n\n\n\nP\u00c5 NULL: Inge m\u00e5tte i starten f\u00e5 hjelp til \u00e5 klare \u00e5 sitte p\u00e5 sengekanten. Hans store oppgave n\u00e5 er \u00e5 skape nervekontakt mellom hode og kropp. Deretter m\u00e5 ha bygge opp motorikken og kraften i musklene. Det er noe som kan ta tid, og det er ikke sikkert han blir helt som han var f\u00f8r igjen.\n\nFoto: Privat\n\n\n\nImidlertid er det sv\u00e6rt sjelden man ser slike alvorlige f\u00f8lger, if\u00f8lge Gulati.\n\u2013 Selv om en operasjon er p\u00e5krevd, n\u00f8ye planlagt, rutinene rundt operasjonen er gode og inngrepet utf\u00f8res akkurat som planlagt, tilkommer det dessverre av og til alvorlige komplikasjoner, men det er uvanlig, sier han.\nGulati understreker at sjokket er forbig\u00e5ende, men hvor gode utsikter man har etter en ryggmargsskade vil variere veldig. \u00c5 f\u00e5 rask og riktig behandling er viktig.\nAha-opplevelser\n\u2013 Det er en veldig rar f\u00f8lelse n\u00e5r du pr\u00f8ver \u00e5 fortelle kroppen din at den skal l\u00f8fte p\u00e5 armen eller stramme en muskel, og s\u00e5 forst\u00e5r den ikke, sier Inge.\nN\u00e5 er hans store oppgave \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 f\u00e5 kroppen til \u00e5 forst\u00e5. Inge m\u00e5 gjenopprette koblingene mellom hode og kropp, og l\u00e6re kroppen \u00e5 gj\u00f8re alt den har gjort i alle \u00e5r, p\u00e5 nytt.\n\u2013  Det er en prosess som sikkert kommer til \u00e5 foreg\u00e5 i mange m\u00e5neder eller \u00e5r.\n\n\n\n\nJERNVILJE: Inge jobbet i mange \u00e5r hardt for \u00e5 bli den beste l\u00f8peren han kunne bli. N\u00e5 bruker han den samme viljen til \u00e5 f\u00e5 kroppen i stand igjen.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nSteg for steg har Inge allerede klart \u00e5 gj\u00f8re flere og flere ting, men selv de enkleste \u00f8velser krever mye energi og konsentrasjon.\n\u2013 Jeg tror ikke jeg hadde svettet s\u00e5 mye av denne \u00f8velsen f\u00f8r, men n\u00e5 pipler det i panna, sier Inge, idet han tr\u00e5r opp og ned p\u00e5 en 15 centimeter h\u00f8y kasse.\n\u2013 Det er rart \u00e5 tenke p\u00e5 at ting som skjer p\u00e5 automatikk for de fleste andre, som balanse, m\u00e5 jeg konsentrere meg skikkelig for \u00e5 f\u00e5 til.\n\nLETT, MEN VANSKELIG: Helt grunnleggende \u00f8velser er blitt en stor utfordring for Inge.Foto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g\n\n\u00c5 ikke kunne ta ting for gitt lenger, har gitt Inge en god del aha-opplevelser.\n\u2013 Den f\u00f8rste dagen jeg pr\u00f8vde \u00e5 g\u00e5, s\u00e5 slo det meg hvor utrolig kompleks den operasjonen er.\nDet er ikke nok bare \u00e5 l\u00f8fte foten og sette den foran den andre, forklarer Inge. Man m\u00e5 ha f\u00f8lelse under fotbladet, man m\u00e5 ha balanse, man m\u00e5 ha krefter i b\u00e5de l\u00e5r, legger, ankel og fot. Og man er fullstendig avhengig av at signalene sendes som de skal.\n\u2013 Det er utrolig mange ting som m\u00e5 v\u00e6re p\u00e5 plass for at man skal f\u00e5 til noe som helst med kroppen sin. Det er en spesiell ting \u00e5 innse.\n\n\n\n\nIKKE BARE, BARE: Inge synes det er rart \u00e5 tenke p\u00e5 at det \u00e5 g\u00e5 skjer p\u00e5 automatikk for de fleste, n\u00e5r han selv har kjent p\u00e5 hvor vanskelig det faktisk er.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nVil tilbake i l\u00f8psskoene\nTakket v\u00e6re god fysisk form i utgangspunktet, har Inge s\u00e5 langt hatt god progresjon. Men om han kommer til \u00e5 bli helt bra igjen, vet han ikke.\nAkkurat n\u00e5 er beina det som fungerer best p\u00e5 ham, men han sliter mye med spasmer, motorikk og lite f\u00f8lelse i hendene. I tillegg klarer han ikke \u00e5 late vannet.\nSom regel er det utviklingen i l\u00f8pet av det f\u00f8rste \u00e5ret som vil gi en viss peiling p\u00e5 hvilke skader han m\u00e5 leve med over tid.\nM\u00e5let er \u00e5 kunne stille i et l\u00f8p igjen. Ikke for \u00e5 v\u00e6re best, men fordi han da kan.\n\n\n\n\nH\u00d8STEN 2021: Dette bildet er tatt bare noen m\u00e5neder f\u00f8r operasjonen. \u00c5 bare klare \u00e5 delta i et l\u00f8p igjen, er det Inge sikter mot.\nFoto: Privat\n\n\n\nUansett utfall, er Inge klar p\u00e5 at han ikke er bitter. Derfor har han heller ingen planer om \u00e5 s\u00f8ke om pasientskadeerstatning.\n\u2013 Du kan bare gj\u00f8re noe med det du kan gj\u00f8re noe med. Det er ikke noen vits i \u00e5 v\u00e6re sint eller lei seg, for det kommer ikke noe godt ut av det. Man m\u00e5 bare gj\u00f8re det beste ut av det, sier han.\n\u2013 Dessuten. Det er ikke s\u00e5 mange i min alder som f\u00e5r l\u00e6rt seg noe nytt hver dag, og det er g\u00f8y \u00e5 f\u00e5 til ting!\n\n\n\n\nG\u00d8Y, MEN SLITSOMT: Inge m\u00e5 ta mange pauser under treningstimen.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK", "topic": "trondelag"}, {"headline": "L\u00f8renskog-drapene: Moren som drepte sine to sm\u00e5 barn trekker anken \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Kvinnen i 30-\u00e5rene som er d\u00f8mt for drap p\u00e5 sine to sm\u00e5 barn, trekker anken. Saken skulle opprinnelig ha startet i morgen.", "published_date": "2022-01-24T09:11:54+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/lorenskog-drapene_-moren-som-drepte-sine-to-sma-barn-trekker-anken-1.15822394", "text_body": "Kvinnen i 30-\u00e5rene som er d\u00f8mt for drap p\u00e5 sine to sm\u00e5 barn, trekker anken. Saken skulle opprinnelig ha startet i morgen.\u2013 Det har v\u00e6rt en lang prosess \u00e5 komme dit og et valg som har v\u00e6rt vanskelig \u00e5 ta, sier kvinnens forsvarer Gunhild L\u00e6rum.\nDa saken var oppe for tingretten i fjor sommer, ble moren d\u00f8mt til lovens strengeste straff. \n\u2013 Han trenger nok litt tid til \u00e5 lande \nFaren til de to barna fikk nyheten i morges om at det ikke blir noen ankesak i Eidsivating lagmannsrett i morgen.\n\u2013 Han har brukt den seneste tiden til \u00e5 forberede seg til denne nye rettsrunden, s\u00e5 han var overrasket da anken ble trukket i dag, sier mannens bistandsadvokat Sol Elden.\n\n\n\n\nAdvokat Sol Elden er bistandsadvokat for faren til de to sm\u00e5 guttene som ble drept.\nFoto: Adrian Nyhammer Olsen / NRK\n\n\nIf\u00f8lge Elden endrer ikke dette noe s\u00e6rlig p\u00e5 situasjonen for ham. Det viktigste for ham er jo at s\u00f8nnene hans er borte. Borte for alltid. \n\u2013 Men selvf\u00f8lgelig s\u00e5 kan han jo n\u00e5 da legge denne rettslige prosessen bak seg eller til side for s\u00e5 \u00e5 fokusere sin oppmerksomhet p\u00e5 sorgprosessen og det han har igjen \u00e5 jobbe seg gjennom. \n\u2013 Hvordan har han det n\u00e5?\n\u2013 Han trenger nok litt tid til \u00e5 lande det som har skjedd i dag, for s\u00e5 \u00e5 g\u00e5 videre.\nEtter at saken var oppe i tingretten satt barnas far igjen med mange sp\u00f8rsm\u00e5l. Han fikk heller ikke svar p\u00e5 hvorfor barnas mor gjennomf\u00f8rte dobbeltdrap p\u00e5 to uskyldige gutter. \nIf\u00f8lge bistandsadvokaten trodde ikke barnas far at han ville f\u00e5 flere svar under en ankesak. I alle fall ikke fra domfelte selv. Han har sl\u00e5tt seg til ro med dette.\n\u2013 S\u00e5nn som situasjonen er n\u00e5, ser det ut til at han har f\u00e5tt de svarene han kan f\u00e5.\n\u2013 Ikke mye \u00e5 kjempe for\nIf\u00f8lge bistandsadvokat Gunhild L\u00e6rum opplever moren som veldig mange andre at denne saken er ekstremt vanskelig.\n\u2013 Det er veldig mange som har det vondt fordi at to sm\u00e5 gutter er d\u00f8de. Og uansett hva slags behandling denne saken f\u00e5r i rettsapparatet, s\u00e5 kommer jo de to aldri tilbake og hun tenker at det er det beste n\u00e5 at resultatet som allerede finnes, det blir st\u00e5ende.\nL\u00e6rum mener saken i utgangspunktet er spesiell og viser til at det er veldig f\u00e5 lignende saker i norsk rettshistorie.\n\n\n\n\nGunhild L\u00e6rum er kvinnens forsvarer. \nFoto: Berit Roald / NTB scanpix\n\n\nHun mener det ogs\u00e5 er spesielt at en ankesak trekkes dagen f\u00f8r den skal opp.\n\u2013 Skal man g\u00e5 i lagmannsretten, m\u00e5 man tenke at det er mye og noe \u00e5 kjempe for. Og hun opplever vel at det ikke er det, sier L\u00e6rum.\nHva tenker du som forsvarer om det som n\u00e5 har skjedd?\n\u2013 Som forsvarer s\u00e5 tenker jeg at vi har en jobb \u00e5 gj\u00f8re og det er \u00e5 h\u00f8re p\u00e5 hva klienten \u00f8nsker og gi de r\u00e5d vi mener er gode. Ogs\u00e5 n\u00e5r folk er i en s\u00e5 veldig vanskelig situasjon som det hun er i.\nSiden drapene skjedde, har kvinnen v\u00e6rt innlagt p\u00e5 psykiatrisk sykehus.\nTilregnelig\nMan kan ikke d\u00f8mmes til straff dersom man ikke er strafferettslig tilregnelig.\nF\u00f8r saken var oppe i tingretten, ble moren til de to barna unders\u00f8kt av to rettspsykiatrisk sakkyndige.\nDe konkluderte med at hun var tilregnelig og ikke psykotisk da drapene skjedde.\nI tingretten erkjente hun de faktiske forholdene, men sa at hun ikke husket noe.\nDe sakkyndige sa den gang at kvinnen trolig husker drapene, men at hun har blokkert minnet av handlingene.\nI forkant av ankesaken ba kvinnens forsvarer om at moren skulle unders\u00f8kes p\u00e5 nytt av nye rettspsykiatere.\nDette ble avvist av lagmannsretten. \n\u2013 Man tenker jo da at de to som er oppnevnt, de vil jo ha samme oppfatning av hennes tilregnelighet som det de hadde p\u00e5 det tidspunktet hvor saken gikk her i Lillestr\u00f8m, sier L\u00e6rum.\n\n\nDe to guttene Mikael (7) og Gabriel (1) ble drept av moren sin i L\u00f8renskog sommeren 2020.Foto: Privat  Foto: Privat  \n\nHusker ikke drapene\n19. juli 2020 rykket n\u00f8detatene ut til en leilighet i L\u00f8renskog. De hadde f\u00e5tt melding om en mulig brann.\nInne i leiligheten fant brannmannskaper en skadet mor og hennes to sm\u00e5 gutter p\u00e5 ett og sju \u00e5r. Barna ble konstatert d\u00f8de p\u00e5 stedet.\nF\u00f8rst ble barnas far p\u00e5grepet og siktet. Moren hadde lagt skylden p\u00e5 ham.\nMen samme kveld ble han l\u00f8slatt. I stedet ble moren siktet og senere tiltalt for \u00e5 ha kvalt sine to sm\u00e5 barn.\n\n\u00c5STEDET: De to unge barna ble funnet drept i en leilighet p\u00e5 L\u00f8renskog den 19. juli 2020.Foto: Fredrik Hagen / Fredrik HagenFoto: Fredrik Hagen / Fredrik Hagen\n\nDrapssaken ble behandlet i Romerike og Gl\u00e5mdal tingrett i juni i fjor. \nHer ble hun d\u00f8mt til 21 \u00e5rs fengsel for overlagt drap p\u00e5 de to s\u00f8nnene. Hun ble ogs\u00e5 d\u00f8mt for underslag mot den ene s\u00f8nnen og for \u00e5 uriktig ha lagt skylden for drapene p\u00e5 sin tidligere ektemann.\nHun anket dommen.\nDen skulle ha startet 25. januar, men er n\u00e5 trukket.\nDommen fra tingretten blir dermed rettskraftig.\n\u2013 Ikke uventet\nStatsadvokat Ane Evang skulle m\u00f8tt som aktor i ankesaken i Eidsivating lagmannsrett.\n\n\n\n\nStatsadvokat Ane Evang har v\u00e6rt aktor i saken.\nFoto: Berit Roald / NTB\n\n\n\u2013 Jeg har registret at hun har trukket anken. Det var ikke en helt uventet avgj\u00f8relse og jeg mener at dommen er riktig og at resultatet trolig ikke ville blitt noe annerledes i lagmannsretten.\nHvor vanlig er det at en anke trekkes dagen f\u00f8r en ankesak skal opp for retten?\n\u2013 Det er jo en domsfelts rett \u00e5 trekke anken helt opp til saken, Det hender fra tid til annen uten at jeg kan tallfeste det. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTo barn drept i L\u00f8renskog\n\nTo sm\u00e5 barn ble funnet drept i en bolig i L\u00f8renskog 19. juli 2020. Moren til barna ble i Romerike og Gl\u00e5mdal tingrett d\u00f8mt til 21 \u00e5rs fengsel. Kvinnen anket dommen, men trakk anken dagen f\u00f8r saken skulle opp i lagmannsretten.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Utlendinger f\u00e5r halve gevinsten av omstridt str\u00f8meksport \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "N\u00e5r norsk kraft selges til utlandet, f\u00e5r den utenlandske eieren av str\u00f8mkabelen halvparten av den ekstra profitten. SV og Frp raser, og krever at avtalen reforhandles.", "published_date": "2022-01-23T19:48:04+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/utlendinger-far-halve-gevinsten-av-omstridt-stromeksport-1.15813458", "text_body": "N\u00e5r norsk kraft selges til utlandet, f\u00e5r den utenlandske eieren av str\u00f8mkabelen halvparten av den ekstra profitten. SV og Frp raser, og krever at avtalen reforhandles.Norge har str\u00f8mkabler til Sverige, Danmark, Nederland, Tyskland og England.Det er kablene til Nederland, Tyskland og England som har skapt mest br\u00e5k.I fjor gikk 25,5 terawattimer str\u00f8m ut gjennom kabler fra Norge til utlandet. Det tilsvarer \u00e5rsforbruket til 1,6 millioner norske husholdninger.Gevinsten ved \u00e5 selge denne str\u00f8mmen til land hvor prisene var h\u00f8yere enn i Norge, var til sammen 7,4 milliarder kroner. Dette kalles flaskehalsinntekter.\n\nMen halvparten av denne gevinsten havnet ikke i Norge \u2013 den gikk til utenlandske eiere av eksportkablene. Statnett eier den \u00abnorske\u00bb halvparten av hver av utenlandskablene. De fikk 3,7 milliarder kroner fra denne eksporten.\n\nEksportrabatt\nHvordan gevinsten fra str\u00f8mkablene fordeles, kan forklares gjennom et enkelt eksempel:\n\nEn dag er str\u00f8mprisen i Norge 1 kroner per kilowattime. Samme dag er den 4 kroner i England.\nDa vil str\u00f8mmen automatisk selges til England, s\u00e5 mye kabelen kan f\u00f8re.\nDen norske kraftprodusenten f\u00e5r likevel bare norsk pris, alts\u00e5 1 krone.\nResten av gevinsten, alts\u00e5 3 kroner, deles mellom kabeleierne. 1,50 kr til den engelske og 1,50 kr Statnett.\n\nStatnett f\u00e5r riktignok en tilsvarende andel av prisgevinsten n\u00e5r vi importerer str\u00f8m.\nMen siden b\u00e5de mengde str\u00f8m og prisforskjellen ved import er mye mindre, ble denne gevinsten bare en halv milliard kroner i fjor.\nStatnett: \u2013 Vi mener at de avtalene er gode\n\n\n\n\nHenrik Glette, kommunikasjonsdirekt\u00f8r Statnett\nFoto: Christian Ziegler Remme / NRK\n\n\nMidt i resepsjonen hos Statnett i Oslo st\u00e5r et lite stykke av den norsk-britiske str\u00f8mkabelen i glassmonter. En kabel som har kostet dem og den britiske partneren 18 milliarder kroner \u00e5 bygge.\n\u2013 De politiske signalene vi har f\u00e5tt s\u00e5 langt, er at vi skal bygge og forhandle og vi har f\u00e5tt konsesjon. Skulle det endre seg, s\u00e5 f\u00e5r politikerne instruere oss i den retningen, sier kommunikasjonsdirekt\u00f8r i Statnett Henrik Glette.\n\u2013 Er det en god avtale for Norge at den utenlandske siden av kabelen f\u00e5r en s\u00e5 stor andel av inntektene fra str\u00f8msalget?\n\u2013 Det som utgj\u00f8r inntektene p\u00e5 kablene, det er rett og slett prisforskjellen. Og de inntektene du viser til er rett og slett at inntekten er st\u00f8rst n\u00e5r prisforskjellen er st\u00f8rst. Og det er den rett og slett ved eksport, fordi landene rundt oss har hatt vesentlig h\u00f8yere pris enn oss siste halv\u00e5r, sier Glette.\n\u2013 Men hvis verdien ligger i kraften som selges, er det da en god avtale for Norge at halvparten av prisforskjellen tilfaller den andre sida? \n\u2013 Ja, vi mener at de avtalene er gode med hensyn p\u00e5 at vi har gjort investeringer sammen med utenlandske partnere. Det er klart at i fjor s\u00e5 hadde vi 4,2 milliarder i flaskehalsinntekter som g\u00e5r tilbake til \u00e5 redusere nettleia.\nMen at utenlandskabler gir redusert nettleie samlet sett er i h\u00f8yeste grad diskutabelt. Mer om det litt senere.\nSV og Frp vil reforhandle avtaler\n\n\n\n\nSV-leder Audun Lysbakken mener kabelavtalene b\u00f8r reforhandles.\nFoto: Helena R\u00f8nning / NRK\n\n\n\u2013 Disse tallene er interessante og er enda en grunn til \u00e5 ta opp kravet om en reforhandling, sier SV-leder Audun Lysbakken.\nHan mener mer av inntektene fra eksporten burde kommet norske forbrukere til gode.\n\u2013 Dette er ikke en rimelig fordeling, sier han.\n\u2013 Og det kommer jo p\u00e5 toppen av den effekten vi ser hvor kablene bidrar til \u00e5 dra prisene i Norge oppover. Det har helt uakseptable konsekvenser og derfor er det helt naturlig at rimelig fordeling av inntektene er en del av reforhandlingen av disse utenlandskablene, fortsetter Lysbakken.\n\u2013 Er det ikke vanskelig \u00e5 gj\u00f8re noe med disse avtalene?\n\u2013 Det er langt flere enn SV som ber om reforhandling av avtaler. Til og med NHO ber om reforhandling av avtaler n\u00e5, sier Lysbakken.\nDet var Fremskrittspartiets Tord Lien som var olje- og energiminister da b\u00e5de englandskabelen og tysklandskabelen fikk klarsignal i 2014. Frp-leder Sylvi Listhaug er n\u00e5 klar til \u00e5 rive avtalene i fillebiter. Og hun har en klar dom over hvordan inntektene fra str\u00f8mmen i kablene fordeles.\n\u2013 Helt urimelig, sier Listhaug.\n\n\n\n\nFrp-leder Sylvi Listhaug mener Norge gir fra seg for mye av eksportverdien av str\u00f8mmen. \nFoto: Ann-Eli N\u00f8sen / NRK\n\n\n\u2013 Str\u00f8m har v\u00e6rt et fortrinn i Norge i alle \u00e5r. B\u00e5de for folk og bedrifter. Det at vi n\u00e5 n\u00e6rmest sponser Europa er helt feil. N\u00e5 m\u00e5 vi ta kontroll over utenlandskablene og det har Fremskrittspartiet fremmet forslag om, fortsetter Frp-lederen.\n\u2013 M\u00e5 kabelavtalene reforhandles?\n\u2013 Ja. Og det er det ogs\u00e5 muligheter for \u00e5 gj\u00f8re, sier Listhaug.\nI konsesjonen for englandskabelen st\u00e5r det at vilk\u00e5rene kan endres hvis \u00aballmenne hensyn gj\u00f8r dette n\u00f8dvendig\u00bb. Sammen med kabelen til Tyskland har den \u00f8kt Norges eksportkapasitet med 50 prosent.\n\u2013 De ekstraordin\u00e6rt h\u00f8ye prisene er definitivt av en s\u00e5nn samfunnsmessig karakter som b\u00f8r f\u00e5 regjeringen til \u00e5 v\u00e5kne, sier Listhaug.\nMj\u00f8s Persen: \u2013 Kunne v\u00e6rt motsatt\n\n\n\n\nMarte Mj\u00f8s Persen og regjeringen advarer mot \u00e5 kreve reforhandling av str\u00f8mkabelavtaler. \nFoto: Christian Ziegler Remme / NRK\n\n\nOlje- og energiminister Marte Mj\u00f8s Persen tror det blir tatt d\u00e5rlig imot om Norge skal reforhandle avtaler med land som har st\u00f8rre kraftkriser enn Norge.\n\u2013 SV og Fremskrittspartiet mener fordelingen av disse inntektene b\u00f8r reforhandles. \n\u2013 Vi har god dialog med v\u00e5re naboland, men det er viktig \u00e5 p\u00e5peke at n\u00e5r avtalene om disse utenlandskablene ble inng\u00e5tt med den forrige regjeringen, s\u00e5 var man enige om at man b\u00e5de skulle dele utgiftene til kablene 50-50, men ogs\u00e5 inntektene 50\u201350. I den situasjonen vi er i n\u00e5 hvor vi eksporterer mer, s\u00e5 kan det kanskje synes urimelig, men situasjonen kunne jo v\u00e6rt snudd p\u00e5 hodet ogs\u00e5 og da er det ikke sikkert vi at vi hadde sett p\u00e5 det p\u00e5 samme m\u00e5te, sier Mj\u00f8s Persen. \nEksportinntekter betaler for kabler\nStatnett sier kundene f\u00e5r lavere nettleie p\u00e5 grunn av eksporten og importen av str\u00f8m. I en pressemelding i september i fjor skrev de i en pressemelding: Statnetts tariffer for 2022 holdes nede av handelsinntekter.\nMen inntektene skal g\u00e5 til \u00e5 betale for kabelinvesteringene og driften av kablene.\n\u00abEtter regelverket skal Statnett prim\u00e6rt bruke flaskehalsinntektene til \u00e5 opprettholde eller \u00f8ke kapasiteten mellom Norge og nabolandene\u00bb, skrev reguleringsmyndighetene da de godkjente Statnetts bruk av inntektene fra kablene i 2020.\nEnglandskabelen alene kostet 18 milliarder \u00e5 bygge og tysklandskabelen tilsvarende, hvorav Statnett tok halve regningen. Inntektene Statnett f\u00e5r, g\u00e5r dermed f\u00f8rst til \u00e5 betale ned kabelinvesteringenene.\nNettleien vanlige forbrukere m\u00e5 betale, kan derfor g\u00e5 opp p\u00e5 grunn av utenlandskabler, s\u00e6rlig de f\u00f8rste \u00e5rene etter at de er bygget.\n\u00abNettleien for norske nettkunder vil typisk \u00f8ke i starten av en kabels levetid, siden investeringskostnaden veltes over p\u00e5 nettkundene. Men over tid vil nettleien samlet sett reduseres, dersom inntektene i sum blir h\u00f8yere enn kostnaden knyttet til kabelen\u00bb, skrev NVE da det ble s\u00f8kt om \u00e5 bygge enda en utenlandskabel, til Skottland.\nMer fra norske kunder\nDe som derimot utvilsomt har tjent stort er norske kraftprodusenter. De f\u00e5r riktignok \u00abbare\u00bb norsk str\u00f8mpris selv om str\u00f8mmen deres selges til England eller Tyskland, men eksporten har bidratt sterkt knappheten som har drevet prisene til rekordh\u00f8yder innenlands.\n\u2013 Ligger hovedgevinsten ved disse kablene at de presser opp prisen for norske kunder? \n\u2013 Dess mer kraftutveksling vi har, dess mer integrert med det europeiske kraftsystemet er vi jo, sier olje- og energiminister Mj\u00f8s Persen.\n\nLes ogs\u00e5: Det offentlige tjener 24 ekstra milliarder", "topic": "norge"}, {"headline": "Sterke reaksjoner i det afghanske milj\u00f8et p\u00e5 Talibans bes\u00f8k til Norge \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Talibans bes\u00f8k vekker sterke reaksjoner i det afghanske milj\u00f8et i Norge.", "published_date": "2022-01-24T05:29:10+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/sterke-reaksjoner-i-det-afghanske-miljoet-pa-talibans-besok-til-norge-1.15824282", "text_body": "Talibans bes\u00f8k vekker sterke reaksjoner i det afghanske milj\u00f8et i Norge.L\u00f8rdag kveld landet en delegasjon fra Taliban p\u00e5 Oslo lufthavn.\nForhandlingsteamet til Taliban skal gjennom tre dager i Norge m\u00f8te diplomater fra USA, EU og Norge, i tillegg til representanter for sivilsamfunn i Afghanistan.\nS\u00f8ndag truet en av deltakerne med \u00e5 forlate samtalene med Taliban p\u00e5 grunn av p\u00e5gripelsen av to kvinneaktivister i Kabul i forrige uke.\nI det afghanske milj\u00f8et i Norge er det delte meninger om Talibans bes\u00f8k i Norge.\nStiller krav\nSonia Ahmadi (33) synes det er bra at det internasjonale samfunnet vil finne en l\u00f8sning gjennom dialog. \nAhmadi er grunnlegger og leder av foreningen Norsk-afghanske kvinner for endring. Mandag skal hun tale utenfor Utenriksdepartementet.\nI appellen kommer hun med konkrete krav som hun har f\u00e5tt fra kvinneaktivister i Afghanistan og Norge.\n\u2013 Respekt for menneskerettigheter og kvinnerettigheter st\u00e5r \u00f8verst p\u00e5 lista, sier Ahmadi.\nSiden Taliban tok makten i Afghanistan i august i fjor har de stengt jenteskoler, innf\u00f8rt p\u00e5bud om hodesjal og nektet kvinner \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 jobb.\nDet var Adresseavisen som f\u00f8rst fortalte historien til Sonia Ahmadi.\nBle pisket\nAhmadi har bodd i Norge i 13 \u00e5r, men som tolv\u00e5ring levde hun under Talibans styre i Afghanistan.\n\u2013 Der ble jeg sl\u00e5tt av dem og pisket fordi jeg ikke hadde burka p\u00e5 meg, sier hun. \nI denne perioden var hun vitne til vold og urett beg\u00e5tt mot kvinner, noe som har satt dype spor, forteller Ahmadi.\n33-\u00e5ringen har lenge v\u00e6rt traumatisert etter de grusomme opplevelsene.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPolitianmelder deltaker i Taliban-delegasjonen\n\n\n\n\n\n\n\nUnng\u00e5 legitimering\nAhmadi understreker at hun f\u00f8rst og fremst reiser til Oslo for \u00e5 tale afghanske kvinners sak, og ikke hennes egen.\n\u2013 Akkurat n\u00e5 handler det ikke om meg, men om alle de kvinnene som fortsatt bor i Afghanistan, sier hun.\nAktivisten mener vestlige diplomater b\u00f8r stille krav om at kvinner i hjemlandet m\u00e5 f\u00e5 delta i samfunnet politisk og \u00f8konomisk \u2013 p\u00e5 lik linje med menn.\nDe som protesterer m\u00e5 heller ikke bli arrestert, torturert og kidnappes, krever hun.\nAhmadi er krystallklar p\u00e5 f\u00f8lgende:\n\u2013 Dette m\u00e5 p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6re det f\u00f8rste steget for \u00e5 legitimere Taliban, sier hun.\n\n\n\n\nMariam Rasouli (43) reagerer negativt p\u00e5 at Taliban n\u00e5 er i Norge for samtaler med vestlige diplomater. \nFoto: Morten Andersen / NRK\n\n\n\nRedde for \u00e5 kritisere\nMariam Rasouli (43) flyktet fra Taliban-regimet i Afghanistan i 2003 og har siden bodd i Norge.\nHos Rasouli vekkes alle de vonde minnene fra hjemlandet n\u00e5r Taliban n\u00e5 er i Norge.\nHun forteller at hun har opplevd menneskehandel, voldtekt, undertrykkelse og vold under det talibanske regimet i Afghanistan.\n\u2013 Ansiktet til Taliban skremmer meg enda. Det var i Norge jeg for f\u00f8rste gang ble behandlet som et menneske, og ikke et dyr, sier hun.\nIf\u00f8lge Rasouli er det mange i det afghanske milj\u00f8et i Norge som er redde for \u00e5 kritisere Taliban, av frykt for represalier.\nRasouli advarer verdenssamfunnet mot \u00e5 tro at Taliban har blitt noe mildere siden sist de styrte landet.\nReagerer p\u00e5 Taliban-bes\u00f8k\nHun mener det er helt feil av den norske regjeringen \u00e5 tillate at Taliban kommer til Norge.\nDette er fordi m\u00f8tet i Norge representerer et h\u00e5p for Taliban, sier hun, og at det vil brukes av regimet som et bevis i Afghanistan p\u00e5 at de blir anerkjent av vestlige demokratier.\nRasouli mener de vestlige diplomatene m\u00e5 stille t\u00f8ffe krav til Taliban om \u00e5 bedre kvinner og barns rettigheter i Afghanistan. \u00d8konomisk bistand m\u00e5 ogs\u00e5 v\u00e6re uaktuelt.\n\u2013 Hver eneste tjeneste den norske regjeringen gj\u00f8r Taliban er en bj\u00f8rnetjeneste. De vil putte pengene i lomma si, mens barn d\u00f8r av sult, sier hun.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 N\u00e5r jeg tar p\u00e5 meg burkaen, kommer t\u00e5rene\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 For sent\nNRK har ogs\u00e5 snakket med en afghansk aktivist i Norge, som \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re anonym. Han \u00f8nsker ikke \u00e5 st\u00e5 frem med navn og bosted, fordi han frykter uttalelsene kan f\u00e5 konsekvenser for hans familie og minoritetssamfunn i Afghanistan.\nMannen er skuffet over at Taliban har blitt invitert til samtaler i Norge.\nIf\u00f8lge mannen deler de fleste afghanere i hans nettverk den samme skuffelsen.\n\u2013 En terroristgruppe blir n\u00e5 normalisert i Norge og det ser ut som at vestlige demokratier godkjenner Taliban som en regjering og gir dem diplomatisk protokoll. Det er ingen grunn til \u00e5 v\u00e6re optimist n\u00e5r de kommer med luksusfly betalt av Norge, sier han.\nMannen mener bes\u00f8ket vil bli brukt av Taliban for \u00e5 legitimere sitt eget regime i hjemlandet.\n\u2013 Hva er alternativet til \u00e5 inng\u00e5 i samtaler med Taliban dersom man skal klare \u00e5 skape bedring i Afghanistan?\n\u2013 Det er allerede for sent \u00e5 h\u00e5pe p\u00e5 bedring. H\u00e5pet til 35 millioner afghanere ble knust da Taliban tok over landet. De vet ikke hva dialog er og betyr, sier han.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 04:11 \n\n\nSpill av\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNRKs Midt\u00f8sten-korrespondent Yama Wolasmal forklarer hvordan Taliban styrer Afghanistan.", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Pingvinkoloni m\u00e5tte flytte p\u00e5 grunn av issmelting: \u2013 De skal ikke v\u00e6re der \u2013 NRK \u2013 Klima", "ingress": "Aldri f\u00f8r har b\u00f8ylepingviner blitt sett s\u00e5 langt s\u00f8r. \u00c5rsaken er klimaendringene.", "published_date": "2022-01-23T22:07:57+01:00", "url": "https://www.nrk.no/klima/pingvinkoloni-matte-flytte-pa-grunn-av-issmelting_-_-de-skal-ikke-vaere-der-1.15824320", "text_body": "Aldri f\u00f8r har b\u00f8ylepingviner blitt sett s\u00e5 langt s\u00f8r. \u00c5rsaken er klimaendringene.CO\u2082 i atmosf\u00e6ren416,7 ppm1,5-gradersm\u00e5let+1,0\u00b0CLes mer \u00a0om klima\n\nDenne uken kom et forskerteam over et uventet funn p\u00e5 ekspedisjon i Antarktis.\nDe m\u00f8tte en koloni p\u00e5 75 hekkende b\u00f8ylepingviner p\u00e5 Andersson\u00f8ya, en \u00f8y som har v\u00e6rt ubeboelig for dem tidligere.\nAldri f\u00f8r har b\u00f8ylepingviner blitt sett s\u00e5 langt s\u00f8r.\nSiden klimaendringene smelter isen i Antarktis, har b\u00f8ylepingvinene m\u00e5ttet flytte p\u00e5 seg.\n\u2013 De skal ikke v\u00e6re der. Det er lenger s\u00f8r enn de noensinne er funnet, sier Frode Pleym, leder i Greenpeace Norge til NRK.\n\n\n\n\nForsker Michael Wethington ved Stony Brook University flyr en drone over pingvinkolonien p\u00e5 Andersson\u00f8ya i Antarktis. \nFoto: Greenpeace\n\n\n\n\u2013 De viser hvor langt klimaendringene har g\u00e5tt\nDet er klimaforskere fra Stony Brook University som er p\u00e5 ekspedisjon sammen med Greenpeace i Antarktis.\n\u2013 B\u00f8ylepingvinen er \u00abkanarifuglen i kullgruven\u00bb for klimaendringer, fordi de er s\u00e5 n\u00e6rt knyttet til disse havisforholdene, sier Heather Lynch, pingvinekspert ved Stony Brook University til Mongabay News.\nI motsetning til andre pingvinarter som migrerer for \u00e5 spise eller avle, vil b\u00f8ylepingviner holde seg p\u00e5 samme sted b\u00e5de sommer og vinter. Forholdene m\u00e5 v\u00e6re ideelle om de skal overleve \u00e5ret rundt p\u00e5 samme sted.\n\u2013 N\u00e5r isbreene trekker seg tilbake, koloniserer de seg andre steder. Gjennom dem kan vi se hvor langt klimaendringene har g\u00e5tt, sier Lynch.\nDe st\u00f8rste b\u00f8ylepingvin-koloniene finnes p\u00e5 Falklands\u00f8yene, i S\u00f8r-Georgia og p\u00e5 den nordligste delen av fastlandet i Antarktis.\n\n\n\n\nNavnet b\u00f8ylepingvin har de fordi de har en hvit stripe formet som en b\u00f8yle mellom \u00f8ynene.\nFoto: Greenpeace\n\n\n\nEtterlyser vern\nNorge er blant flere land som har sluttet seg til den globale havalliansen som jobber for \u00e5 verne 30 prosent av havet innen 2030. Greenpeace etterlyser raskere vernetempo i havomr\u00e5dene ved Antarktis.\nDet er spesielt i Antarktis og Arktis temperatur\u00f8kningen og issmeltingen g\u00e5r raskest, sier Frode Pleym i Greenpeace.\n\u2013 I disse havomr\u00e5dene er det viktig \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass vern og s\u00f8rge for \u00e5 f\u00e5 ned klimagassutslippene s\u00e5 fort som det g\u00e5r, sier han.\n\n\n\n\nFrode Pleym, leder i Greenpeace Norge. \nFoto: Tiril Solvang / NRK\n\n\n\nB\u00f8ylepingvinenes diett best\u00e5r av krill og andre skalldyr, men de spiser ogs\u00e5 fisk og blekksprut.\n\u2013 Leveforholdene til alle ulike arter, inkludert pingvinen, er avhengig av n\u00e6ringsstoffer, fisk, som pingvinen lever av. N\u00e5r forutsetningene endrer seg ved at temperaturen g\u00e5r opp, og havisen blir mindre, s\u00e5 m\u00e5 de flytte p\u00e5 seg, sier Pleym.\n\n\nB\u00f8ylepingvin\n\n\n\n\nFoto: Greenpeace\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nB\u00f8ylepingvinen er ein mellomstor sj\u00f8fugl som h\u00f8yrer til pingvinane.\nDen er lett \u00e5 kjenne att, fordi den har ei tjukk, kvit stripe p\u00e5 hovudet som kan likne p\u00e5 ein b\u00f8yle.\nOmkring 80 prosent av bestanden held til p\u00e5 Falklands\u00f8yene, S\u00f8r-Georgia og Antarktishalv\u00f8ya.\nTotalbestanden er aukande og i 2012 rekna ein med at fanst 314 000 par.\nIngen pingvinar kan symje like raskt som b\u00f8ylepingvinen. Toppfarten er p\u00e5 36 km/t og den kan dykke opp mot 179 meter djupt.\nDei byggjer reir av steinar, kvistar, gras og fj\u00e6r, og kranglar ofte om dei beste steinane n\u00e5r dei skal byggje.\n\nKjelde: Wikipedia, Det norske leksikon\n\n\n\nTemperaturen i havet har aldri v\u00e6rt h\u00f8yere enn i 2021. Dette bidrar til at havisen smelter dobbelt s\u00e5 fort som for ti \u00e5r siden.\nForskere f\u00f8lger spesielt godt med p\u00e5 Thwaites-breen, bedre kjent som \u00abdommedagsbreen\u00bb som, hvis den smelter helt, kan heve det globale havniv\u00e5et med flere meter.B\u00f8ylepingvinen er ein mellomstor sj\u00f8fugl som h\u00f8yrer til pingvinane.\nDen er lett \u00e5 kjenne att, fordi den har ei tjukk, kvit stripe p\u00e5 hovudet som kan likne p\u00e5 ein b\u00f8yle.\nOmkring 80 prosent av bestanden held til p\u00e5 Falklands\u00f8yene, S\u00f8r-Georgia og Antarktishalv\u00f8ya.\nTotalbestanden er aukande og i 2012 rekna ein med at fanst 314 000 par.\nIngen pingvinar kan symje like raskt som b\u00f8ylepingvinen. Toppfarten er p\u00e5 36 km/t og den kan dykke opp mot 179 meter djupt.\nDei byggjer reir av steinar, kvistar, gras og fj\u00e6r, og kranglar ofte om dei beste steinane n\u00e5r dei skal byggje.\n\nKjelde: Wikipedia, Det norske leksikon", "topic": "klima"}, {"headline": "Rettssak mot tidligere \u00f8yelege Jens Kratholm starter \u2013 tiltalt for bedrageri p\u00e5 13 millioner \u2013 NRK Nordland", "ingress": "185 pasienter krever erstatning fra tidligere \u00f8yelege. Dommen vil kunne f\u00e5 konsekvenser for hvordan regelverket skal forst\u00e5s, n\u00e5r leger skal ta betalt av pasienter.", "published_date": "2022-01-24T05:46:47+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/rettssak-mot-tidligere-oyelege-jens-kratholm-starter-_-tiltalt-for-bedrageri-pa-13-millioner-1.15821501", "text_body": "185 pasienter krever erstatning fra tidligere \u00f8yelege. Dommen vil kunne f\u00e5 konsekvenser for hvordan regelverket skal forst\u00e5s, n\u00e5r leger skal ta betalt av pasienter.Det er en spesiell sak som startet i Ofoten tingrett i dag.\nDen tidligere \u00f8yelegen Jens Kratholm er tiltalt for 33 000 tilfeller av bedrageri av pasienter med et omfang p\u00e5 13 millioner kroner.\nDet var i oktober 2017 at Helse Nord anmeldte \u00f8yelegen for mistanke om bedrageri av en rekke pasienter over en fem\u00e5rsperiode.\nI 2019 ble han p\u00e5grepet av politiet utenfor klinikken sin. I ettertid ble siktelsen utvida til \u00e5 omhandle alle pasienter Kratholm har behandla.\nN\u00e5r rettssaka startet i dag har 185 pasienter inne krav om \u00e5 f\u00e5 penger tilbake. Erstatningskravene skal behandles sammen med straffesaka.\n12 av de forn\u00e6rmede pasientene er innkalt som vitner i Ofoten tingrett, der det er satt av fire uker til saka.\nDet er advokat Tor Strand som forsvarer Kratholm i retten.\n\n\n\n\nTor Strand er advokat og forsvarer Kratholm i retten.\nFoto: Frida Brembo / NRK\n\n\n\n\u2013 Det er ganske uvanlig at denne type saker havner i retten, sier han.\nMed \u00abuvanlig\u00bb peker han p\u00e5 at retten ogs\u00e5 skal ta stilling til et \u00abunderliggende forhold\u00bb. Nemlig \u00e5 tolke den tariffen legene bruker.\nMed andre ord: Hva kan en lege ta seg betalt for.\n\u2013 Det er klart at saken er en belastning for han (Kratholm, journ.anm.). Han mener han har fulgt tariffen til punkt og prikke. Han er uenig i tiltalen, og har erkl\u00e6rt seg uskyldig, sier Strand.\nSpesiell sak\nPolitiadvokat Trond Lakselvhaug er aktor i saka. Han sier saken er spesiell p\u00e5 mange m\u00e5ter.\n\u2013 Det er en s\u00e6rdeles omfattende etterforskning som ligger bak denne tiltalen. I tillegg er det et spesielt underliggende rettsforhold som dreier seg om reglene som legene m\u00e5 forholde seg til n\u00e5r de skal ta seg betalt hos pasientene.\n\n\n\n\nPolitiadvokat Trond Lakselvhaug.\nFoto: Frida Brembo / NRK\n\n\n\nHan mener det er fire sentrale sp\u00f8rsm\u00e5l som m\u00e5 besvares:\n\nHva har pasientene betalt? \nVar det lovlig \u00e5 ta seg betalt som han gjorde? \nBle pasientene lurt til \u00e5 betale bel\u00f8pet? \nVar Kratholm klar over dette? \n\n\u2013 Det tiltalen gj\u00f8r gjeldende, er at han har tatt seg betalt mer enn han hadde adgang til \u00e5 ta seg betalt. Dette i forbindelse med at pasientene enten var til unders\u00f8kelse eller operasjon, har Lakselvhaug tidligere sagt til NRK.\nTiltalen sier \u00f8yelegen for eksempel skal ha tatt seg dobbeltbetalt for kunstig \u00f8yelinse, og ogs\u00e5 tatt betaling for parkering fra pasienter som ikke hadde med seg bil.\n\n\nDette er tiltalebeslutninga mot Jens Kratholm\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nStraffeloven (1902) \u00a7 271, jf. \u00a7 270 f\u00f8rste ledd nr. 1, jf. annet ledd for i hensikt \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning ved \u00e5 fremkalle, styrke eller utnytte en villfarelse, rettsstridig forlede noen til en handling som voldte fare for tap, eller bruker uriktige eller ufullstendige opplysninger, idet bedrageriet anses som grovt, s\u00e6rlig fordi handlingen har voldt betydelig \u00f8konomisk skade og den skyldige har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nog straffeloven \u00a7 372, jf. \u00a7 371 bokstav a for med forsett om \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning \u00e5 ha fremkalt, styrket eller utnyttet en villfarelse og derved rettsstridig forledet noen til \u00e5 gj\u00f8re eller unnlate noe som voldte tap eller fare for tap for noen. Bedrageriet er grovt fordi det s\u00e6rlig legges vekt p\u00e5 at det har hatt til f\u00f8lge en betydelig \u00f8konomisk skade og lovbryteren har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nGrunnlag: I perioden 14. januar 2012 \u201312. mars 2019 og i Administrasjonsveien 1B i Narvik eller andre steder, i forbindelse med unders\u00f8kelser og kirurgiske inngrep fikk han pasientene til \u00e5 foreta egenbetaling p\u00e5 til sammen kr 12 943 160,- eller vesentlige deler av dette i strid med forskrift om st\u00f8nad til dekning av utgifter til unders\u00f8kelser og behandling hos lege, ved at han unnlot \u00e5 fortelle at dette var prosedyrer og unders\u00f8kelser som han fikk betalt for av folketrygden og/eller ikke hadde adgang til \u00e5 kreve egenbetaling for. I tillegg fikk han pasientene til \u00e5 betale for \u00f8vrige tjenester og/eller materiell som de ikke mottok, ved \u00e5 unnlate \u00e5 fortelle at han hadde tatt seg betalt for noe han ikke hadde levert. Det oppstod tap eller fare for tap for pasientene. (Tiltalebeslutning av 21 desember 2020, Politimesteren i Nordland)\n\n\n\nMista legelisensen\n\u2013 Det er en alvorlig tiltale i kraft av sitt omfang. Og kanskje ogs\u00e5 alvorlig ut fra det prinsipielle sp\u00f8rsm\u00e5let om tillit til systemet for den enkelte, sier advokat Lina Therese Remlo.\nHun er oppnevnt som bistandsadvokat for \u00f8yepasientene.\n\n\n\n\nLina Therese Remlo er bistandsadvokat for \u00f8yepasientene. \u2013 Det er en alvorlig tiltale i kraft av sitt omfang, sier hun.\nFoto: Petter Str\u00f8m / NRK\n\n\n\nI juni 2020 mista \u00f8yelege Jens Kratholm i Narvik retten til \u00e5 titulere seg som \u00f8yelege og spesialist i \u00f8yesykdommer.\nHelsetilsynet konkluderte med at \u00f8yelegen i Narvik var uegna til \u00e5 ut\u00f8ve legeyrket, og at behandlinga han drev var uforsvarlig.\nDa NRK m\u00f8tte Jens Kratholm i juli 2020 innr\u00f8mmet han at det ikke var forsvarlig \u00e5 jobbe s\u00e5 mye som han hadde gjort.\n\u2013 Du m\u00e5 jo jobbe mer enn \u00e5tte timer om dagen. Og det er jo klart. Liksom \u00e5 kj\u00f8re i 130 i 60-sona, s\u00e5 er det jo ikke forsvarlig. Og det vet Helse Nord, uttalte Kratholm.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOmstridt \u00f8yelege innr\u00f8mmer at han ikke drev forsvarlig: \u2013 Det er som \u00e5 kj\u00f8re i 130 i 60-sona\n\n\n\n\n\n\n\n170.000 konsultasjoner\nDet er mer enn 20 \u00e5r siden den danske \u00f8yelegen kom til Narvik, hvor han fikk avtale med Helse Nord som s\u00e5kalt avtalespesialist.\nSiden 1997 har han if\u00f8lge egne tall hatt 170.000 konsultasjoner. Han har utf\u00f8rt 15.000 gr\u00e5 st\u00e6roperasjoner.\nIf\u00f8lge Brennpunkt-programmet \u00abPengespesialistene\u00bb opererte \u00d8yeklinikken i Narvik rundt \u00e5r 2000 flere for gr\u00e5 st\u00e6r enn alle \u00f8yelegene p\u00e5 Rikshospitalet. Til sammen.\nKratholm p\u00e5 sin side forsvarte det store antallet operasjoner og sa at kapasiteten p\u00e5 \u00f8yeleger er helt sprengt i Nord-Norge.\nHan har vist til legenes etiske regelverk, som sier at man som lege ikke kan nekte en pasient behandling, med mindre man er rimelig sikker p\u00e5 at han kan f\u00e5 behandling hos en annen lege.\n\n\n\n\nHer hadde Jens Kratholm sin \u00f8yeklinikk i Narvik.\nFoto: Kjell Mikalsen/NRK\n\n\n\n185 pasienter krever penger tilbake\nBare en liten del av alle pasientene som er omfatta av politiets tiltale har valgt \u00e5 kreve pengene tilbake n\u00e5r rettssaka n\u00e5 har startet i Ofoten tingrett.\nBistandsadvokaten tror det kan v\u00e6re flere grunner til at ikke flere pasienter har lagt inn krav.\n\u2013 Det ene kan v\u00e6re at man er usikker p\u00e5 om man har betalt for mye eller ikke. Eller at man tenker at det f\u00e5r s\u00e5 v\u00e6re. Det er vanskelig \u00e5 gi et enkelt svar, sier Remlo.\nRemlo sier \u00f8yepasientene som er en del av erstatningssaka er en variert gruppe.\n\u2013 Men man kan vel si at hovedtyngden ligger i pensjonistalderen og at det er folk fra v\u00e5r region.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTidligere \u00f8yelege tiltalt for 32.000 bedrageritilfeller: \u2013 Krevende \u00e5 finne fram til pasientene\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Tiltalen bygger p\u00e5 et samla bedrageri av 13 millioner kroner. I disse millionene ligger kravet til pasientene som har \u00f8nska penger tilbake for til sammen 680.000 kroner. I snitt krever hver av dem tilbake 3000\u20134000 kroner, forklarer Remlo.\nIf\u00f8lge avisen Fremover har p\u00e5talemyndigheten varsla at det kan bli fremma krav om at hele bel\u00f8pet p\u00e5 n\u00e6rmere 13 millioner m\u00e5 tilbakebetales.\nKratholms advokat: \u2013 Blir godt \u00e5 komme i gang\nDet har tatt mer enn fire \u00e5r siden Helse Nord anmeldte Kratholm og til saka n\u00e5 kommer opp i Ofoten tingrett.\nI retten kom det fram at omstilling i politiet p\u00e5 tidspunktet anmeldelsen kom inn, bidro til at det tok tid \u00e5 komme i gang med etterforskninga.\nKratholm st\u00e5r fast ved at han ikke har gjort noe galt.\n\u2013 Min klient mener det er feil tiltalebeslutning som er tatt ut. Han har opptr\u00e5dt korrekt etter tariffen, og fulgt tariffen s\u00e5nn som den m\u00e5 forst\u00e5s, sier Strand.\n\u2013 Det er en alvorlig tiltale?\n\u2013 Jo, det er jo snakk om grovt bedrageri og store bel\u00f8p, s\u00e5 i den forstand er det jo en alvorlig tiltale, sier advokaten.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMener \u00f8yelege massetestet pasienter uten grunn \u2013 m\u00e5tte betale tilbake \u00e5tte millionerStraffeloven (1902) \u00a7 271, jf. \u00a7 270 f\u00f8rste ledd nr. 1, jf. annet ledd for i hensikt \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning ved \u00e5 fremkalle, styrke eller utnytte en villfarelse, rettsstridig forlede noen til en handling som voldte fare for tap, eller bruker uriktige eller ufullstendige opplysninger, idet bedrageriet anses som grovt, s\u00e6rlig fordi handlingen har voldt betydelig \u00f8konomisk skade og den skyldige har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nog straffeloven \u00a7 372, jf. \u00a7 371 bokstav a for med forsett om \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning \u00e5 ha fremkalt, styrket eller utnyttet en villfarelse og derved rettsstridig forledet noen til \u00e5 gj\u00f8re eller unnlate noe som voldte tap eller fare for tap for noen. Bedrageriet er grovt fordi det s\u00e6rlig legges vekt p\u00e5 at det har hatt til f\u00f8lge en betydelig \u00f8konomisk skade og lovbryteren har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nGrunnlag: I perioden 14. januar 2012 \u201312. mars 2019 og i Administrasjonsveien 1B i Narvik eller andre steder, i forbindelse med unders\u00f8kelser og kirurgiske inngrep fikk han pasientene til \u00e5 foreta egenbetaling p\u00e5 til sammen kr 12 943 160,- eller vesentlige deler av dette i strid med forskrift om st\u00f8nad til dekning av utgifter til unders\u00f8kelser og behandling hos lege, ved at han unnlot \u00e5 fortelle at dette var prosedyrer og unders\u00f8kelser som han fikk betalt for av folketrygden og/eller ikke hadde adgang til \u00e5 kreve egenbetaling for. I tillegg fikk han pasientene til \u00e5 betale for \u00f8vrige tjenester og/eller materiell som de ikke mottok, ved \u00e5 unnlate \u00e5 fortelle at han hadde tatt seg betalt for noe han ikke hadde levert. Det oppstod tap eller fare for tap for pasientene. (Tiltalebeslutning av 21 desember 2020, Politimesteren i Nordland)", "topic": "nordland"}, {"headline": "Politianmeldte deltager i Taliban-delegasjonen \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Norsk-afghanske Zahir Athari mener politiet m\u00e5 p\u00e5gripe den omstridte Taliban-delegaten som har kommet til fredssamtaler i Norge.", "published_date": "2022-01-23T23:08:30+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/politianmeldte-deltager-i-taliban-delegasjonen-1.15824270", "text_body": "Norsk-afghanske Zahir Athari mener politiet m\u00e5 p\u00e5gripe den omstridte Taliban-delegaten som har kommet til fredssamtaler i Norge.\u2013 Det gj\u00f8r s\u00e5 vondt. Som om Anders Behring Breivik hadde kommet til et annet land med lik status, sier han. \nMedieviter og norsk-afghaner Zahir Athari har i dag levert en politianmeldelse mot en deltager i Taliban-delegasjonen, Anas Haqqani.\nMilit\u00e6rkommandanten er leder av Haqqani-nettverket, som er en del av Taliban-bevegelsen.\n\u2013 Vi har politianmeldt han for krigsforbrytelser og forbrytelser mot menneskeheten, sier Athari.\nGjennom tre dager skal Taliban m\u00f8te diplomater fra USA, EU og Norge, samt representanter for sivilsamfunn i Afghanistan.\nN\u00e5 h\u00e5per Athari at politiet arresterer Haqqani. Han ber menneskerettighetsorganisasjoner og jurister om hjelp til prosessen.\n\u2013 Norske myndigheter m\u00e5 st\u00e5 ved siden av ofrene \u2013 det afghanske folk, sier han.\n\n\n\n\nZahir Athari leverte inn en politianmeldelse av en deltager i Taliban-delegasjonen. \nFoto: Olav D\u00f8vik / NRK\n\n\n\nAthari reagerer spesielt p\u00e5 hvordan Haqqani ble tatt imot da han ankom Norge.\n\u2013 Han og nettverket har st\u00e5tt bak de mest d\u00f8delige angrepene mot sivilbefolkningen i Afghanistan siden 2001. Det gj\u00f8r vondt at han kommer som en respektert gjest her i Norge, istedenfor \u00e5 bli tatt i h\u00e5ndjern til talebenken i menneskerettighetsdomstolen i Haag, sier han.\nSt\u00f8re:\u2013 Vi m\u00e5 utfordre de som sitter med makten\nStatsminister Jonas Gahr St\u00f8re, som fortiden befinner seg i New York for \u00e5 delta p\u00e5 FNs sikkerhetsm\u00f8te sier at han har visst en stund om at Taliban skulle komme til Norge. Men ikke sammensettingen av delegasjonen.\nSt\u00f8re forst\u00e5r at mange reagerer, men at det er viktig \u00e5 n\u00e5 frem til de som sitter med makten.\n\u2013 Jeg skj\u00f8nner at det blir reaksjoner. Det er en bevegelse som st\u00e5r langt unna oss og v\u00e5re verdier. Men vi m\u00e5 ta utgangspunkt i verden slik den er, svarer statsminister Jonas Gahr St\u00f8re til NRK s\u00f8ndag kveld.\nHan viser til at Afghanistan er p\u00e5 terskelen til en humanit\u00e6r katastrofe. Der en million barn st\u00e5r i fare for \u00e5 sulte i hjel, og opp mot 90 prosent av befolkningen trenger hjelp.\n\u2013 Da m\u00e5 vi g\u00e5 i oss selv og sp\u00f8rre om det er noe vi kan gj\u00f8re for \u00e5 unng\u00e5 katastrofen. Hvis det utfordrer de som sitter med makten, p\u00e5 den m\u00e5ten vi gj\u00f8r n\u00e5, s\u00e5 mener jeg dette er riktig, sier St\u00f8re. \nJonas Gahr St\u00f8re var selv p\u00e5 hotellet Serena i Kabul som ble angrepet i 2008.\n\u2013 Broren til en av de som er i Oslo i dag er innenriksminister, med en ledende posisjon, i det nettverket som antas \u00e5 ha st\u00e5tt bak terrorangrepet i Serena. Jeg var p\u00e5 hotel Serena, og det er alltid sterkt kost \u00e5 h\u00f8re det navnet bli nevnt, men det er de som styrer i Afghanistan n\u00e5, sier han. \n\n\n\n\nJonas Gahr St\u00f8re i New York i anledning Norges presidentskap i Sikkerhetsr\u00e5det i FN\nFoto: Pontus H\u00f6\u00f6k / Pontus H\u00f6\u00f6k\n\n\n\n\u2013 Jeg m\u00e5 g\u00e5 en runde med meg selv n\u00e5r vi g\u00e5r tilbake til det som skjedde i Serena. Vi mistet den norske journalisten Carsten Thomassen, en av mine medarbeidere ble nesten drept, og det var grufullt for oss andre som var der. Men sp\u00f8rsm\u00e5let er, skal det bety at de som n\u00e5 styrer Afghanistan ikke skal utfordres? \n\u2013 Jeg mener det er riktig \u00e5 gj\u00f8re det, selv om det er ikke lett, svarer St\u00f8re. \nHadde ikke innflytelse \nUtenriksminister Anniken Huitfeldt sier til NRK at de ikke hadde innflytelse p\u00e5 hvem Taliban sendte til Norge.\n\u2013 Vi vet at flere av disse er etters\u00f8kt. Det er derfor de har kommet til Norge p\u00e5 den m\u00e5ten de har kommet, sier hun.\nDanmarks utenriksminister har uttalt at han ikke ville hatt et m\u00f8te med Taliban p\u00e5 den m\u00e5ten Norge har. Huitfeldt ser annerledes p\u00e5 det, og sier at de gj\u00f8r noe for det internasjonale samfunn. \n\u2013 Dette er et m\u00f8te hvor USA, EU, Frankrike, Storbritannia m\u00f8ter Taliban. Men ogs\u00e5 Taliban m\u00e5 sitte med representanter for f\u00f8rste gang, fra kvinneorganisasjoner og menneskerettighetsorganisasjoner, og diskutere deres krav. Det har vi ikke f\u00e5tt til i andre land enn i Norge, sier utenriksministeren. \nTror ikke det blir rettsprosess\nKonflikt- og folkerettsforsker Cecilie Hellestveit forklarer at anmeldelsen kan f\u00f8re til en rettsprosess i Norge, men at det da er to sp\u00f8rsm\u00e5l som oppst\u00e5r. \n\u2013 Det f\u00f8rste er om norske myndigheter kan straffeforf\u00f8lge disse forbrytelsene. Det andre er politisk, om norske myndigheter b\u00f8r foreta en slik straffeforf\u00f8lgelse akkurat n\u00e5, sier Hallestveit til NRK. \n\n\n\n\nCecilie Hellestveit tror ikke norske myndigheter vil g\u00e5 videre med anmeldelsen n\u00e5.\u00a0\nFoto: Erik Hannemann\n\n\n\nForskeren p\u00e5peker at Afghanistan befinner seg i en overgangsfase fra en borgerkrig til et etterkrigsregime. \nKan straffeforf\u00f8lges\nHun forklarer at internasjonale forbrytelser er av en slik karakter at de fleste land i verden kan straffeforf\u00f8lge dem, selv om de ikke er beg\u00e5tt p\u00e5 deres eget territorium. \n\u2013 Det som er litt spesielt er at Afghanistan er medlem av den internasjonale domstolen i Haag, og den har en prosess p\u00e5 gang for \u00e5 presse afghanske myndigheter til selv \u00e5 straffeforf\u00f8lge de internasjonale forbrytelsene som har blitt beg\u00e5tt i Afghanistan, forklarer hun.\n\n\n\n\nGjennom tre dager skal Taliban m\u00f8te diplomater fra USA, EU og Norge, samt representanter for sivilsamfunn i Afghanistan.\nFoto: Terje Bendiksby / NTB\n\n\n\nDermed har Afghanistan \u00abf\u00f8rsterett\u00bb til \u00e5 straffeforf\u00f8lge afghanere som anklages for \u00e5 ha beg\u00e5tt slike forbrytelser p\u00e5 afghansk jord. Dersom Afghanistan ikke gj\u00f8r det, kan andre land, s\u00e5nn som Norge, sette i gang s\u00e5nne prosesser, sier Hellestveit.\n\u2013 S\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let er om det er naturlig at Norge p\u00e5 dette tidspunktet skulle ta opp en slik sak. \nHun sier at det ogs\u00e5 er viktig \u00e5 passe p\u00e5 at internasjonale forbrytelser ikke blir misbrukt politisk. Blant annet fordi Afghanistan enn\u00e5 ikke har et internasjonalt anerkjent regime, tror ikke Hellestveit norske myndigheter vil g\u00e5 videre med anmeldelsen n\u00e5. \n\u2013 En form for anerkjennelse\nZahir Athari synes dialog med Taliban er viktig, men reagerer p\u00e5 hvordan den gjennomf\u00f8res. Han mener at en slik invitasjon er en form for anerkjennelse.\n\u2013 Det \u00e5 invitere dem p\u00e5 et privatfly til Norge er noe mer enn bare en dialog. Dialogen kunne v\u00e6rt like god om den foregikk i Afghanistan eller Afghanistans naboland, uten \u00e5 gi Taliban den \u00e6ren av \u00e5 komme i et privatfly til Norge, sier Athari.\nF\u00f8lg utviklingen i NRKs Nyhetssenter:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTaliban i Norge for \u00e5 forhandle\n\nNorge har invitert representanter for Taliban til Oslo 23. til 25. januar 2022 for m\u00f8ter med norske myndigheter, representanter for det internasjonale samfunn og andre afghanere med bakgrunn fra det sivile samfunn", "topic": "urix"}, {"headline": "St\u00f8re: \u2013 Viktig \u00e5 utfordre de som sitter med makten \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Statsminister Jonas Gahr St\u00f8re sier at han har visste at Taliban skulle komme hit. Han var selv p\u00e5 Hotel Serena i Kabul da en norsk journalist ble drept av islamister, og syns ikke det er lett at Taliban n\u00e5 er i Norge.", "published_date": "2022-01-24T05:56:51+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/store_-_-viktig-a-utfordre-de-som-sitter-med-makten-1.15824580", "text_body": "Statsminister Jonas Gahr St\u00f8re sier at han har visste at Taliban skulle komme hit. Han var selv p\u00e5 Hotel Serena i Kabul da en norsk journalist ble drept av islamister, og syns ikke det er lett at Taliban n\u00e5 er i Norge.St\u00f8re forst\u00e5r at mange reagerer p\u00e5 at Taliban har samtaler i Norge, men at det er viktig \u00e5 n\u00e5 frem til de som sitter med makten.\n\u2013 Jeg skj\u00f8nner at det blir reaksjoner. Det er en bevegelse som st\u00e5r langt unna oss og v\u00e5re verdier. Men vi m\u00e5 ta utgangspunkt i verden slik den er, svarer statsminister Jonas Gahr St\u00f8re til NRK s\u00f8ndag kveld.\nHan viser til at Afghanistan er p\u00e5 terskelen til en humanit\u00e6r katastrofe. Der en million barn st\u00e5r i fare for \u00e5 sulte i hjel, og opp mot 90 prosent av befolkningen trenger hjelp.\n\u2013 Da m\u00e5 vi g\u00e5 i oss selv og sp\u00f8rre om det er noe vi kan gj\u00f8re for \u00e5 unng\u00e5 katastrofen. Hvis det utfordrer de som sitter med makten, p\u00e5 den m\u00e5ten vi gj\u00f8r n\u00e5, s\u00e5 mener jeg dette er riktig, sier St\u00f8re.\nMedieviter og norsk-afghaner Zahir Athari leverte i g\u00e5r en politianmeldelse mot en deltager i Taliban-delegasjonen, Anas Haqqani, som blant annet knyttes til terrorangrepet mot Serena Hotel i Kabul i 2008.\n\u2013 Jeg m\u00e5 g\u00e5 en runde med meg selv\nJonas Gahr St\u00f8re var selv p\u00e5 hotellet i Kabul da det smalt.\n\u2013 Broren til en av de som er i Oslo i dag er innenriksminister, med en ledende posisjon, i det nettverket som antas \u00e5 ha st\u00e5tt bak terrorangrepet i Serena. Jeg var p\u00e5 hotell Serena, og det er alltid sterkt kost \u00e5 h\u00f8re det navnet bli nevnt, men det er de som styrer i Afghanistan n\u00e5, sier han.\n\n\n\n\nJonas Gahr St\u00f8re var p\u00e5 Serena Hotell i Kabul da islamister angrep. \nFoto: Tove Bj\u00f8rgaas / NRK\n\n\n\n\u2013 Jeg m\u00e5 g\u00e5 en runde med meg selv n\u00e5r vi g\u00e5r tilbake til det som skjedde i Serena. Vi mistet den norske journalisten Carsten Thomassen, en av mine medarbeidere ble nesten drept, og det var grufullt for oss andre som var der. Men sp\u00f8rsm\u00e5let er, skal det bety at de som n\u00e5 styrer Afghanistan ikke skal utfordres?\nHardt arbeid\n\u2013 Jeg mener det er riktig \u00e5 gj\u00f8re det, selv om det er ikke lett, svarer St\u00f8re.\nHan legger til at dette ikke er m\u00f8te mellom Norge og Taliban, men at Norge legger til rette for at Taliban m\u00f8ter sivilsamfunnet i Afghanistan og det internasjonale samfunnet.\n\u2013 Det er hardt arbeid \u00e5 legge til rette for et slikt m\u00f8te, og Norge har erfaring i \u00e5 arrangere slike m\u00f8ter, sier han.\nSt\u00f8re har f\u00e5tt med seg reaksjonene fra ulike hold og nevner at den amerikanske spesialrepresentanten har v\u00e6rt ute i sosiale medier. der han gir uttrykk for at det er bra Norge har lagt til rette for dette m\u00f8te.\n\u2013 Det er jo ikke ukontroversielt. Jeg ser reaksjonene fra en del hold, og kan forst\u00e5 det. Men n\u00e5r vi tenker oss om tror jeg det er en mye dystrere bakgrunn der ute som kan sl\u00e5 til dersom vi ikke f\u00e5r til noe internasjonalt overfor Taliban, avslutter St\u00f8re.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTruet med \u00e5 forlate Taliban-samtaler\n\n\n\n\n\n\n\nMener det er n\u00f8dvendig\nSveriges tidligere utenriksminister Margot Wallstr\u00f6m mener det er bra at Norge har invitert Taliban. Hun leder i dag et kvinnenettverk for Afghanistan.\n\u2013 Det Norge gj\u00f8r, er bra. Jeg forst\u00e5r at det har v\u00e6rt debatt i Norge, men dette er n\u00f8dvendig, sier Wallstr\u00f6m til NTB.\nHun var Sveriges utenriksminister mellom 2014 og 2019 og leder i dag det nystartede nettverket \u00abThe Women's Forum on Afghanistan\u00bb, som best\u00e5r av afghanske kvinner og kvinnelige ledere fra hele verden.\n\u2013 Uten disse samtalene blir det vanskelig \u00e5 kunne distribuere humanit\u00e6r st\u00f8tte. De som vil lide mest under det, er sivilbefolkningen. Situasjonen er kritisk for Afghanistan, for hele landet. Det er en politisk og \u00f8konomisk krise og en humanit\u00e6r katastrofe med sult i landet, sier Wallstr\u00f6m.\n\n\n\n\nMargot Wallstr\u00f6m, tidligere utenriksminister i Sverige mener det Norge gj\u00f8r er bra. \nFoto: Rune Stoltz Bertinussen /", "topic": "norge"}, {"headline": "Familien ble rammet av tragedie: \u2013 Historien traff oss veldig \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Tom Str\u00f8mstad Olsen og datteren Andrea Faltin Olsen var langt nede etter \u00e5 ha mistet kone og mor til kreftsykdommen. En uventet gave fra fotballspiller Stefan Strandberg og h\u00e5ndballspiller Joakim Hykkerud gjorde livet lysere.", "published_date": "2022-01-24T06:19:27+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/familien-ble-rammet-av-tragedie_-_-historien-traff-oss-veldig-1.15823297", "text_body": "Tom Str\u00f8mstad Olsen og datteren Andrea Faltin Olsen var langt nede etter \u00e5 ha mistet kone og mor til kreftsykdommen. En uventet gave fra fotballspiller Stefan Strandberg og h\u00e5ndballspiller Joakim Hykkerud gjorde livet lysere.4. september 2017. Familien ble kalt inn p\u00e5 sykehuset, der de fikk en forferdelig beskjed. Birgitte, mor til Andrea og konen til Tom, hadde f\u00e5tt p\u00e5vist kreft i bukspyttkjertelen.\nI januar 2018 ble hun flyttet til en lindrende avdeling, og hun m\u00e5tte til slutt gi opp kampen mot kreften.\nKvelden da mor til Andrea gikk bort, skulle hun og kj\u00e6resten til s\u00f8steren ut og spille.\n\u2013 Da sa jeg: \u00abN\u00e5 er det greit, mamma. N\u00e5 kan du g\u00e5\u00bb. Rett etter jeg dro, d\u00f8de hun, forteller datteren i en video stiftelsen Step by step charity har gitt ut p\u00e5 sine nettsider.\nTok grep\nDa h\u00e5ndballprofilen Joakim Hykkerud fikk h\u00f8re om den r\u00f8rende historien, tok han grep. Han og Italia-proffen Stefan Strandberg spanderte en hyggelig tur for far og datter p\u00e5 Kiel-fergen. Der kom Tom og Andrea n\u00e6rmere hverandre, forteller begge to.\n\u2013 Det gjorde at jeg fikk tankene p\u00e5 andre ting. For jeg tenkte s\u00e5 mye p\u00e5 mamma, og det gj\u00f8r jeg jo fortsatt. Man f\u00e5r et fint minne man kan tenke tilbake p\u00e5, sier Andrea. \n\u2013 Hjalp dette noe med relasjonen til din far?\n\u2013 Ja, vi kom tettere. Vi har alltid v\u00e6rt n\u00e6re, men etter mamma d\u00f8de m\u00e5tte vi starte p\u00e5 nytt. Sorgprosessen hver for seg har v\u00e6rt litt annerledes, forteller hun. \nPappa Tom mener at Strandberg og Hykkerud er flinke til \u00e5 se folk. Det mener han at mennesker i alle aldre trenger. \n\n\n\n\nROSER PROFILENE: Tom Str\u00f8mstad Olsen.\nFoto: Thomas Hagajore Fosse\n\n\n\n\u2013 Alle trenger anerkjennelse. Det er mange som g\u00e5r rundt ensomme og ikke blir sett p\u00e5 jobb og p\u00e5 fritiden, sier Tom. \nDet har n\u00e5 g\u00e5tt over tre \u00e5r siden deres kj\u00e6re mor og ektefelle gikk bort. \n\u2013 Jeg har det bra. Men det g\u00e5r opp og ned, selvsagt, sier han. \nHykkerud r\u00f8rt av historien\nHykkerud forteller at deres sin historie r\u00f8rer ham litt ekstra.\n\u2013 Den historien der, hvordan datteren sa farvel til moren p\u00e5 sykehuset, traff oss veldig. Vi var kanskje ikke helt forberedt p\u00e5 det skulle bli s\u00e5 sterkt da vi m\u00f8tte dem. Den satt i oss. Alle historiene har sitt preg, sier Hykkerud til NRK.\n\n\n\n\nSTARTET STIFTELSE: Stefan Strandberg og Joakim Hykkerud bruker fritiden p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re hverdagen til andre mennesker bedre gjennom Step by step charity. \nFoto: Haron Hussain / NRK\n\n\n\nHan blir r\u00f8rt og m\u00e5 felle en t\u00e5re n\u00e5r han f\u00e5r se videoen av familien Olsen fortelle sin historie igjen.\n\u2013 Det var veldig n\u00e6rt og f\u00f8lelsesladet da jeg var der. Likevel str\u00f8mmer f\u00f8lelsene p\u00e5 hver gang jeg ser videoen. Det er en liten jente p\u00e5 12-13 \u00e5r som sier ha det til moren sin. Det er s\u00e5rt, sier h\u00e5ndballprofilen.\nStrandberg blir n\u00e6rmest stum n\u00e5r han ser far og datter fortelle sin historie.\n\u2013 Det treffer meg veldig n\u00e6rt. Jeg har opplevd noe av det samme, og jeg kjenner meg igjen i mye av det de sier, sier Strandberg og m\u00e5 ta en pustepause.\n\u2013 Det er vanskelig \u00e5 sette ord p\u00e5 de tingene, men jeg synes de er ekstremt flinke til \u00e5 formidle. Det er en umenneskelig situasjon \u00e5 g\u00e5 igjennom. Det lille vi bidro med kan hjelpe de litt p\u00e5 veien. Det er fantastisk.\n\u2013 Nesten v\u00e6rt uadskillelige\nStrandberg var selv p\u00e5 et vondt sted da han mistet sin bror til kreft. Han var en del av den tyske fotballklubben Hannover, og det var i denne byen han m\u00f8tte Hykkerud. Begge to var proffe i hver sin idrett, og derfor gjorde de et intervju om dette.\n\u2013 Vi tok deretter en middag, der jeg tok meg en salat og han tok seg en pizza. Det sa egentlig bare klikk. Etter det har vi nesten v\u00e6rt uadskillelige, forteller Strandberg.\n\u2013 Hvorfor klikker dere s\u00e5 bra?\n\u2013 Det har jeg ikke et godt svar p\u00e5. Det er bare at vi er veldig like som personer, men ogs\u00e5 veldig ulike. Vi har de samme verdiene p\u00e5 ting og mange like tanker. Vi bare klikker. For meg er det som \u00e5 f\u00e5 en lillebror, svarer Hykkerud. \n\n\n\n\nGODE VENNER: Stefan Strandberg og Joakim Hykkerud fant tonen da de m\u00f8ttes i Tyskland. \nFoto: Privat\n\n\n\nEtter det opprettet de stiftelsen Step by step charity. Form\u00e5let er \u00e5 gi hverdagsgleder til mennesker som har det t\u00f8ft i hverdagen, eksemplifisert av Tom og Andreas historie.\nDeres idrettskarrierer er fortsatt i full sving. Strandberg spiller midtstopper for Serie A-klubben Salernitana, mens Hykkerud spiller strek for danske Lemvig-Thybor\u00f8n.\nLikevel er de samstemte om at dette prosjektet bare er positivt for idrettskarrierene deres.\n\u2013 Det er mange som har spurt oss. Det er helt motsatt effekt, det gir oss masse energi. Vi trener to-tre timer om dagen, da har man mange timer igjen. Disse timene bruker vi p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re en forskjell. Arbeidet utenfor banen gir oss masse motivasjon p\u00e5 banen. Det er egentlig bare bra, sier Hykkerud.25. januar\n2022\nkl.\n13:23\n\n\nSlik spilles 1. runde i fotball-NM\nNorges Fotballforbund har satt opp kampene i 1. runde i fotball-NM for menn.\nKampene i 1. runde skal spilles innen helgen 19. og 20. mars. Slik ser oppsettet ut:\nTistedalen \u2013 Rakkestad, Borgen \u2013 Kr\u00e5ker\u00f8y, Sarpsborg FK \u2013 R\u00e5de, Lisleby \u2013 \u00d8stsiden, \u00c5s \u2013 Sprint/Jel\u00f8y, Holmlia \u2013 Dr\u00f8bak-Frogn, Nesodden \u2013 Lommedalen, Manglerud Star \u2013 Oppsal, Kolbotn \u2013 Stovner, \u00c5rvoll \u2013 Follo, Rilindja \u2013 Heming, Gamle Oslo \u2013 Ready, Oslojuvelene \u2013 Grei, Kl\u00f8fta \u2013 L\u00f8renskog, Aurskog/H\u00f8land \u2013 Fu/Vo, Raumnes & \u00c5rnes \u2013 Skjetten, Eidsvold IF \u2013 Skedsmo, Furnes \u2013 Sander, Ottestad \u2013 Trysil, Nybergsund \u2013 Engerdal, L\u00f8ten \u2013 Lillehammer, Kolbu/KK \u2013 Toten, Valdres \u2013 Gran, Reinsvoll \u2013 Faaberg, Modum \u2013 Hallingdal, \u00c5skollen \u2013 Holmen, Drammen \u2013 \u00c5ssiden, Sande \u2013 Vestfossen, Re \u2013 Flint, Borre \u2013 Svelvik, Sandefjord BK \u2013 Teie, Gulset \u2013 Storm, Stathelle \u2013 Halsen, Hei \u2013 Ur\u00e6dd, Vig\u00f8r \u2013 Express, S\u00f8gne \u2013 Donn, Mandalskameratene \u2013 Randesund, Klepp \u2013 Fr\u00f8yland, Eiger \u2013 Varhaug, Riska \u2013 Hana, Vidar \u2013 Madla, Rosseland \u2013 \u00c5lg\u00e5rd, Randaberg \u2013 Vardeneset, \u00c5kra \u2013 Hinna, Kopervik \u2013 Stord, Austevoll \u2013 Bremnes, Sund \u2013 Os, Lyngb\u00f8 \u2013 Fr\u00f8ya, Tertnes \u2013 Lysekloster, Oster\u00f8y \u2013 Gneist, Bergen Nord \u2013 Arna-Bj\u00f8rnar, Loddefjord \u2013 Sandviken, NHHI \u2013 Ask\u00f8y, Nordhordland \u2013 Voss, Stryn \u2013 Fj\u00f8ra, Eid \u2013 \u00c5rdal, M\u00e5l\u00f8y \u2013 F\u00f8rde, Rollon \u2013 Larsnes/Gursken, Hovdebygda \u2013 Volda, Bergs\u00f8y \u2013 SIF/Hessa, Tomrefjord \u2013 Herd, \u00c5ndalsnes \u2013 Surnadal, Eide og Omegn \u2013 Sunndal, Malmefjorden \u2013 Dahle, Hitra \u2013 Melhus, Heimdal \u2013 Trygg/Lade, Kvik \u2013 Tynset, Buvik \u2013 Orkla, Sverresborg \u2013 NTNUI, Charlottenlund \u2013 Tiller, Svorkmo \u2013 KIL/Hemne, R\u00f8rvik \u2013 VUKU, Verdal \u2013 Steinkjer, Mosj\u00f8en \u2013 Namsos, Rana \u2013 Sandnessj\u00f8en, Fauske/Sprint \u2013 Bossmo & Yttern, Innstranda \u2013 Grand Bod\u00f8, Harstad \u2013 Saltdalkameratene, Sortland \u2013 Mj\u00f8lner, Lofoten \u2013 Melbo, Ballstad \u2013 Sk\u00e5nland, Lands\u00e5s \u2013 Finnsnes, Storelva \u2013 Ishavsbyen, Valhall \u2013 Krokelvdalen, Skarp \u2013 Skjerv\u00f8y, Porsanger \u2013 Norild, Hammerfest \u2013 S\u00f8r\u00f8y Glimt, Bossekop \u2013 Kirkenes. (NTB)25. januar\n2022\nkl.\n13:15\n\n\nBernal under intensivbehandling etter \u00e5 ha krasjet i en buss\nSykkelstjernen Egan Bernal er operert for skader i ryggen, et kne, en legg og en punktert lunge etter \u00e5 ha krasjet i en buss mandag, skriver BBC.\nIf\u00f8lge den britiske kringkasteren kj\u00f8rte Ineos-rytteren inn i en buss i h\u00f8y fart. Han skal ha etterlatt en betydelig bulk bak p\u00e5 bussen.\nBernal trente hjemme i Colombia da ulykken skjedde. Han ble fraktet til sykehus av medlemmer av Ineos-laget, og han var ved bevissthet da han ankom sykehuset.\nSykehuset i Bogota uttaler at man vil f\u00f8lge med p\u00e5 Bernals utvikling over de neste 72 timene. Han er enn s\u00e5 lenge innlagt p\u00e5 sykehusets intensivavdeling.25. januar\n2022\nkl.\n13:09\n\n\nStadig ingen koronatilfeller i Norges EM-tropp \u2013 fullt lag mot Sverige\nNorge har fortsatt styrt unna koronavirus i troppen i h\u00e5ndball-EM foran kampen mot Sverige i kveld. Thomas Solstad er tilbake og klar for kamp.\nDet opplyser trener Christian Berge p\u00e5 et pressem\u00f8te. Solstad er igjen klar for kamp etter at han m\u00e5tte st\u00e5 over kampen mot Spania med magetr\u00f8bbel.\n\u2013 Alle er friske. Solstad skal inn i troppen igjen, s\u00e5 alle er klare for match, sier Berge.\nChristoffer Rambo, Sander Drange Heieren, Simen Holand Pettersen og Endre Langaas st\u00e5r over. Langaas ble hentet inn i fall Solstad ikke ble kampklar.\nKoronatilfellene har de siste dagene haglet i EM-troppene, men Norge har holdt seg unna smitte innad i laget.\nNorge m\u00f8ter Sverige tirsdag kveld. Der m\u00e5 det helst bli norsk seier om de skal n\u00e5 semifinalen. Sverige stiller uten sin m\u00e5lvakt Andreas Palicka og Felix Claar i den siste kampen i hovedrunden. De har testet positivt p\u00e5 viruset. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Danskene fortviler over strenge reiserestriksjoner \u2013 NRK S\u00f8rlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Mens Sverige har fjernet testkravet for \u00e5 komme inn i landet, tviholder Danmark p\u00e5 ordningen. Handelsstanden i Sverige jubler, mens danskene fortviler.", "published_date": "2022-01-23T21:27:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sorlandet/danskene-fortviler-over-strenge-reiserestriksjoner-1.15824206", "text_body": "Mens Sverige har fjernet testkravet for \u00e5 komme inn i landet, tviholder Danmark p\u00e5 ordningen. Handelsstanden i Sverige jubler, mens danskene fortviler.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Du vet, det blir s\u00e5 mye liv og r\u00f8re med dere nordmenn, sier J\u00f8rn H\u00f8ll, og ler.\n\u2013 Dere er s\u00e5 rause og ikke redde for \u00e5 bruke penger p\u00e5 ferie, det liker vi. \n\n\nHan er direkt\u00f8r ved Skallerup Klit Seaside Resort, og st\u00e5r og ser ut over havet mens b\u00f8lgene sl\u00e5r stille mot den lange stranden. Et par har tatt seg en januar-dukkert, og er p\u00e5 vei opp i saunaen like ved. \n\n\n\n\nDet er f\u00e5 nordmenn som nyter den gylne solnedgangen i Skallerup for tiden. \nFoto: Siv Kristin S\u00e6llmann / NRK\n\n\n\n15 prosent av omsetningen\n\u2013 De norske gjestene st\u00e5r for minst 15 prosent av den \u00e5rlige omsetningen. Vi merker n\u00e5r dere n\u00e5 har v\u00e6rt borte i nesten to \u00e5r, sier han.\nDet er det samme tallet som m\u00f8ter oss overalt p\u00e5 Nord-Jylland, i restauranter, p\u00e5 kafeer og i butikker. De har alle mistet minst 15 prosent av omsetningen under pandemien, fordi nordmenn har uteblitt. \nOg n\u00e5r Danmark velger \u00e5 holde p\u00e5 kravet om at man m\u00e5 ha en negativ koronatest for \u00e5 komme inn i landet, dropper mange \u00e5 dra til nabolandet. \nDet holder nemlig ikke med en selvtest. Danskene krever b\u00e5de koronasertifikat og pcr-test, om man skal v\u00e6re p\u00e5 bes\u00f8k i mer enn 24 timer. I tillegg er de n\u00f8ye p\u00e5 \u00e5 bruke munnbind. \n\n\n\n\nAndersen deler h\u00e5pet med mange i handelsstanden p\u00e5 Jylland.\n\n\n\nDanmark er \u00e5pent, men f\u00e5 nordmenn drar\n\u2013 Det blir for komplisert for mange, og en familie m\u00e5 betale flere tusen kroner for at alle skal v\u00e6re testet f\u00f8r avreise. Da dropper folk turen, sier Nina Moland Andersen. \nHun er salgs- og markedssjef i Color Line, som hvert \u00e5r frakter nesten to millioner mennesker over havet til Danmark. Men det var f\u00f8r pandemien. N\u00e5 frakter ferjene mest cargo. \n\u2013 Vi h\u00e5per virkelig at det snart blir normale tilstander igjen. S\u00e5 fort det blir s\u00f8ml\u00f8st og enkelt med papirer og krav, merker vi p\u00e5gangen fra reiselystne nordmenn. \n\u2013 Nordmenn elsker Danmark og vi elsker dem, sier J\u00f8rn H\u00f8ll. \n\u2013 Det er lov \u00e5 h\u00e5pe p\u00e5 en normal sommer der godt over halvpartene av hyttene her er fylt med nordmenn som koser seg p\u00e5 ferie, sier han. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nF\u00e5r fordommer mot overgripere under fengselsstudiet\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 18542  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          18542  Vaksinerte:\n          4\u00a0308\u00a0405 Innlagte n\u00e5:\n          253 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 25.01.2022 97\u00a0113 Smittede siste 7 dager  253 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0308\u00a0405 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "sorlandet"}]