[{"headline": "H\u00f8yre kritisk til manglende Taliban-info \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Leder for Forsvars- og utenrikskomiteen, Ine Eriksen S\u00f8reide, er kritisk til at Stortinget ikke ble godt nok varslet om at m\u00f8tene med Taliban skulle skje i Norge.", "published_date": "2022-01-24T17:11:44+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/hoyre-kritisk-til-manglende-taliban-info-1.15825676", "text_body": "Leder for Forsvars- og utenrikskomiteen, Ine Eriksen S\u00f8reide, er kritisk til at Stortinget ikke ble godt nok varslet om at m\u00f8tene med Taliban skulle skje i Norge.Den utvidede utenriks- og forsvarskomiteen (DUUFK) ble ikke informert i forkant av m\u00f8tene med Taliban, sier S\u00f8reide til NRK.\n\u2013 Som komiteleder fikk jeg et kort varsel fra utenriksministeren om at m\u00f8tene skulle avholdes, men det ble ikke gitt informasjon om delegasjon eller \u00f8vrig opplegg, sier S\u00f8reide til NRK.\nDen utvidete utenriks- og forsvarskomit\u00e9 (DUUFK) er en fast komit\u00e9 som best\u00e5r av de ordin\u00e6re medlemmene av utenriks- og forsvarskomiteen, Stortingets president og lederne for partigruppene.\n \n\u2013 Ville v\u00e6rt klokt \u00e5 gi informasjon\n\n\n\nLeder for Forsvars- og utenrikskomiteen, Ine Eriksen S\u00f8reide. \nFoto: Jil Yngland / NTB\n\n\n\nL\u00f8rdag landet flyet med delegasjonen fra Taliban. S\u00f8ndag startet samtalene om situasjonen i Afghanistan p\u00e5 Soria Moria hotell i Oslo.\nDUUFK holdes orientert om store og viktige sp\u00f8rsm\u00e5l vedr\u00f8rende utenrikspolitikken til regjeringen.\n\u2013 Det er regjeringen som er ansvarlig for \u00e5 gi informasjon til Stortingets organer. Med tanke p\u00e5 m\u00f8tenes innretning, ville det v\u00e6rt klokt av utenriksministeren \u00e5 gi Stortinget informasjon i forkant om m\u00f8tene og de vurderingene regjeringens beslutning bygget p\u00e5, sier hun.\n \nListhaug har sendt skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l til UD\n\n\n\nFrp-leder Sylvi Listhaug. \nFoto: Even Bj\u00f8rings\u00f8y Johnsen / NRK\n\n\n\nOgs\u00e5 Frps Sylvi Listhaug reagerer p\u00e5 at Stortinget ikke ble informert.\nHun har sendt skriftlige sp\u00f8rsm\u00e5l til utenriksministeren.\nHun sp\u00f8r om hvor lenge Taliban-bes\u00f8ket har v\u00e6rt planlagt i UD, og n\u00e5r avgj\u00f8relsen om at m\u00f8tet skulle finne sted ble tatt.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTaliban i Norge for \u00e5 forhandle\n\nNorge har invitert representanter for Taliban til Oslo 23. til 25. januar 2022 for m\u00f8ter med norske myndigheter, representanter for det internasjonale samfunn og andre afghanere med bakgrunn fra det sivile samfunn\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Regjeringen kan ikke improvisere\n\n\n\n\nR\u00f8dt-leder Bj\u00f8rnar Moxnes.\nFoto: Cicilie S. Andersen / NRK\n\n\nR\u00f8dt mener ogs\u00e5 at regjeringen burde informert Stortinget om invitasjonen av Taliban, mener R\u00f8dt-leder Bj\u00f8rnar Moxnes.\n\u2013 Denne saken viser hvor viktig det er \u00e5 f\u00e5 etablert klare rutiner for hvordan regjeringen skal bruke den utvidede utenriks- og forsvarskomiteen.\n\u2013 Vi kan ikke ha en situasjon der regjeringen improviserer fra sak til sak og der det skapes tvil om politisk bekvemmelighet spiller inn p\u00e5 hvorvidt Stortinget blir informert eller ikke, sier Moxnes. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 04:11 \n\n\nSpill av\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan\n\n\n\n\n\n\n\nDette er Taliban\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTaliban-bevegelsens ideologi kombinerer ekstrem og fundamentalistisk tolkning av islam med den urgamle kulturelle koden pashtunwali, oppkalt etter den etniske gruppen pashtunere som utgj\u00f8r Talibans ryggrad.\nOrdet Taliban betyr opprinnelig student eller s\u00f8kende p\u00e5 pashtunernes spr\u00e5k pashto.\nBevegelsen ble formelt etablert i 1994, men grunnen ble lagt i de pakistanske flyktningleirene dit mange afghanere flyktet under den sovjetiske invasjonen i 1979.\nEtter Sovjetunionens nederlag og uttrekning i 1989 begynte krigsherrer, som med st\u00f8tte fra blant andre USA hadde bekjempet invasjonen, \u00e5 vende v\u00e5pnene mot hverandre.\nTaliban lovte \u00e5 erstatte kaoset med orden. I 1996 erobret de hovedstaden Kabul. Bevegelsen kontrollerte store deler av landet fram til den USA-ledede invasjonen i 2001.\nTalibans maktut\u00f8velse i den perioden var konservativt, brutalt og lunefull. Musikk og annen underholdning ble forbudt, henrettelser ble utf\u00f8rt offentlig, og kvinners frihet ble kraftig innskrenket. Kvinner ble nektet \u00e5 bevege seg utenfor hjemmet uten mannlig f\u00f8lge, og jenter ble nektet skolegang.\n15. august 2021 gikk Taliban igjen inn i presidentpalasset i Kabul og tok tilbake makten over landet.\n\nKilde: NTBTaliban-bevegelsens ideologi kombinerer ekstrem og fundamentalistisk tolkning av islam med den urgamle kulturelle koden pashtunwali, oppkalt etter den etniske gruppen pashtunere som utgj\u00f8r Talibans ryggrad.\nOrdet Taliban betyr opprinnelig student eller s\u00f8kende p\u00e5 pashtunernes spr\u00e5k pashto.\nBevegelsen ble formelt etablert i 1994, men grunnen ble lagt i de pakistanske flyktningleirene dit mange afghanere flyktet under den sovjetiske invasjonen i 1979.\nEtter Sovjetunionens nederlag og uttrekning i 1989 begynte krigsherrer, som med st\u00f8tte fra blant andre USA hadde bekjempet invasjonen, \u00e5 vende v\u00e5pnene mot hverandre.\nTaliban lovte \u00e5 erstatte kaoset med orden. I 1996 erobret de hovedstaden Kabul. Bevegelsen kontrollerte store deler av landet fram til den USA-ledede invasjonen i 2001.\nTalibans maktut\u00f8velse i den perioden var konservativt, brutalt og lunefull. Musikk og annen underholdning ble forbudt, henrettelser ble utf\u00f8rt offentlig, og kvinners frihet ble kraftig innskrenket. Kvinner ble nektet \u00e5 bevege seg utenfor hjemmet uten mannlig f\u00f8lge, og jenter ble nektet skolegang.\n15. august 2021 gikk Taliban igjen inn i presidentpalasset i Kabul og tok tilbake makten over landet.\n\nKilde: NTB", "topic": "norge"}, {"headline": "Rakk ikke boosterdose \u2013 trener seg opp igjen etter 26 d\u00f8gn p\u00e5 respirator \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "De fleste p\u00e5 intensiven med covid-19 har hatt underliggende sykdommer. Likevel er 1 av 20 voksne i risikogruppa uvaksinert.", "published_date": "2022-01-24T15:13:49+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/rakk-ikke-boosterdose-_-trener-seg-opp-igjen-etter-26-dogn-pa-respirator-1.15805358", "text_body": "De fleste p\u00e5 intensiven med covid-19 har hatt underliggende sykdommer. Likevel er 1 av 20 voksne i risikogruppa uvaksinert.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Da jeg v\u00e5knet opp fungerte ikke musklene i det hele tatt, forteller Hans Petter Ramsdal.\n46-\u00e5ringen hadde ligget nesten en m\u00e5ned p\u00e5 respirator p\u00e5 Rikshospitalet da han v\u00e5knet opp i slutten av oktober.\n\u2013 Jeg klarte verken st\u00e5 eller g\u00e5. L\u00f8fte armen klarte jeg heller ikke i starten, sier han.\nTobarnsfaren visste at han var i risikogruppa. Han g\u00e5r p\u00e5 immundempende medisin etter transplantasjon av bukspyttkjertelen, og har flere diagnoser.\n\u2013 Jeg har diabetes, nyreproblemer og er overvektig.\nRamsdal hadde f\u00e5tt sin andre vaksinedose dr\u00f8ye fem m\u00e5neder f\u00f8r han fikk covid-19, men en blodpr\u00f8ve i september viste at han hadde lite antistoffer. Han bestilte boosterdose, men det var for sent. Han var allerede smittet.\nI fire uker har han n\u00e5 trent p\u00e5 LHL-sykehuset Gardermoen for \u00e5 f\u00e5 tilbake normal muskelstyrke.\nIntensivpasienter i risikogruppa\nOver 70 prosent av dem som fikk intensivbehandling under pandemien hadde underliggende sykdom, viser en rapport fra Norsk pandemiregister.\n\n\nAndel av covid-19-pasienter p\u00e5 intensiv med underliggende sykdom\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nKreft 5% Nedsatt immunforsvar 5% Diabetes 22% Hjertesykdom 40% Bruker ACE-hemmere 21% (blodtrykksmedisin) Astma 13% Kronisk lungesykdom 10% Nyresykdom 7% Leversykdom1% Nevrologisk/ nevromuskul\u00e6r sykdom 2% Gravid1% Fedme 23% R\u00f8yker 3% Minst en risikofaktor 73%\nKilde: Norsk Pandemiregister\n\n\n\nRapporten har sett p\u00e5 alle innlagte fra starten av pandemien v\u00e5ren 2020 frem til september 2021.\n\n\n\n\nPasient l\u00f8ftes av leger og sykepleiere p\u00e5 Haukeland Sykehus i begynnelsen av pandemien i mars 2020.\nFoto: Katrine Sunde\n\n\n\nDen st\u00f8rste gruppen p\u00e5 intensiven er dem med hjertesykdom (40 prosent), fedme (23 prosent) og diabetes (22 prosent).\nDet er ikke fordi disse pasientene er aller mest utsatt men fordi det er s\u00e5 mange av dem forteller fagdirekt\u00f8r i FHI Hanne Gulseth:\n\u2013 De har en moderat risiko for alvorlig forl\u00f8p, men siden det er s\u00e5 mange som har diabetes, hjertesykdom og fedme s\u00e5 blir det til sammen mange som blir innlagt p\u00e5 intensivavdeling.\n\n\n\n\nHanne Gulseth, fagdirekt\u00f8r i FHI.\nFoto: FHI\n\n\n\nHans Petter Ramsdal tilh\u00f8rer derimot en liten gruppe pasienter med h\u00f8y risiko for alvorlig sykdom, fordi han er transplantert og g\u00e5r p\u00e5 immundempende medisin, sier Gulseth.\n\u2013 Dette er jo et eksempel p\u00e5 en pasientgruppe som det er s\u00e6rlig viktig at tar den tredje dosen, fordi denne gruppen har en s\u00e6rlig risiko for \u00e5 bli alvorlig syk.\nHun tilf\u00f8yer at mange pasienter med alvorlig svekket immunforsvar allerede tilbys fjerde dose.\nMange uvaksinerte i risikogruppa\nFra begynnelsen av vaksinasjonsprogrammet er det lagt inn 725 uvaksinerte pasienter p\u00e5 intensivavdelinger og 173 pasienter som har tatt mellom en og tre vaksinedoser, det viser FHIs siste ukesrapport.\nOver halvparten av de som d\u00f8de i samme periode var uvaksinerte, 514 av 968 d\u00f8dsfall.\nSamtidig viser statistikken at i alderen 18 til 64 \u00e5r er det s\u00e5 mange som 1 av 20 i risikogruppene ikke har tatt koronavaksine.\nTotalt er det over 24.000 personer.\nGulseth kommenterer det slik:\n\u2013 Vi anbefaler jo alle personer i Norge, som har muligheten til det, \u00e5 ta koronavaksine, og s\u00e6rlig de som har h\u00f8y eller moderat risiko.\nKoronasmitten \u00f8ker n\u00e5 fort i Norge. Helsemyndighetene regner med at de fleste vil bli smittet.\n\n\n\n\nFrode Jahren, generalsekret\u00e6r i LHL.\n\n\n\nGeneralsekret\u00e6r i Landsforeningen for Hjerte- og Lungesyke Frode Jahren er ikke overrasket over at mange av hans medlemmer blir alvorlig syke av covid-19.\nHan er derimot oppgitt over flere tusen ikke tar vaksine.\n\u2013 Alle f\u00e5r jo pr\u00f8ve \u00e5 ta ansvar for seg selv, men det er jo i h\u00f8yeste grad en risikosport. Og med den veldig smittsomme varianten som er ute n\u00e5 s\u00e5 vil jeg anbefale absolutt alle \u00e5 ta vaksinen s\u00e5 fort som mulig.\nBlant de f\u00f8rste syke\nDavid Toms har en medf\u00f8dt hjertefeil. Iren var bare 32 \u00e5r da ble lagt inn med covid-19 21. mars 2020.\n\n\n\n\nDavid Toms har endelig kommet seg fra covid-sykdommen og er tilbake p\u00e5 jobb p\u00e5 Den irske ambassaden i Oslo.\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\n\u2013 Jeg husker at det var veldig vanskelig \u00e5 puste og g\u00e5. Det var veldig vanskelig \u00e5 holde meg v\u00e5ken.\nHan sovnet uten varsel. Han kastet opp n\u00e5r han fors\u00f8kte \u00e5 spise.\nToms ble sendt til Rikshospitalet og der ble han liggende p\u00e5 respirator i over en uke. Da han v\u00e5knet igjen var han helt forvirret.\n\u2013 Det tok noen dager f\u00f8r jeg ble overbevist om at jeg var i Oslo og at det var 2020.\nMen det tok ham mye lengre tid \u00e5 bli sitt gamle jeg.\n\u2013 Jeg var veldig bekymret. Jeg var deprimert i mange m\u00e5neder. Det var skrekkelig, hele opplevelsen. Fysisk sett var jeg ogs\u00e5 ganske svak. Jeg m\u00e5tte nesten l\u00e6re \u00e5 g\u00e5 igjen. \n\u2013 Du var jo ikke vaksinert, for det var jo ikke vaksiner den gangen. Hva tenker du om at andre med underliggende sykdommer ikke vaksinerer seg?\n\u2013 Det er nesten bare latterlig for meg. Jeg har ingen forst\u00e5else for det.\nMange trenger rehabilitering\nLHL-sykehuset Gardermoen er det stedet i landet som tar imot flest covid-19-overlevende til rehabilitering.\n\n\n\n\nLHL-sykehuset Gardermoen\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\nSykehuset har s\u00e5 langt hatt n\u00e6rmere 350 av disse pasientene til behandling.\nMange av dem har hatt underliggende sykdommer fra f\u00f8r.\n\u2013 De har hjerteproblemer, alt fra infarkt til stenting. Diabetes, overvekt, astma og kols, ramser fysioterapeut Silje Solbakken opp.\n\n\n\n\nSilje Solbakken, fysioterapeut LHL-sykehuset Gardermoen\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\nDe som har hatt et alvorlig sykeforl\u00f8p sliter ofte med \u00e5 komme seg.\n\u2013 De som havner p\u00e5 respirator og f\u00e5r intensivbehandling, de har den t\u00f8ffeste veien \u00e5 g\u00e5 etterp\u00e5.\nOgs\u00e5 i den senere tid har sykehuset mottatt uvaksinerte pasienter som har ligget p\u00e5 respirator. Men de har ikke alltid angret p\u00e5 at de ikke tok vaksinen, forteller fysioterapeuten.\n\u2013 B\u00e5de noen som har angret og noen som ikke har angret, sier Solbakken.\n\u2013 Blir du forbauset da?\n\u2013 Ja, man blir ganske satt ut.\n\n\n\n\nVed inngangspartiet p\u00e5 LHL-sykehuset er det tydelig at man tatt smittevern p\u00e5 dypeste alvor. \nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\nHans Petter Ramsdal har fortsatt tro p\u00e5 vaksiner og vil ta hver eneste vaksinedose han blir tilbudt.\n\u2013 Du hadde tatt to doser vaksine, likevel ble du syk. Hva tenker du om det?\n\u2013 Vaksinen varer ikke evig gitt. Den varer en viss periode, og s\u00e5 forsvinner antistoffene som skal holde deg frisk.\nRamsdal har fortsatt antistoffer fra sykdommen i h\u00f8st. Han har derfor ikke f\u00e5tt den tredje dosen enn\u00e5. Han tror han f\u00e5r den i mars.\n\u2013 Den skal jeg ta!\n\u2013 Det er en del med underliggende sykdommer som ikke har vaksinert seg. Hva tenker du om det?\n\u2013 Jeg tenker det er uheldig. Jeg tenker det er lurt \u00e5 vaksinere seg s\u00e5 man slipper \u00e5 havne i respirator og \u00e5 havne her hvor man m\u00e5 trene seg opp helt fra bunn igjen.\nRamsdal er n\u00e5 skrevet ut fra sykehus og fortsetter treningen hjemme.\n\n\n\n\nHans Petter Ramsdal tar en velfortjent hvil etter en ben\u00f8kt.\nFoto: Tonje Grimstad / NRK\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 12646  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          12646  Vaksinerte:\n          4\u00a0307\u00a0649 Innlagte n\u00e5:\n          255 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 24.01.2022 107\u00a0173 Smittede siste 7 dager  255 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0307\u00a0649 Vaksinerte  Status for NorgeKreft 5% Nedsatt immunforsvar 5% Diabetes 22% Hjertesykdom 40% Bruker ACE-hemmere 21% (blodtrykksmedisin) Astma 13% Kronisk lungesykdom 10% Nyresykdom 7% Leversykdom1% Nevrologisk/ nevromuskul\u00e6r sykdom 2% Gravid1% Fedme 23% R\u00f8yker 3% Minst en risikofaktor 73%\nKilde: Norsk Pandemiregister", "topic": "norge"}, {"headline": "Den franske presidenten vil bekjempe endometriose - Eveline Karlsen \u00f8nsker mer kunnskap om sykdommen \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Men Eveline Karlsen og andre norske kvinner m\u00e5 vente til 2023 p\u00e5 en norsk strategi.", "published_date": "2022-01-24T14:13:32+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/den-franske-presidenten-vil-bekjempe-endometriose---eveline-karlsen-onsker-mer-kunnskap-om-sykdommen-1.15824737", "text_body": "Men Eveline Karlsen og andre norske kvinner m\u00e5 vente til 2023 p\u00e5 en norsk strategi.\u2013 Jeg har hatt problemer med syklus og menstruasjon helt siden f\u00f8rste gang jeg fikk det, da jeg var 13\u201314 \u00e5r, og jeg har alltid slitt med ekstreme smerter i de periodene, forteller influenser Eveline Karlsen.\nFor noen \u00e5r siden fattet gynekologen hennes mistanke om at hun kunne ha endometriose, en sykdom som gj\u00f8r at vev vokser utenfor livmoren. Dette gj\u00f8r at det oppst\u00e5r en kronisk betennelse, som ofte gir store smerter.\nI dag tar det i gjennomsnitt sju \u00e5r f\u00f8r kvinner med endometriose f\u00e5r diagnosen. Det vil den franske presidenten ha slutt p\u00e5.\nNy strategi\nI en video p\u00e5 sin egen Twitter-profil sier president Emmanuel Macron at Frankrike n\u00e5 starter arbeidet med en ny, nasjonal strategi for \u00e5 bekjempe endometriose.\nM\u00e5let er \u00e5 \u00f8ke bevisstheten rundt sykdommen, og gj\u00f8re det lettere \u00e5 f\u00e5 diagnosen som rammer en av ti kvinner.\n\u2013 Dette er ikke et kvinneproblem. Det er et samfunnsproblem, sier Macron.\n\n\n\n\nPresident Emmanuel Macron har n\u00e5 anerkjent endometriose som et samfunnsproblem\nFoto: LUDOVIC MARIN\n\n\n\nOver 2 millioner franske kvinner har endometriose, og sykdommen er den st\u00f8rste \u00e5rsaken til at kvinner i Frankrike er infertile.\n\u2013 Den nasjonale strategien vi lanserer gir h\u00e5p om bedre livskvalitet for millioner av kvinner og jenter.\nStrategien skal lages av et utvalg som skal m\u00f8tes f\u00f8rste gang i februar. Macron sier at den nasjonale strategien skal ha som m\u00e5l \u00e5 forst\u00e5 sykdommen og \u00e5rsaken til den, og \u00e5 finne behandling. Franske myndigheter vil ogs\u00e5 gi penger til forskning.\n\u2013 Vi m\u00e5 utvikle en endometrioserefleks hos alle. P\u00e5 skolen, p\u00e5 universitetet, hjemme, p\u00e5 kontoret, og f\u00f8rst og fremst innenfor medisinen, sier Macron.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n17 \u00e5r med uforklarlege smerter \u2013 s\u00e5 fann ho sin eigen diagnose\n\n\n\n\n\n\n\nForvirrende\nEveline Karlsen vet fortsatt ikke om hun faktisk har endometriose eller ikke. \u00c5rsaken er at diagnosen per n\u00e5 kun kan stilles ved \u00e5 gj\u00f8re en kikkhullsoperasjon. Denne operasjonen har hun ikke tatt.\n\u2013 Folk er mer \u00e5pne om det n\u00e5 og deler erfaringer om den operasjonen man m\u00e5 ta. Det tar ganske lang tid i etterkant \u00e5 komme seg. Man m\u00e5 ha tid til \u00e5 g\u00e5 gjennom en s\u00e5nn type operasjon og v\u00e6re sykemeldt i noen dager etterp\u00e5, sier hun.\n\u2013 Jeg f\u00f8ler at jeg trenger mer klarhet i hva det er jeg har, og \u00e5 vite at det faktisk blir bedre om jeg skal g\u00e5 gjennom en s\u00e5nn prosess.\nHun \u00f8nsker seg mer kunnskap og mer forskning rundt sykdommen, og er glad for at den franske presidenten n\u00e5 setter kvinnehelse p\u00e5 dagsorden.\n\u2013 Det er helt fantastisk at noen endelig tar tak i det her. Det er veien til diagnosen som er kjip. Det er testing, pr\u00f8ving og feiling som ofte g\u00e5r ut over andre ting i kroppen. Du sitter jo igjen og er helt forvirra for at ingen kan gi deg et klart svar, sier Karlsen.\nN\u00e5 h\u00e5per hun at Norge vil gj\u00f8re det samme.\n\u2013 Vi trenger mer kunnskap s\u00e5 vi selv ogs\u00e5 kan l\u00e6re oss mer om kroppen v\u00e5r. Jeg synes ikke at vi kvinner skal ha ansvaret for \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 finne ut av disse tingene selv.\nNorsk strategi fra 2023\nKarl Kristian Bekeng er statssekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet. Han forteller at regjeringen \u00f8nsker \u00e5 jobbe mer med kvinnehelse, og derfor har viet et kapittel i Hurdalsplattformen til dette.\n\u2013 Det er helt \u00e5penbart at dette er et felt hvor man har hatt for lite kunnskap i helsetjenesten, og for lite kunnskap p\u00e5 politisk niv\u00e5 til \u00e5 prioritere det. Det er i ferd med \u00e5 snu n\u00e5.\n\n\n\n\nKarl Kristian Bekeng er statssekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet. \nFoto: Esten Borgos, Borgos Foto AS\n\n\n\nI Norge foreg\u00e5r det n\u00e5 to prosesser som skal bedre forholdene for kvinner med endometriose. F\u00f8rst og fremst jobber Helsedirektoratet n\u00e5 med \u00e5 sette ned forslag for \u00e5 forbedre behandlingstilbudet for pasienter med endometriose.\n\u2013 Det er de forh\u00e5pentligvis ferdige med til sommeren, sier Bekeng.\n\u2013 Og s\u00e5 er det en NOU om kvinners helse. De skal jobbe fram til 8. mars 2023. Og de forslagene der blir lagt inn i en nasjonal strategi for kvinners helse som vi da skal begynne \u00e5 jobbe med n\u00e5r kunnskapsgrunnlaget er klart.\nN\u00e5r regjeringen skal starte arbeidet med denne strategien blir det naturlig \u00e5 se til Frankrike, sier Bekeng.\n\u2013 Da vil det v\u00e6re interessant \u00e5 se hva franskmennene har lagt frem, og hvilke erfaringer de har med det de n\u00e5 har lansert, sier han. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMaria (21) skal setje eigen kropp i kunstig overgangsalder", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Nato sender styrker \u00f8stover \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Nato varsler at de \u00f8ker sine milit\u00e6re stillinger i grenseomr\u00e5dene mot Russland. For Norge er det uaktuelt \u00e5 bidra med styrker. \u2013 V\u00e5r jobb er \u00e5 passe p\u00e5 omr\u00e5dene i nord, sier statsminister Jonas Gahr St\u00f8re.", "published_date": "2022-01-24T13:07:14+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/nato-sender-styrker-ostover-1.15825151", "text_body": "Nato varsler at de \u00f8ker sine milit\u00e6re stillinger i grenseomr\u00e5dene mot Russland. For Norge er det uaktuelt \u00e5 bidra med styrker. \u2013 V\u00e5r jobb er \u00e5 passe p\u00e5 omr\u00e5dene i nord, sier statsminister Jonas Gahr St\u00f8re.Nato styrker stillingen sin i \u00d8st-Europa med flere skip og fly. Det skriver alliansen selv i en pressemelding mandag morgen.\nAvgj\u00f8relsen kommer som et svar p\u00e5 russisk milit\u00e6r opprustning i og rundt Ukraina.\nKremls talsperson Dmitrij Peskov sier USA og Nato \u00f8ker spenningen gjennom \u00abinformasjonshysteri\u00bb. Russland anklager n\u00e5 Vesten for forverring av situasjonen.\n\n\nNorge sender ikke forsterkninger\n\u2013 Det er helt uaktuelt, svarer statsminister Jonas Gahr St\u00f8re p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra NRK om Norge skal bidra med eksempelvis fly til den forsterkede Nato-tilstedev\u00e6relsen i \u00f8st. \n\u2013 Norge har en viktig jobb \u00e5 gj\u00f8re; det er \u00e5 ha \u00f8yne og \u00f8rer \u00e5pne i nord, passe p\u00e5 at det er forutsigbart, stabilt og rolig der. Det f\u00f8lger vi godt med p\u00e5, b\u00e5de til havs og i lufta, det er v\u00e5r oppgave n\u00e5, sier St\u00f8re.\nDen norske statsministeren \u00f8nsker ikke \u00e5 kommentere muligheten for at USA vurderer \u00e5 sende amerikanske styrker til Ukraina. \n\u2013 Begge sider har n\u00e5 et ansvar om \u00e5 la klok tale f\u00e5 dominere. Og ikke la det bli en opptrapping med tolkninger av hvor mange styrker som kommer hvor, sier St\u00f8re til NRK.\nRepresentanter fra Russland, Ukraina, Frankrike og Tyskland skal m\u00f8tes til samtaler om konflikten p\u00e5 onsdag. Delegasjonene skal m\u00f8tes i Paris, uttalte en talsmann for russiske myndigheter mandag.\n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nBlinken: \u2013 Diplomatiet fortsetter, USA vil svare p\u00e5 russiske sikkerhetskrav\n\n\n\n\nIf\u00f8lge Forsvarsdepartementet har Norge ikke mottatt noen henvendelse fra Nato om \u00e5 bidra til \u00f8kt tilstedev\u00e6relse i de \u00f8steuropeiske Nato-landene.\n\u2013 Norge har allerede styrker til stede i Litauen, og en eventuell henvendelse fra NATO, om \u00e5 \u00f8ke tilstedev\u00e6relsen, m\u00e5 vurderes hvis den kommer. S\u00e5 langt har vi ikke f\u00e5tt en slik henvendelse. \n\u2013 Vi st\u00e5r oppe i en sv\u00e6rt alvorlig sikkerhetssituasjon for Europa. Vi f\u00f8lger situasjonen tett og har \u00f8kt v\u00e5r \u00e5rv\u00e5kenhet i nord, skriver forsvarsminister Odd Roger Enoksen i en epost til NRK. \nForsvarssjef Eirik Kristoffersen uttalte i helgen at det er gjort enkelte tiltak for \u00e5 sikre og \u00f8ke den norske beredskapen i nord.\n\n\n\n\nDanmark sender fire F16-fly til Litauen. De sender ogs\u00e5 en fregatt til \u00d8stersj\u00f8en.\nFoto: JOHANNA GERON / Reuters\n\n\n\nSender flere fly og skip\nBlant landene som skal v\u00e6re med \u00e5 styrke beredskapen \u00f8stover, er Danmark. Landet sender blant annet fire F16-fly til Litauen, samt en fregatt til \u00d8stersj\u00f8en.\nSpanske krigsskip blir ogs\u00e5 en del av Nato sin fl\u00e5testyrke.\n\n\nNederland sender to F35-fly til Bulgaria i april. Spania vurderer \u00e5 gj\u00f8re det samme. Nederland har ogs\u00e5 soldater klare om Nato skulle be om assistanse.\nFrankrike har sagt de st\u00e5r klare med styrker som kan sendes til Romania. Latvia har bedt Nato om milit\u00e6r st\u00f8tte for \u00e5 kunne forsvare egen grense mot \u00f8st.\n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nSoldater synlig p\u00e5 gaten i Sverige: \u2013 Putin spiller et h\u00f8yt spill\n\n\n\n\nDet statlige russiske nyhetsbyr\u00e5et RIA Novosti melder at 20 fart\u00f8y fra den russiske \u00d8stersj\u00f8-fl\u00e5ten er sendt ut for \u00e5 delta i milit\u00e6re \u00f8velser. If\u00f8lge marinen skal de blant annet trene p\u00e5 \u00e5 forsvare seg mot luftangrep.\nRussiske myndigheter har varslet at de setter i gang store marine\u00f8velser p\u00e5 mange havomr\u00e5der. Totalt skal 140 skip delta.\nBlant annet har Russland gitt Irland beskjed om at de planlegger \u00e5 \u00f8ve utenfor landets territorialfarvann, men innenfor den irske \u00f8konomiske sonen. Dette protesterer irske myndigheter mot.\n\nUrix forklarer: \n\n\n\nRussiske styrker er mye bedre n\u00e5 enn de var f\u00f8r\n\n\n\n\nFrar\u00e5der reiser til Ukraina\nDet norske utenriksdepartementet kom mandag ettermiddag med et oppdatert reiser\u00e5d for hele Ukraina. Siden 2014 har norske borgere blitt frar\u00e5det \u00e5 reise til og oppholde seg i de to utbryterfylkene Donetsk og Luhansk samt den russisk okkuperte Krim-halv\u00f8ya.\nN\u00e5 utvider de r\u00e5det til \u00e5 gjelde hele landet.\n\u00abP\u00e5 grunn av den spente og uforutsigbare situasjonen i Ukraina skjerper Utenriksdepartementet reiser\u00e5det. Utenriksdepartementet frar\u00e5der alle reiser som ikke er strengt n\u00f8dvendige til Ukraina\u00bb heter det.\nBer ambassadeansatte dra fra landet\nStorbritannia har beordret familiene til ambassadeansatte \u00e5 forlate Ukraina. Det samme med ansatte som ikke regnes som kritiske for ambassadens drift. Den samme beskjeden har USA gitt sine.\nB\u00e5de Ukraina og EU mener det er et forhastet grep.\nBritisk statsminister Boris Johnson advarer Vladimir Putin mot \u00e5 invadere Ukraina. Johnson sier en invasjon kan bli en \u00abkatastrofal og blodig aff\u00e6re\u00bb.\nJohnson var samtidig tydelig p\u00e5 at ytterligere v\u00e6pnet konflikt fremdeles kan unng\u00e5s.\nVisestatsminister i Storbritannia, Dominic Raab, har uttalt de vil st\u00f8tte Ukraina i sitt forsvar. De vil ikke sende egne styrker til landet, men britiske milit\u00e6re r\u00e5dgivere er allerede i landet.\nEU planlegger samtidig en ny bistandspakke p\u00e5 12 milliarder kroner til Ukraina. Landet st\u00e5r i en vanskelig \u00f8konomisk situasjon grunnet konflikten.\n\n\nFakta om Nato og utvidelsen \u00f8stover\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nForsvarsalliansen Nato (North Atlantic Treaty Organization) best\u00e5r av 30 land i Europa og Nord-Amerika.\nLedes av Jens Stoltenberg, tidligere norsk statsminister, siden oktober 2014. Hovedkvarteret ligger i Brussel, Belgia.\nKjernen er Nato-traktatens artikkel 5, som inneb\u00e6rer at et angrep p\u00e5 ett medlemsland anses som et angrep p\u00e5 alle.\nBle opprettet av tolv land, blant dem Norge, 4. april 1949.\nHensikten var \u00e5 demme opp for Sovjetunionen, som f\u00e5 \u00e5r etter opprettet Warszawapakten sammen med det kommunistiske \u00d8st-Europa.\nEtter den kalde krigen og kommunismens fall ble en rekke tidligere medlemmer av Warszawapakten tatt opp i Nato: Polen, Ungarn og Tsjekkia kom inn i 1999. Mens Slovakia, Bulgaria og Romania fulgte etter i 2004, sammen med eks-sovjetrepublikkene Estland, Latvia og Litauen.\nOgs\u00e5 fire av delrepublikkene i det tidligere Jugoslavia, som var alliansefritt under den kalde krigen, har valgt \u00e5 bli medlem; Slovenia i 2004, Kroatia i 2009, Montenegro i 2017 og Nord-Makedonia i 2020.\nAlbania, som gikk ut av Warszawapakten i 1968, ble Nato-medlem i 2009.\n\nKilde: Store norske leksikon\n\n\n\nAvgj\u00f8relse ventes fra USA\nPresident i USA, Joe Biden, vurderer n\u00e5 \u00e5 sende flere tusen soldater, krigsskip- og fly til Europa. Om det skjer, signaliserer det et kraftig taktskifte for Biden-administrasjonen.\nDe har til n\u00e5 v\u00e6rt forsiktige i sin milit\u00e6re tiln\u00e6rming til konflikten, i frykt for \u00e5 provosere Russland til invasjon.\nI helgen m\u00f8tte Biden representanter fra forsvaret. Presidenten ble da forelagt ulike alternativer for \u00e5 flytte USAs styrker n\u00e6rmere Russland, sier en regjeringskilde.\n\n\n\n\nPresident i USA Joe Biden (i midten) i et m\u00f8te med forsvarsdepartementet om Russland sist l\u00f8rdag.\nFoto: AP\n\n\n\nRussland uttaler de vil svare p\u00e5 \u00abpassende m\u00e5te\u00bb om USA sender st\u00f8rre styrker til \u00d8st-Europa. Det sier lederen i forsvarskomiteen i Det russiske parlamentet, Andrej Kartapolov, if\u00f8lge Reuters.\nMellom 1000 og 5000 soldater kan bli sendt til land i \u00d8st-Europa. Antallet kan tidobles dersom situasjonen forverrer seg.\nDet er ventet at Biden tar en avgj\u00f8relse denne uken.\nF\u00f8lg utviklingen i NRKs Nyhetssenter:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nForholdet Russland \u2013 Ukraina\n\nRussland samler store milit\u00e6re styrker rundt Ukraina og p\u00e5 Krim-halv\u00f8ya, som har v\u00e6rt okkupert av Russland siden 2014. B\u00e5de Nato og USA har advart Russland mot \u00e5 gj\u00f8re nye framst\u00f8t mot Ukraina. Russland og Nato er i samtaler i geneve.Forsvarsalliansen Nato (North Atlantic Treaty Organization) best\u00e5r av 30 land i Europa og Nord-Amerika.\nLedes av Jens Stoltenberg, tidligere norsk statsminister, siden oktober 2014. Hovedkvarteret ligger i Brussel, Belgia.\nKjernen er Nato-traktatens artikkel 5, som inneb\u00e6rer at et angrep p\u00e5 ett medlemsland anses som et angrep p\u00e5 alle.\nBle opprettet av tolv land, blant dem Norge, 4. april 1949.\nHensikten var \u00e5 demme opp for Sovjetunionen, som f\u00e5 \u00e5r etter opprettet Warszawapakten sammen med det kommunistiske \u00d8st-Europa.\nEtter den kalde krigen og kommunismens fall ble en rekke tidligere medlemmer av Warszawapakten tatt opp i Nato: Polen, Ungarn og Tsjekkia kom inn i 1999. Mens Slovakia, Bulgaria og Romania fulgte etter i 2004, sammen med eks-sovjetrepublikkene Estland, Latvia og Litauen.\nOgs\u00e5 fire av delrepublikkene i det tidligere Jugoslavia, som var alliansefritt under den kalde krigen, har valgt \u00e5 bli medlem; Slovenia i 2004, Kroatia i 2009, Montenegro i 2017 og Nord-Makedonia i 2020.\nAlbania, som gikk ut av Warszawapakten i 1968, ble Nato-medlem i 2009.\n\nKilde: Store norske leksikon", "topic": "urix"}, {"headline": "Fleire funn av nervegift gjort hos tiltalte: ho nektar for drapsfors\u00f8k p\u00e5 mannen \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Ei blodpr\u00f8ve fr\u00e5 ektemannen inneheldt nervegifta akonitin. Den tidlegare kona nektar for \u00e5 ha forgifta mannen. No viser det seg at gifta er funne p\u00e5 fleire gjenstander i huset der dei budde.", "published_date": "2022-01-24T15:24:35+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/fleire-funn-av-nervegift-gjort-hos-tiltalte_-ho-nektar-for-drapsforsok-pa-mannen-1.15824901", "text_body": "Ei blodpr\u00f8ve fr\u00e5 ektemannen inneheldt nervegifta akonitin. Den tidlegare kona nektar for \u00e5 ha forgifta mannen. No viser det seg at gifta er funne p\u00e5 fleire gjenstander i huset der dei budde.Det opplyser aktor til NRK m\u00e5ndag.\n\u2013 Kva for gjenstander gifta er funnen p\u00e5, vil eg kome tilbake til i retten, seier konstituert statsadvokat Eli Reberg Nessimo.\nTiltalte i 50-\u00e5ra vil nekte for drapsfors\u00f8k n\u00e5r rettssaka starter i Tr\u00f8ndelag tingrett tysdag.\nFann utt\u00f8rka giftplante i felless\u00f8pla\nPolitiet starta \u00e5 etterforske saka etter at det vart funne spor av akonitin i blodpr\u00f8va som vart tatt av han ved den siste innlegginga. \nAkonitin er ei nervegift som finst i planteslekta Aconitum som tilh\u00f8yrer soleiefamilien. Planta Storhjelm veks i mange hagar, mens Tyrihjelm er viltveksande. \nAkonitin kan gi hjartesvikt og lammingar og ende med d\u00f8den.\nVisse artar av storhjelm blir p\u00e5 engelsk kalla \u00abThe Queen of all Poisons\u00bb \u2013 alle gifters dronning.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMannen var erkl\u00e6rt d\u00f8d to gonger \u2013 ekskona tiltalt for forgifting med plante\n\n\n\n\n\n\n\nD\u00e5 politiet unders\u00f8kte eigedomen vart det funne ei utt\u00f8rka plante i felless\u00f8pla. Ein nabo fortalde politiet at hen tidlegare hadde sett planta p\u00e5 verandaen til kvinna. Tiltalte har forklart at ho er sv\u00e6rt interessert i planter. \nUvisst korleis mannen fekk i seg gifta\nI l\u00f8pet av eit knapt \u00e5r var mannen akuttinnlagd elleve gonger p\u00e5 sjukehus. Det var tiltalte som ringde ambulansen kvar gong. Sjukehuset greidde ikkje \u00e5 finne ut kva som feila han f\u00f8r ved siste innlegginga. Blodpr\u00f8va viste spor av akonitin og politiet vart varsla. \nInntil no har det ikkje vore kjent at det ogs\u00e5 er funne akonitin fleire stader i huset der dei budde. \nI ei rettsavgjerd i samband med varetektsfengslinga g\u00e5r det fram at mannen skal ha vorte sjuk like etter at no tiltalte bes\u00f8kte han p\u00e5 sjukehuset. Ho skal ha hatt med ein baguette som han \u00e5t. \nMen sidan dette skjedde ved ei tidlegare innnlegging, vart det ikkje teke blodpr\u00f8ver som kunne avdekke eventuell forgifting.\n\n\n\n\nGIFTPLANTE: Storhjelm inneheld nervegifta akonitin.\nFoto: NRK\n\n\n\nBorte vekk i fleire m\u00e5nader\nKvinna sat i varetekt fr\u00e5 juni til oktober i 2020. D\u00e5 ho skulle informerast om at det var tatt ut tiltale i juni \u00e5ret etter, greidde ikkje politiet \u00e5 finne henne. Ho vart etterlyst, men sidan etterforskninga av giftsaka var ferdig, hadde ikkje politiet lov \u00e5 spore mobilane hennar.\nRettssaka skulle etter planen starte p\u00e5 hausten, men m\u00e5tte utsettast fordi tiltalte var borte vekk.\nI november 2021 melde ho seg via forsvararen sin. \nFor \u00e5 hindre at ho ikkje m\u00f8tte til rettssaka vart ho varetektsfengsla.\n\nLes ogs\u00e5: Kvinne p\u00e5 r\u00f8mmen tatt: Tiltalt for drapsfors\u00f8k med plantegift p\u00e5 ektemannen\n\nTitalt for bedrageri\nHo er ogs\u00e5 tiltalt for \u00e5 ha tatt opp l\u00e5n p\u00e5 1,2 millionar kroner ved \u00e5 bruke bank-iden til mannen mens dei framleis var gifte. \nBedrageria skal ha skjedd fr\u00e5 2016 og fram til mars 2019. Mannen vart f\u00f8rste gong innlagd tre m\u00e5nader etter. \nBistandsadvokat Vibeke Meland representerer eksmannen til tiltalte:\n\n\n\n\nBISTADSADVOKAT: Vibeke Meland seier forn\u00e6rma ser fram til \u00e5 legge saka bak seg.\nFoto: Hege T\u00f8ndel Jonli / NRK\n\n\n\n\u2013 Han er spent p\u00e5 \u00e5 m\u00f8te i retten, men verkar motivert for \u00e5 forklare sin versjon. Klienten min er glad for at ventetida er over og at han snart kan legge dette bak seg, seier Meland til NRK m\u00e5ndag.\nDet er sett av halvanna veke til rettssaka. Fleire medisinsk sakkunnige er blant vitna.", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Sprinttrener Monsen smittet av korona \u2013 ut\u00f8vere fikk sjokk p\u00e5 siste OL-samling \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "SEISER ALM (NRK): Norske ut\u00f8vere er n\u00e5 definert som n\u00e6rkontakter etter at landslagstrener Arild Monsen mandag testet positivt for korona. Det skjer kun tre dager f\u00f8r planlagt OL-avreise \u2013 og n\u00e5 utsettes trolig Beijing-turen for flere av langrennsl\u00f8perne.", "published_date": "2022-01-24T09:43:56+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/sprinttrener-monsen-smittet-av-korona-_-utovere-fikk-sjokk-pa-siste-ol-samling-1.15824834", "text_body": "SEISER ALM (NRK): Norske ut\u00f8vere er n\u00e5 definert som n\u00e6rkontakter etter at landslagstrener Arild Monsen mandag testet positivt for korona. Det skjer kun tre dager f\u00f8r planlagt OL-avreise \u2013 og n\u00e5 utsettes trolig Beijing-turen for flere av langrennsl\u00f8perne.Langrennssjef Espen Bjervig bekrefter overfor NRK at ut\u00f8vere er definert som n\u00e6rkontakter. Ingen har s\u00e5 langt testet positivt. Mandag kveld skal de gjennomf\u00f8re PCR-testing p\u00e5 hotellet i Italia.\nHan spesifiserer at det er utifra lokale, italienske regler at de defineres som n\u00e6rkontakter. Bjervig \u00f8nsker forel\u00f8pig ikke \u00e5 si hvor mange det gjelder.\n\u2013 Det blir nok noen som flytter sin avgang til 31., men detaljene kan jeg ikke komme med n\u00e5. Det diskuterer vi, sier Olympiatoppen-lege Aasne Fenne Hoksrud til NRK.\nNorges langrennstropp skulle etter planen fly til Beijing f\u00f8rstkommende torsdag, 27. januar, men for \u00e5 redusere smitterisiko vil trolig flere dra ned mandag \u2013 fire dager senere.\n\u2013 Jeg tror nok vi vil dra ned i en litt delt tropp nedover, at noen vil dra p\u00e5 en flyvning som g\u00e5r den 31., sier Bjervig til NRK.\n\u2013 Fryktelig tungt\nArild Monsen hadde v\u00e6rt p\u00e5 landslagets siste h\u00f8ydesamling i Italia da han f\u00f8rst testet positivt p\u00e5 en antigen hurtigtest ved ankomst Gardermoen s\u00f8ndag kveld. Den positive pr\u00f8ven ble bekreftet av en p\u00e5f\u00f8lgende PCR-test i dag, mandag.\n\u2013 Det var ikke dette vi trengte n\u00e5. Dette er fryktelig tungt for Arild, selvf\u00f8lgelig, sier langrennssjef Espen Bjervig til NRK.\n\n\n\n\nLANDSLAGSTRENER: Arild Monsen, her sammen med Erik Valnes tidligere denne sesongen. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\n\u2013 Et sjokk for dem\nPlanene for mandagen ble drastisk endret for norske ut\u00f8vere som f\u00f8lge av den positive pr\u00f8ven til Monsen.\nHerrene skulle i utgangspunktet reise ned fra h\u00f8yden i italienske Seiser Alm og til lavlandet for \u00e5 gjennomf\u00f8re en t\u00f8ff \u00f8kt. Det ble ikke noe av.\n\n\n\n\nFOR SEG SELV: Hans Christer Holund i rolig padling opp en bakke like ved ut\u00f8verhotellet til Norge i Seiser Alm.\nFoto: Morten Stenberg / NRK\n\n\n\nI stedet trente de fleste rolig for seg selv i h\u00f8yden like ved hotellet. NRKs reporter p\u00e5 stedet forteller om str\u00e5lende forhold, skyfri himmel p\u00e5 en dag de skulle trent hardt. De aller fleste gikk for seg selv, mens sprinterne kj\u00f8rte noen drag i sola.\n\u2013 Det er klart det er et sjokk for dem, sier Bjervig om hvordan ut\u00f8verne reagerte da de fikk beskjeden om smitte i trenerapparatet.\n\n\n\n\nP\u00c5 VEI TIL HOTELLET: Etter endt \u00f8kt i 12:00-tiden mandag dro enkelte av de norske ut\u00f8verne tilbake til hotellet.\nFoto: Morten Stenberg / NRK\n\n\n\u2013 Men det er litt mer ro i rekkene etter at vi fikk testet b\u00e5de i g\u00e5r og i dag. Alle andre har testet negativt forel\u00f8pig. Men dette er den st\u00f8rste frykten n\u00e5.\nMonsen er symptomfri, men f\u00f8lger n\u00e5 naturligvis norske karanteneregler. Langrennssjef Bjervig sier de ikke har noen solid teori enn\u00e5 p\u00e5 hvor Monsen kan ha blitt smittet, men at de g\u00e5r opp alle veier for \u00e5 finne ut av det. Bjervig utelukker ikke at ut\u00f8vere kan bli definert som n\u00e6rkontakt av treneren.\n\u2013 S\u00e5nn sett er man jo sjokkert\nMen det er forel\u00f8pig kun trenerkollega Eirik Myhr Nossum som er definert som n\u00e6rkontakt. De to har bodd p\u00e5 rom sammen.\nNossum skriver i en sms til NRK at alle ut\u00f8verne n\u00e5 virkelig synes synd p\u00e5 Monsen.\n\n\n\n\nI KARANTENE: Eirik Myhr Nossum og Arild Monsen er begge p\u00e5virket av sistnevntes positive koronapr\u00f8ve. Her er de avbildet sist sesong.\nFoto: Berit Roald / NTB\n\n\nHan bekrefter at det kom som et sjokk p\u00e5 norske ut\u00f8vere.\n\u00abVi har g\u00e5tt mellom \u00e5 v\u00e6re p\u00e5 rommet og ute for \u00e5 trene. Vi har v\u00e6rt alene i matsalen. Vi har brukt munnbind og engangshansker utenfor eget rom. S\u00e5nn sett er man jo sjokkert\u00bb, skriver Nossum.\nSkulle til Beijing om tre dager\nSprintlandslagstreneren skulle egentlig satt seg p\u00e5 flyet til Beijing allerede torsdag om tre dager. Det er allerede klart at han ikke blir \u00e5 finne p\u00e5 det. Neste fly med Olympiatoppen g\u00e5r fra Norge 31. januar.\n\n\n\n\nLANGRENNSSJEF: Espen Bjervig, her avbildet tidligere denne sesongen.\nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\nBjervig sier at situasjonen er s\u00e5pass fersk at de m\u00e5 sjekke med norske og kinesiske myndigheter, ikke minst Olympiatoppen, f\u00f8r de tar noen avgj\u00f8relse p\u00e5 om det er lov \u00e5 sende Monsen til Kina.\n\u2013 Vi drar ikke til Kina med noen som helst usikkerhet. Jeg har ikke alle svar p\u00e5 dette n\u00e5, men det er jo ikke spesielt bra timing. OL henger i en tynn tr\u00e5d for ham. P\u00e5 grunn av alle tester og hvordan kineserne m\u00e5ler verdiene av viruset i kroppen. Vi tar ingen sjanser i det hele tatt. Er vi i tvil s\u00e5 skal han ikke til OL.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Politiaksjon ved Heidelberg-universitetet i Tyskland \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Ein person er drepen etter ein mann skaut og skadde fleire i ein f\u00f8relesingssal ved Heidelberg-universitetet i Tyskland. Gjerningsmannen er ogs\u00e5 d\u00f8d.", "published_date": "2022-01-24T14:03:53+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/politiaksjon-i-heidelberg-i-tyskland-1.15825380", "text_body": "Ein person er drepen etter ein mann skaut og skadde fleire i ein f\u00f8relesingssal ved Heidelberg-universitetet i Tyskland. Gjerningsmannen er ogs\u00e5 d\u00f8d.Ein person blei drepen d\u00e5 ein mann skaut med eit gev\u00e6r inne i ein f\u00f8relesingssal p\u00e5 universitetet i Heidelberg i Tyskland. Det melder nyheitsbyr\u00e5et DPA.\nKjelder som ikkje er namngitte seier til nyheitsbyr\u00e5et at gjerningsmannen sj\u00f8lv var student og at han tok sitt eige liv etter \u00e5 ha skote fleire andre menneske.\nByr\u00e5et har ogs\u00e5 f\u00e5tt opplyst at fire personar er skadde og at ein av dei seinare d\u00f8ydde av skadane.\nIkkje politiske eller religi\u00f8se motiv\nDen f\u00f8rste meldinga om skyting ved universitet i Heidelberg kom like f\u00f8r klokka 1330 m\u00e5ndag, melde nettavisa Heidelberg24. Politiet sperra av eit st\u00f8rre omr\u00e5de.\nS\u00e5 langt meiner politiet at mannen ikkje hadde politiske eller religi\u00f8se motiv for ugjerninga.\nM\u00e5ndag ettermiddag var det framleis spesialstyrkar fr\u00e5 politiet p\u00e5 \u00e5staden. Dei heldt fram med \u00e5 s\u00f8ke i omr\u00e5det. Men dei reknar med at det ikkje er fleire gjerningsmenn, skriv Bild.\n\n\n\n\nPolitiet s\u00f8kte i omr\u00e5det rundt universitetet m\u00e5ndag ettermiddag. Men dei reknar med at gjerningsmannen var aleine.\nFoto: R.Priebe / AP\n\n\n\nUoversiktleg omr\u00e5de\nDen botaniske hagen og delar av universitetssjukehuset ligg i omr\u00e5det der angrepet skjedde.\nDet er mange smale stiar mellom dei ulike bygga, og det skal ha gjort situasjonen uoversiktleg for politiet, melder S\u00fcdwestrundfunk.\nUniversitetet har bede studentane om \u00e5 halde seg borte fr\u00e5 universitetsomr\u00e5det inntil vidare.\nHeidelberg-universitetet er eitt av dei eldste og mest anerkjende universiteta i Tyskland.\n\n\n\n\nPolitiet ved Heidelberg-universitetet etter at ein person skaut rundt seg i ein forelesingssal.\nFoto: R.Priebe / AP", "topic": "urix"}, {"headline": "Flyselskapet Air Leap innstiller alle flyvninger \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Styret i Air Leap Aviation AB har besluttet \u00e5 g\u00e5 i rekonstruksjon og samtidig innstille all ruteflyvning fra og med i dag.", "published_date": "2022-01-24T14:31:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/flyselskapet-air-leap-innstiller-alle-flyvninger-1.15825440", "text_body": "Styret i Air Leap Aviation AB har besluttet \u00e5 g\u00e5 i rekonstruksjon og samtidig innstille all ruteflyvning fra og med i dag.Det skriver selskapet i en pressemelding, og \u00e5rsaken er \u00f8konomiske problemer. \nAir Leap er et flyselskap som tilbyr flyvninger i Norge og Sverige.\n\u2013 Hoved\u00e5rsaken til at vi har tatt denne beslutningen, er at det ikke er \u00f8konomisk forsvarlig \u00e5 drive videre med det materiellet og de forutsetninger vi har i dag, st\u00e5r det blant annet i pressemeldingen.\nI Norge flyr selskapet f\u00f8rst og fremst til Oslo, \u00d8rland og R\u00f8ros.\nR\u00f8ros-ordf\u00f8rer: \u2013 Sjokkerende\nNyheten kom br\u00e5tt p\u00e5 for R\u00f8ros-ordf\u00f8rer Isak Veierud Busch (Ap).\n\u2013 Det var litt sjokkerende. Jeg har ikke f\u00e5tt noe som helst forvarsel f\u00f8r pressemeldingen kom, forteller han til NRK.\nN\u00e5 st\u00e5r fjellregionen uten et flytilbud.\n\u2013 Denne flyruten er utrolig viktig for oss. Det er utrolig mange arbeidsplasser i regionen. Det er mye sysselsetting i R\u00f8ros gjennom industri.\nBusch forteller om en kartlegging som ble gjort for noen \u00e5r tilbake, hvor det kom frem at opptil 400 arbeidsplasser i regionen er knyttet til flytilbudet p\u00e5 en eller annen m\u00e5te.\n\n\n\n\nKOM SOM ET SJOKK: Ordf\u00f8rer Isak Veierud Busch (Ap) i R\u00f8ros kommune, sier at pressemeldingen kom br\u00e5tt p\u00e5.\n\nFoto: Sara H\u00f8ines / NRK\n\n\n\nBeklager\n\u2013 Vi beklager de ulempene dette vil medf\u00f8re for kundene som har kj\u00f8pt billetter med selskapet etter den 24. januar, skriver selskapet i pressemeldingen.\nDe ber kunder om \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 selskapets hjemmesider de n\u00e6rmeste dagene for mer informasjon.\nR\u00f8ros-ordf\u00f8reren har tatt kontakt med Samferdselsdepartementet, som eier ruten, for \u00e5 h\u00f8re hva de hadde h\u00f8rt om saken.\n\u2013 Det som skjer videre n\u00e5 er usikkert. Samferdselsdepartementet har dialogen direkte med selskapet. Vi har ogs\u00e5 tett dialog med departementet de kommende dagene, forteller han til NRK.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNektes plass p\u00e5 den eneste flyruta til Oslo", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Hver dag blir mer enn en ung kvinne drept i Tyrkia \u2013 Elif nektet \u00e5 bli en av dem \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Da Elif Da\u011fatar ba om skilsmisse, ble det begynnelsen p\u00e5 et liv i usikkerhet. Redselen for at ektemannen skulle ta livet av henne ble nesten til virkelighet p\u00e5 et kj\u00f8pesenter. Og hun er ikke alene.", "published_date": "2022-01-24T09:43:50+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/hver-dag-blir-mer-enn-en-ung-kvinne-drept-i-tyrkia-_-elif-nektet-a-bli-en-av-dem-1.15816068", "text_body": "Da Elif Da\u011fatar ba om skilsmisse, ble det begynnelsen p\u00e5 et liv i usikkerhet. Redselen for at ektemannen skulle ta livet av henne ble nesten til virkelighet p\u00e5 et kj\u00f8pesenter. Og hun er ikke alene.De har avtalt m\u00f8tet i flere uker.\nEndelig skal Elif f\u00e5 se sin 6 \u00e5r gamle s\u00f8nn igjen, men hun er redd for hva som kan skje. Hun vil derfor helst m\u00f8te s\u00f8nnen og mannen hun har s\u00f8kt skilsmisse fra p\u00e5 et offentlig sted. De avtaler \u00e5 treffes p\u00e5 en kafe p\u00e5 et kj\u00f8pesenter.\nMen ting g\u00e5r ikke akkurat slik hun hadde h\u00e5pet, forteller hun. De begynner som s\u00e5 ofte f\u00f8r \u00e5 krangle, og ting eskalerer fort.\n\u2013 Jeg vil drepe deg, gi deg en p\u00e5 tygga og knuse nesa di, hevder hun at han sier. \nHun kaster vann p\u00e5 ham og han svarer med \u00e5 sl\u00e5.\nAlt blir fanget av et overv\u00e5kningskamera.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBildene fra overv\u00e5kningskamera har sjokkert mange. Der ser en tydelig at Elif Da\u011fatar blir sl\u00e5tt av sin ektemann. P\u00e5 videoen ser en ogs\u00e5 at andre gjester komme l\u00f8pende til for \u00e5 f\u00e5 s\u00f8nnen i sikkerhet og mannen til \u00e5 slutte \u00e5 sl\u00e5.\n\n\n\n\n\nP\u00e5 videoen ser en at det er andre gjester p\u00e5 kafeen og de kommer l\u00f8pende til for \u00e5 f\u00e5 s\u00f8nnen i sikkerhet og mannen til \u00e5 slutte \u00e5 sl\u00e5. \nSlik g\u00e5r det ikke med alle kvinner i samme situasjon i Tyrkia. \nNesten to om dagen\nFor Elif er ikke alene om \u00e5 f\u00f8le seg utrygg. Hundrevis av kvinner som ber om skilsmisse, undertegner statistisk sett noe som kan ses p\u00e5 som sin egen d\u00f8dsdom i Tyrkia. \nTallene til aktivistgruppa \u00abVi vil stoppe kvinnemordene-plattformen\u00bb taler sitt tydelige spr\u00e5k: \nI fjor ble 280 kvinner drept av menn i n\u00e6re relasjoner, mens 217 unge kvinner d\u00f8de under uklare omstendigheter, if\u00f8lge gruppa. I alt mistet nesten 500 unge kvinner livet i 2021. Mange av dem hadde bedt om skilsmisse. Det viser en oversikt fra aktivistgruppa, som p\u00e5 tyrkisk heter Kad\u0131n Cinayetleri Durduraca\u011f\u0131z Platformu.\n\n\n\n\n\nKREVER TRYGGHET: Kvinner er stadig ute i gatene for \u00e5 kreve trygghet og rett til \u00e5 leve. De ber myndighetene gj\u00f8re mer for \u00e5 stanse alle drapene. Her demonstrerer kvinner i Istanbul i november 2021.\nFoto: Emrah Gurel / AP\n\n\n\nElifs historie\nElif Da\u011fatar og mannen giftet seg av kj\u00e6rlighet da hun var 21 og han 26 \u00e5r. De hadde bare v\u00e6rt gift i en uke da han begynte \u00e5 sl\u00e5, forteller Da\u011fatar til NRK. Hun trodde det skulle g\u00e5 over bare hun fikk ektefellen p\u00e5 bedre tanker. \n\u2013 Foreldrene mine har l\u00e6rt meg at med kj\u00e6rlighet kan du overvinne alt. Jeg trodde at kj\u00e6rligheten min ville lege sinnet hans og at vi ville f\u00e5r det godt sammen til slutt, sier hun.\nMen slik gikk det ikke. Likevel holdt Da\u011fatar ut i \u00e5tte \u00e5r fordi hun ikke fikk seg til \u00e5 r\u00f8mme.\n\u2013 Grunnen var at jeg ikke ville at s\u00f8nnen v\u00e5r skulle vokse opp uten en far og fordi det sosiale presset mot \u00e5 skille seg er s\u00e5 sterkt i Tyrkia. \nHun forteller at mannen hennes kom fra et hjem med vold, der hans far hadde sl\u00e5tt moren. \n\u2013 Hvis han var sint for et eller annet, fikk jeg gjennomg\u00e5. Han slo meg og fors\u00f8kte for eksempel \u00e5 knekke fingrene mine, sier hun.\nEtter \u00e5tte \u00e5r fikk Elif Da\u011fatar nok av bank og juling. Hun r\u00f8mte og s\u00f8kte tilflukt hos foreldrene sine og derfra s\u00f8kte hun om skilsmisse. Men hun fikk ikke med seg s\u00f8nnen p\u00e5 seks \u00e5r. \nD\u00f8delig skilsmisse\n\u00c5 be om skilsmisse i Tyrkia er risikosport. Dette ogs\u00e5 er tema i dokumentarfilmen \u00abDying to Divorce\u00bb, som st\u00e5r p\u00e5 listen til Oscar-nominasjon i \u00e5r. \n\u2013 Det er sv\u00e6rt vanlig at n\u00e5r kvinner tar egne avgj\u00f8relser og vil ta kontroll over eget liv, blir de utsatt for vold i hjemmet. Drapene skjer n\u00e5r kvinner fors\u00f8ker \u00e5 forlate et forhold, sier advokaten Ipek Bozkurt, som har en sentral rolle i filmen. Bozkurt forsvarer mishandlede kvinner og tar ogs\u00e5 drapssaker til retten. \n\n\n\n\nFORSVARER: Ipek Bozkurt tar drapssaker til retten. Hun forsvarer ogs\u00e5 kvinner som mishandles av menn. \u2013 Mange drap skjer etter at kvinnen har bedt om skilsmisse, sier advokaten. \nFoto: PRIVAT\n\n\n\nHvorfor er skilsmisse s\u00e5 vanskelig i Tyrkia?\n\u2013 Vi har politiske ledere som mener at familien er en hellig enhet i samfunnet som ikke m\u00e5 brytes opp. Tanken er at kvinner skal holde seg i hjemmet, der menn n\u00e6rmest kan gj\u00f8re hva de vil med dem. Men kvinner vil styre sitt eget liv, forklarer Bozkurt til NRK.\nHun bekrefter at antall drap p\u00e5 kvinner har steget de siste 10\u201315 \u00e5rene. Alts\u00e5 under president Recep Tayyip Erdo\u011fans konservative styre. \nErdo\u011fan har oppfordret tyrkiske kvinner til \u00e5 f\u00f8de minst tre barn og har sagt at barnl\u00f8se kvinner er \u00abufullstendige\u00bb. Med klar beskjed til arbeidende kvinner sier han at familieplanlegging og prevensjonsmiddel ikke h\u00f8rer hjemme i muslimske familier.\n\n\n\n\nKVINNER M\u00c5 F\u00c5 BARN mener Tyrkias president Recep Tayyip Erdo\u011fan. Han har lite til overs for feminisme, kvinnekamp og karrierekvinner. Kvinner b\u00f8r v\u00e6re hjemme og oppdra 3\u20134 barn, mener han. Her er han med kone og f\u00f8rstedame Emine.\nFoto: STR / Afp\n\n\n\nN\u00e5r kvinner protesterer offentlig mot vold i hjemmet og kvinnedrap, m\u00f8ter myndighetene dem med store politistyrker og ofte t\u00e5regass. \nFlere 8. mars-tog er blitt avbrutt p\u00e5 samme vis de siste \u00e5rene. Det samme gjelder pride-markeringer. Alt dette siden Erdo\u011fan ser kvinnekamp og skeive som en felles trussel mot kjernefamilien. \nI 2021 trakk Tyrkias ledere landet ut av Istanbul-konvensjonen, en avtale som er et verkt\u00f8y for \u00e5 beskytte kvinner mot vold. \n\u2013 \u00c5 trekke seg fra Istanbul-konvensjonen er \u00e5 gi motsatt budskap: Vi er ikke villige til \u00e5 beskytte kvinner. Budskapet til menn er at du kan gj\u00f8re hva du vil og slippe unna med det, sier advokaten.\n\n\n\n\nKVINNER MOT POLITI:\nTitusenvis av kvinner demonstrerte i hele Tyrkia mot at landet trakk seg fra Istanbul-konvensjonen, som er en avtale som forplikter regjeringer til \u00e5 bekjempe vold mot kvinner i hjemmene. Disse demonstrantene ble m\u00f8tt av store politistyrker i Istanbul juli 2021.\nFoto: Kemal Aslan / AP\n\n\n\nFor Ipek Bozkurt er det tungt \u00e5 representere kvinner i Tyrkia, der flertallet av lovgiverne og dommere er menn. Problemet med slike saker er at det sv\u00e6rt sjelden finnes bevis. P\u00e5stand st\u00e5r mot p\u00e5stand.\nDerfor unng\u00e5r menn \u00e5 ta konsekvensene for sine gjerninger, hevder Bozkurt.\n\u2013 Systemet er rigget for \u00e5 ikke tro p\u00e5 kvinner og for \u00e5 gj\u00f8re ting vanskelig for kvinner. Det er det mest problematiske. Straffene reduseres ofte fordi menn sier de angrer, fordi de oppf\u00f8rer seg og kler seg pent i retten.\nVideobevis\nEtter episoden som ble fanget p\u00e5 overv\u00e5kningskamera p\u00e5 kafeen ba Elif Da\u011fatar om hjelp p\u00e5 Twitter. \nDe sosiale mediene er blitt utsatte kvinners kanal. Hun skrev: \n\u00abI g\u00e5r ble jeg sl\u00e5tt foran barnet mitt av mannen min, som jeg skulle skilles fra og jeg klaget p\u00e5 mange ganger, det er ikke f\u00f8rste gang. F\u00e5r jeg rettferdighet etter at jeg d\u00f8r?\u00bb\n\n\n\n\nTwitter-meldingen Elif skrev 2. januar 2022. \nFoto: Elif Dagatar / Twitter\n\n\n\n\u2013 Vi er alts\u00e5 i en kafe p\u00e5 et kj\u00f8pesenter, der det finnes kameraer overalt og der det er fullt av gjester. Likevel sl\u00e5r han meg som om jeg skulle v\u00e6re et dyr. Jeg skal drepe deg! ropte han da han slo. Hva hadde han gjort om vi var et \u00f8de sted, sp\u00f8r Elif Da\u011fatar.\nN\u00e5 g\u00e5r hun aldri noe sted alene. Hver dag f\u00f8lger enten faren eller broren henne til jobben p\u00e5 et advokatkontor. \nTidligere har hun snakket med flere tyrkiske medier. Det har ogs\u00e5 mannen hennes gjort, men han har en helt annen oppfatning av hva som skjedde.  \u2013 Jeg benekter anklagene. Jeg fors\u00f8kte \u00e5 beskytte meg selv fra hennes raseri p\u00e5 kafeen. \u00c5 bli gjenstand for en slik oppmerksomhet i mediene er en tung belastning for meg.\nRedd for \u00e5 bli drept\nDa\u011fatar har kontaktet politiet flere ganger og vist dem helserapporter som viser skader etter slag. Politiet har gitt mannen forbud mot \u00e5 oppholde seg i hennes n\u00e6rhet, sier hun. Men han har likevel m\u00f8tt opp p\u00e5 arbeidsstedet hennes. Han er rasende fordi hun har publisert videoen og kontaktet mediene.\nHan truer stadig med \u00e5 drepe henne, sier hun.\n\u2013 Men jeg vil ikke d\u00f8! Og fordi jeg ikke vil d\u00f8, gikk jeg til mediene, sier hun med t\u00e5rer i \u00f8ynene. Og det har hjulpet henne. Hun ser lysere p\u00e5 tilv\u00e6relsen n\u00e5.\n\n\n\n\nNOE ER BEDRE: Etter at jeg delte videoen p\u00e5 Twitter og kontaktet mediene er ting blitt bedre. For f\u00f8rste gang blir jeg h\u00f8rt, for f\u00f8rste gang blir jeg tatt p\u00e5 alvor, sier Elif Da\u011fatar.\nFoto: Sidsel Wold / NRK\n\n\n\n\u2013 For f\u00f8rste gang er det noen som st\u00f8tter meg. For f\u00f8rste gang g\u00e5r behandlingen i rettsvesenet raskt. \nHun tenker mest p\u00e5 s\u00f8nnen som bor hos faren og svigerforeldrene. Hun er redd for at hun ikke f\u00e5r ham tilbake, slik at hun kan oppdra ham til en mann som respekterer kvinner. \n\u2013 Om han ser sin far som rollemodell, kan det hende at en annen kvinne vil befinne i mitt sted i fremtiden. Jeg \u00f8nsker ikke at det skal skje, sier hun. \n\n\nStatistikk over drepte kvinner i Tyrkia\n\n\n\n\n\n\u00c5r\nAntall drepte kvinner\n\n\n2017\n409\n\n\n2018\n440\n\n\n2019\n474\n\n\n2020\nca 300 (usikkre tall pga korona-lockdown)\n\n\n2021\n280 mens 217 d\u00f8de under uklare omstendigheter\n\n\nKilde:\nKad\u0131n Cinayetleri Durduraca\u011f\u0131z Platformu\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSe S\u00f8ndagsrevy-innslaget om Elif og situasjonen til mange unge kvinner i Tyrkia.", "topic": "urix"}, {"headline": "Smittealarm i langrennsleiren \u2013 Johaug sier hun vil v\u00e6re \u00abskikkelig egoistisk\u00bb \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "SEISER ALM (NRK): Det er bare tre dager til Therese Johaug og den norske langrennsleiren setter seg p\u00e5 flyet til OL i Beijing. Men frem til det skal de gjennom en reise til Norge fylt med risiko.", "published_date": "2022-01-24T13:15:43+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/smittealarm-i-langrennsleiren-_-johaug-sier-hun-vil-vaere-_skikkelig-egoistisk_-1.15824997", "text_body": "SEISER ALM (NRK): Det er bare tre dager til Therese Johaug og den norske langrennsleiren setter seg p\u00e5 flyet til OL i Beijing. Men frem til det skal de gjennom en reise til Norge fylt med risiko.\u2013 Jeg m\u00e5 v\u00e6re vanvittig p\u00e5passelig med alt jeg gj\u00f8r. Unng\u00e5 folk og bruke munnbind, hansker, antibac, ta p\u00e5 minst mulig og rett og slett v\u00e6re skikkelig egoistisk, sier Therese Johaug f\u00e5 timer etter at herrenes sprintlandslagstrener Arild Monsen testet positivt for korona.\nHun kaller hjemturen fra h\u00f8ydeleiren i Seiser Alm \u2013 via M\u00fcnchen \u2013 til Gardermoen for et \u00abkritisk punkt\u00bb f\u00f8r OL i Beijing.\n\u2013 Det er klart at det er det mest kritiske punktet for oss, sier en samstemt Anne Kjersti Kalv\u00e5 til NRK.\n\u2013 P\u00e5 reisen hit s\u00e5 satt jeg med visir og dobbelt munnbind p\u00e5 flyet. Jeg gj\u00f8r s\u00e5 godt jeg kan. Og s\u00e5 er det klart at det er rutefly, ikke charter. Men man m\u00e5 bare v\u00e6re s\u00e5 flink som mulig, sier Heidi Weng til NRK. \n\n\n\nREISER MED VISIR: Heidi Weng sverget til to munnbind og visir da hun dro p\u00e5 h\u00f8ydesamling til Italia. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\n\u2013 Vi har definert at b\u00e5de flyplasser og flyturer er de stedene det er st\u00f8rst risiko for \u00e5 bli n\u00e6rkontakt og smittet. Men det er langt \u00e5 kj\u00f8re bil til Beijing ..., sier langrennssjef Espen Bjervig til NRK.\n\n\n\n\nLANDSLAGSSJEF: Espen Bjervig. \nFoto: Terje Pedersen / NTB\n\n\n\nDrar hjem via M\u00fcnchen\nEspen Bjervig sier til NRK at reiseruten hjem fra Italia og videre til Beijing i Kina er som f\u00f8lger:\n\nLangrennstroppen skal ta den f\u00f8rste av to obligatoriske PCR-tester f\u00f8r avreise mandag eller tirsdag i italienske Seiser Alm.\nOnsdag 26. januar avsluttes samlingen og de setter kursen mot M\u00fcnchen i Tyskland for \u00e5 fly hjem til Oslo. Landslaget flyr rutefly til Gardermoen.\nP\u00e5 Gardermoen m\u00e5 ut\u00f8verne gjennomf\u00f8re den siste obligatoriske PCR-testen for innreise til Norge og for \u00e5 kunne dra videre til Kina. Landslaget vil benytte seg av en ekspresstest for \u00e5 unng\u00e5 de lange k\u00f8ene og un\u00f8dvendig smitterisiko.\n\n\u2013 Vi m\u00e5 bare v\u00e6re enda mer p\u00e5passelige. Du f\u00e5r ikke gjort annet enn \u00e5 holde avstand, bruke masken og sprite hendene. Men vi m\u00e5 kutte ut \u00e5 spise og drikke p\u00e5 flyet. Vi skal sprite setene, ikke ta av oss masken og bare sitte der rolig p\u00e5 flyet, sier Bjervig.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUt\u00f8vere definert som n\u00e6rkontakter \u2013 Beijing-turen utsettes trolig \n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Vi er p\u00e5 oppl\u00f8pet n\u00e5, og da m\u00e5 vi v\u00e6re vanvittig p\u00e5passelige de siste dagene, sier Johaug. \nLangrennsstjernen er tydelig p\u00e5 at de holdt god avstand til gutta under treningsleiren. N\u00e5r hun returnerer til Norge vil hun tilbringe det siste d\u00f8gnet med forloveden Nils Jakob Hoff. Flere landslagsl\u00f8pere tilbringer den siste natten p\u00e5 hotell ved Gardermoen. \n\u2013 Han kommer til \u00e5 ta to PCR-tester for \u00e5 v\u00e6re p\u00e5 den sikre siden.\nKvelden 27. januar setter ut\u00f8verne seg p\u00e5 flyet som skal ta dem til Beijing.\n\u2013 Vi skal ikke sende noen til Kina med mindre man er 100 prosent sikker p\u00e5 at de er smittefrie ved avreise, sier Bjervig.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15825507.1.15825507", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n15:06\n\n\nEirik Bakkes s\u00f8nn klar for Molde\nJohan Johannessen Bakke (17), s\u00f8nn av den mange\u00e5rige Leeds- og Norge-profilen Eirik Bakke, er solgt fra Sogndal til Molde, opplyser klubbene mandag.\nBakke fikk sin A-lagsdebut for Sogndal i 1. divisjon i september 2020, med faren som trener, og siden har han spilt jevnlig.\nMolde \u00e5pner sesongen med \u00e5ttedelsfinale i NM mot Odd 13. mars. For tiden er laget p\u00e5 treningsleir i Spania, og Bakke er med dit. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n14:27\n\n\nVerdenstoer ute av Australian Open\nVerdenstoer Aryna Sabalenka er ute av Australian Open etter \u00e5 ha blitt sl\u00e5tt ut av useedede Kaia Kanepi i 4. runden mandag. \nHviterusseren vant et jevnt f\u00f8rstesett mot estiske Kanepi 7-5, men fikk s\u00e5 problemer.\nKanepi feide gjennom annet sett med 6-2-seier, og med 6-6 i tredjesett m\u00e5tte spillerne ut i tiebreak. Der vant den estiske overraskelsen 10-7, og hun satte dermed opp et m\u00f8te mot polske Iga Swiatek.\nSwiatek, som vant Roland-Garros i 2020, trengte en snuoperasjon for \u00e5 sende rumenske Sorana Cirstea ut av turneringen. Hun vant 5-7, 6-3, 6-3. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n14:22\n\n\nTsitsipas videre i Australian Open etter tennisthriller\nDen greske tennisstjernen Stefanos Tsitsipas trengte fem sett og nesten fire timer p\u00e5 \u00e5 beseire amerikanseren Taylor Fritz i Australian Opens 4. runde.\nF\u00f8rst helt mot slutten avgjorde verdensfireren. Tsitsipas br\u00f8t til 5-4-ledelse i det femte og avgj\u00f8rende settet og kontollerte siden inn til seier.\nI kvartfinalen venter den 11.-seedede italieneren Jannik Sinner p\u00e5 Tsitsipas. Sinner vant tidligere mandag over hjemmeh\u00e5pet Alex de Minaur p\u00e5 hardcourten i Melbourne. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n13:42\n\n\n\u00c5tte smittet i den danske OL-troppen\n\u00c5tte danske ishockeyspillere er rammet av koronasmitte. Det danske ishockeyforbundet (DIU) forventer at de fleste likevel blir klare til vinter-OL i Beijing.\nFire personer p\u00e5 b\u00e5de herre- og kvinnesiden er smittet, opplyser DIU. Blant dem er den utnevnte flaggb\u00e6reren Frans Nielsen.\nKvinnene reiser til Kina med charterfly torsdag, mens herrelaget drar 31. januar, men forbundet \u00e5pner for at enkelte spillere kan reise senere. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n12:54\n\n\nF\u00f8rste positive koronatest fra tilreisende OL-deltaker registrert i Kina\nEn deltaker fra en OL-tropp har testet positivt for koronaviruset ved ankomst i Kina, melder DPA.\nDet er den f\u00f8rste positive testen blant de 153 ut\u00f8verne og lagmedlemmene som er ankommet den kinesiske hovedstaden foran OL.\nI tillegg har tre andre akkrediterte personer som ikke skal delta i lekene, avlagt positiv pr\u00f8ve.\nDet er ogs\u00e5 avdekket to koronatilfeller internt i OL-boblen i Beijing.24. januar\n2022\nkl.\n12:33\n\n\nSmitte i Sveriges EM-tropp \u2013 duo mister den avgj\u00f8rende kampen mot Norge\nKeeper Andreas Palicka og Felix Claar har testet positivt for koronavirus og g\u00e5r glipp av kampen mot Norge, opplyser Sveriges landslag.\nSveriges tropp har v\u00e6rt rammet av koronasmitte ogs\u00e5 tidligere i mesterskapet.\nMax Darj, Daniel Pettersson og Niclas Ekberg har alle testet positivt. Ogs\u00e5 en fysioterapeut er blitt satt ut av viruset. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n12:14\n\n\nMessi fikk signert drakt fra paven\nLionel Messi har mottatt en gul sportstr\u00f8ye med signaturen til pave Frans. Det var en ren byttehandel mellom de to argentinerne.\nMessi fikk overlevert den signerte drakten av den franske biskopen Emmanuel Gobilliard.\n\u00abSom en troende mann har Messi fortalt meg hvor viktig dette var for ham. Vi gjorde en b\u00f8nn sammen\u00bb, skriver Gobilliard p\u00e5 Twitter.\nI oktober mottok 85 \u00e5r gamle pave Frans en drakt med Messis underskrift. Noen m\u00e5neder senere ble gesten gjengjeldt.\nS\u00f8ndag var den argentinske fotballstjernen tilbake for Paris Saint-Germain etter en periode p\u00e5 sidelinjen. Koronasmitte holdt ham ute av laget. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n11:25\n\n\nTi norske alpinister til Schladming og Kronplatz\nNorges Skiforbund sender seks ut\u00f8vere til herrenes verdenscupslal\u00e5m i Schladming og fire til kvinnenes storslal\u00e5mrenn i Kronplatz.\nBegge rennene kj\u00f8res tirsdag. Kvinnene skal i aksjon p\u00e5 dagtid, mens det tradisjonen tro er kveldsrenn i slal\u00e5m i Schladming.\nUttaket, menn: Sebastian Johann Foss Solev\u00e5g (Spjelkavik), Henrik Kristoffersen (R\u00e6lingen), Timon Haugan (Oppdal), Lucas Braathen (B\u00e6rum), Atle Lie McGrath (B\u00e6rum), Alexander Steen Olsen (Kjels\u00e5s).\nKvinner: Ragnhild Mowinckel (Rival), Mina F\u00fcrst Holtmann (B\u00e6rum), Thea Stjernesund (Hakadal), Maria Tviberg (Geilo). (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n09:28\n\n\nLandslagstrener testet positivt\nLandslagstrener i langrenn Arild Monsen har testet positivt p\u00e5 en koronatest ved ankomst Gardermoen etter h\u00f8ydesamling i italienske Seiser Alm. Ole Morten Iversen har testet negativt.\nDet melder Skiforbundet kun f\u00e5 dager f\u00f8r OL.\nAlle l\u00f8pere, trenere og st\u00f8tteapparat, som fortsatt befinner seg i italienske Seiser Alm, testet negativt p\u00e5 hurtigtest s\u00f8ndag kveld og mandag morgen. \nI Seiser Alm er herrenes landslagstrener Eirik Myhr Nossum definert som n\u00e6rkontakt og de mannlige l\u00f8perne trener kun rundt hotellet i dag.24. januar\n2022\nkl.\n09:17\n\n\nMedvedev slet seg til kvartfinale i Melbourne\nDen h\u00f8yest seedede spilleren i Australian Open, Daniil Medvedev, tok seg til kvartfinalen mandag, men seieren var ikke enkel for russeren mot Maxime Cressy.\nVerdenstoeren slo amerikanske Cressy 6-2, 7-6, 6-7, 7\u20135.\nI det fjerde og avgj\u00f8rende settet fulgte de hverandre med \u00e5 holde serven sin fram til det sto 5\u20135. Da gjorde Cressy en av sine mange dobbeltfeil i kampen i tillegg til \u00e5 bomme p\u00e5 en enkel ball framme ved nettet.\nMedvedev hadde mange muligheter til \u00e5 bryte Cressy gjennom kampen, men hadde stort sett problemer. Russeren br\u00f8t ham omsider til 6\u20135 for f\u00f8rste gang siden det f\u00f8rste settet, servet hjem det siste gamet og vant kampen.\nI kvartfinalen venter Felix Auger-Aliassime. Han slo Marin Cilic i fjerde runde tidligere mandag. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n08:49\n\n\nPeng Shuai-budskap forbudt i Australian Open: \u2013 Ynkelig\nArrang\u00f8rene av Australian Open tillater ikke T-skjorter som st\u00f8tter Peng Shuai. Den tidligere verdensstjernen Martina Navratilova (65) reagerer kraftig.\nDet australske tennisforbundet, Tennis Australia, organiserer Grand Slam-turneringen som foreg\u00e5r i Melbourne. Beslutningen forsvares med at det ikke er tillit med bekledning eller bannere som er av politisk art.\nF\u00f8r helgen ba sikkerhetsfolk en tilskuer i Melbourne om \u00e5 fjerne en t-skjorte med teksten: \u00abHvor er Peng Shuai?\u00bb\n\u2013 Det er ynkelig, skriver tidligere verdensener Martina Navratilova p\u00e5 Twitter.\nTennisikonet deltok ogs\u00e5 i studioet til Tennis Channel der hun utbroderte:\n\u2013 Det er ikke et politisk budskap. Det er et budskap om menneskerettigheter. De (arrang\u00f8rene) kapitulerer fullstendig i denne saken og lar kineserne diktere hva de skal gj\u00f8re. Jeg synes det er veldig svakt, sa Navratilova.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n07:50\n\n\nTok seg til Grand Slam-kvartfinale p\u00e5 63. fors\u00f8k\nDen useedede tennisveteranen Alize Cornet tok seg til sin f\u00f8rste kvartfinale i en Grand Slam-turnering da hun beseiret Simona Halep i Australian Open mandag.\nI 33 grader kjempet rumenske Halep og franske Cornet mot hverandre. 32-\u00e5rige Cornet vant til slutt 6-4, 3-6, 6\u20134 i en kamp som varte i over to og en halv time.\nHalep st\u00e5r med to Grand Slam-triumfer i sin karriere.\nCornet m\u00f8ter Danielle Collins i kampen om en semifinale. Collins slo Elise Mertens 4-6, 6-4, 6\u20134 mandag.\nCornets gjennombrudd har latt vente p\u00e5 seg. Hun gjorde sin debut i Grand Slam-sammenheng i French Open i 2005, men hun har aldri tatt seg videre fra den fjerde runden f\u00f8r.\n\u2013 Det f\u00f8les fantastisk etter den duellen jeg hadde med Simona i den varmen. Etter 30 minutter \u00abd\u00f8de\u00bb vi begge, og vi holdt p\u00e5 i to og en halv time, s\u00e5 Cornet.\nI tredje runde slo hun verdenstreer Garbi\u00f1e Muguruza.\nTamarine Tanasugarn fra Thailand hadde den tidligere rekorden for flest kamper f\u00f8r en kvartfinale p\u00e5 Grand Slam-niv\u00e5. Hun kom seg til kvartfinalen i 2008 i sitt 45. fors\u00f8k, skriver nyhetsbyr\u00e5et AP.\nGrand Slam-turneringene i tennis er Australian Open, French Open, Wimbledon og US Open. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n07:09\n\n\nHovland med ny karrierebeste p\u00e5 golfrankingen\nNorges golfess Viktor Hovland er oppe p\u00e5 5.-plass p\u00e5 den ferske verdensrankingen. Det er bestenotering for 24-\u00e5ringen.\nHovland hopper inn foran Xander Schauffele og Justin Thomas p\u00e5 den gjeve lista. John Rahm topper fremdeles foran Collin Morikawa og Patrick Cantlay.\nHovland ble nummer fire i Abu Dhabi-mesterskapet i helgen. Underveis i sisterunden kjempet han om seieren, men en trippelbogey og dobbeltbogey \u00f8dela sjansene for det.\nDenne uken skal Hovland spille i turneringen DP World Tour i Dubai.\nSist uke var Hovland nummer sju p\u00e5 verdensrankingen. Han avsluttet 2021 p\u00e5 8.-plass. H\u00f8yere enn nummer fem har den unge golfstjernen aldri v\u00e6rt.\nHovland avsluttet 2021 med to strake titteltriumfer. Den f\u00f8rste innkasserte han i Mexico, mens den andre kom i Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas. \n\u2013 Det har v\u00e6rt et ganske vilt \u00e5r. Jeg tror og h\u00e5per trenden fortsetter i 2022, sa 24-\u00e5ringen til Discovery. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n06:13\n\n\nChiefs til semifinale etter ellevilt NFL-drama \nPatrick Mahomes f\u00f8rte Kansas City Chiefs til NFL-semifinale i et ellevilt drama mot Buffalo Bills. Det ble 42-36-seier etter forlengning.\nChiefs fikk ballen f\u00f8rst i forlengningen, og det avgjorde en kamp der lagene ikke kunne slutte \u00e5 score. Mahomes' touchdownpasning til Travis Kelce ble vinnerpoengene, etter at Bills og quarterback Josh Allen hadde hatt seieren dypt nede i lomma.\nBare i kampens to siste minutter tok Bills ledelsen to ganger med touchdown, siste gang med 13 sekunder igjen. Chiefs tok ledelsen en gang og utlignet med den aller siste ber\u00f8ringen. 25 poeng i de to siste minuttene er sluttspillrekord.\nAllen kastet fire touchdownpasninger i kampen, samtlige til Gabriel Davis som dermed er den f\u00f8rste med fire TD-mottak i en sluttspillkamp. Totalt hadde Allen ni touchdownpasninger i sluttspillet, men det er Mahomes og Chiefs som f\u00e5r m\u00f8te Cincinnati Bengals i semifinale.\n\u2013 Det var en stor kamp mellom to store lag. Josh spilte r\u00e6va av seg, unnskyld spr\u00e5kbruken, sa Mahomes i TV-intervju rett etter sluttsignalet.\nTom Brady, Aaron Rodgers og Ben Roethlisberger, den gamle garde av quarterback-superstjerner, var feid ut av sluttspillet uten \u00e5 n\u00e6rme seg sitt beste niv\u00e5. S\u00e5 overtok den nye generasjonen rampelyset, og Allen og Mahomes b\u00f8d p\u00e5 en uforglemmelig oppvisning i angrepsspill. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:09\n\n\nGabrielsen ferdig i Toulouse\nMidtstopper Ruben Gabrielsen er enig med den franske fotballklubben Toulouse om \u00e5 terminere kontrakten.\nDet opplyser klubben p\u00e5 sin nettside. I en kort melding takker klubben Gabrielsen for innsatsen.\nGabrielsen har v\u00e6rt p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i h\u00f8stsesongen. Midtstopperen kom til Toulouse for to \u00e5r siden. N\u00e5 kan han forhandle fritt med andre klubber om neste steg i sin fotballkarriere.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:46\n\n\nM\u00e5ll\u00f8st for S\u00f8rloth og Real Sociedad\nReal Sociedad og Getafe spilte 0-0 i spansk toppliga s\u00f8ndag. Alexander S\u00f8rloth spilte en dr\u00f8y time for vertene.\nS\u00f8rloth startet kampen for Sociedad, men markerte seg ikke stort. han ble byttet ut etter en times spill. Dermed gikk han m\u00e5ll\u00f8s av banen i sin 15. ligakamp for sesongen. Han har scoret ett m\u00e5l for Sociedad i ligaen s\u00e5 langt. Det m\u00e5let kom i 2-2-kampen mot Atl\u00e9tico Madrid i oktober.\nNordmannen scoret imidlertid mot Atl\u00e9tico for noen dager siden og bidro til at laget avanserte fra \u00e5ttedelsfinalen i cupen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:10\n\n\nGoggia skadet kneet i fall - h\u00e5per \u00e5 rekke OL\nDen italienske alpinstjernen Sofia Goggia p\u00e5dro seg skader i kneet i det stygge fallet under s\u00f8ndagens super-G. Italieneren har forstuet det venstre kneet og skadet korsb\u00e5ndet hun opererte i 2013, i tillegg til at hun ogs\u00e5 har p\u00e5dratt seg et lite brudd i leggbeinet og en seneskade.\nI en pressemelding fra FIS st\u00e5r det at hun starter rehabiliteringen allerede mandag, og at hun tar sikte p\u00e5 \u00e5 rekke utforrennet i OL i Beijing 15. februar. Goggia er en av de store gullfavorittene til lekene i Kina.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Millionfunnet i skogen i Moss: Saken er oppklart \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Tips fra publikum bidro til en l\u00f8sning p\u00e5 saken. Millionene knyttes til salg av en stor mengde narkotika.", "published_date": "2022-01-24T12:02:24+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/millionfunnet-i-skogen-i-moss_-saken-er-oppklart-1.15825077", "text_body": "Tips fra publikum bidro til en l\u00f8sning p\u00e5 saken. Millionene knyttes til salg av en stor mengde narkotika.I fjor sommer fant to kamerater rundt 2 millioner kroner skjult i en grotte i skogen i Moss.\nN\u00e5 har politiet funnet ut hvordan pengene havnet der. Tips fra publikum om en navngitt person har ledet politiet til en gammel sak om omsetning av en stor mengde narkotika.\nEn mann ble under etterforskningen siktet for \u00abgrov selvvasking\u00bb, ved \u00e5 ha skjult kontanter fra narkotikasalg over en periode p\u00e5 ti \u00e5r.\nSelvvasking er en form for hvitvasking, hvor man sikrer utbytte av egne straffbare handlinger.\n\u2013 Vi var kjent med at han hadde omsatt en stor mengde narkotika og vi visste at det var penger det ikke var gjort rede for. Tipset, knyttet sammen med opplysninger fra den tidligere straffesaken, gjorde at vedkommende i avh\u00f8r erkjente de faktiske forholdene, sier politiadvokat Stian Moltke-Hansen Tveten.\n\n\n\n\nMillionfunnet ble gjort ved V\u00e5penhula i Mossemarka i fjor sommer.\nFoto: Christian Nicolai Bj\u00f8rke/NRK\n\n\nMannen slipper \u00e5 m\u00f8te i retten for \u00e5 ha gjemt pengene.\n\u2013 Han er tidligere straffet for omsetning av narkotika. P\u00e5 grunn av det, og at dette er penger som har ligget i skogen i en god stund, ble det besluttet \u00e5 gi han p\u00e5taleunnlatelse i saken, sier Tveten.\nPolitiet har sl\u00e5tt fast at det n\u00f8yaktige bel\u00f8pet p\u00e5 pengene er 1.998.000 kroner. Disse er inndratt.\nKamerater fant kontanter\nPengene ble funnet ved en tilfeldighet.\n24. juni satt Ole Bisseberg og en kamerat kursen mot en liten grotte i Mossemarka. Grotta huset utstyr for motstandsbevegelsen under 2. verdenskrig.\n\n\n\n\nOle Bisseberg fant kontantene ved en tilfeldighet.\nFoto: Sebastian Nordli / NRK\n\n\nSkjult i fjellet fant kameratene en sekk med flere pakker. De \u00e5pnet en av dem, og den var stappfull av penger.\n\u2013 Jeg lyste med lommelykten inn i hullet og s\u00e5 at det var gjenskinn i noe svart, fortalte Bisseberg til NRK noen dager etter funnet.\n\u2013 Vi ble rimelig sjokkert. Vi sa ikke s\u00e5 mye med det samme og s\u00e5 p\u00e5 hverandre med haka nede p\u00e5 bakken.\nIf\u00f8lge Bisseberg var sedlene datert mellom 1999 og 2004. Kameratene leverte pengene til politiet.\nPolitiet er takknemlige for at kameratene tok kontakt med dem om funnet.\n\u2013 Vi syns det er fint at personer som finner ting, det v\u00e6re seg penger eller andre gjenstander, melder fra til politiet. Det er vi glade for, sier Tveten.\nF\u00e5r finnerl\u00f8nn\nPolitiadvokaten forteller at det er uvanlig at folk kommer over s\u00e5 store summer. Politiet har jobbet teknisk for \u00e5 l\u00f8se saken.\n\u2013 Vi har prim\u00e6rt fokusert p\u00e5 \u00e5 innhente tekniske spor, b\u00e5de knyttet til sedlene og pakkene, hvordan de var pakket inn. Samt unders\u00f8kelser av emballasje og sedlene. Det var klart for politiet tidlig at dette var eldre penger. Vi har innhentet informasjon fra eldre straffesaker, hvor det er penger vi ikke visste hvor var.\n\n\n\n\nKameratene fant kontantene ved en tilfeldighet.\nFoto: Christian Nicolai Bj\u00f8rke/NRK\n\n\nPolitiet slo tidig fast at pengene neppe stammet fra vinningskriminalitet. Tips fra b\u00e5de publikum og interne i politiet l\u00f8ste saken.\nN\u00e5 kan Ole Bisseberg og kameraten vente seg en solid finnerl\u00f8nn.\n\u2013 De vil f\u00e5 utbetalt en finnerl\u00f8nn p\u00e5 10 prosent av bel\u00f8pet. Nesten 100.000 hver.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Avlys eksamen i videreg\u00e5ende skole! \u2013 Ytring", "ingress": "Vi kan ikke ta igjen to \u00e5r med redusert undervisning p\u00e5 noen f\u00e5 m\u00e5neder, der elever og l\u00e6rere g\u00e5r inn og ut av karantene.", "published_date": "2022-01-24T14:09:03+01:00", "url": "https://www.nrk.no/ytring/avlys-eksamen-i-videregaende-skole_-1.15819815", "text_body": "Vi kan ikke ta igjen to \u00e5r med redusert undervisning p\u00e5 noen f\u00e5 m\u00e5neder, der elever og l\u00e6rere g\u00e5r inn og ut av karantene.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nKj\u00e6re utdanningsminister Tonje Brenna og regjeringen: \nVi som er avgangselever p\u00e5 VGS i \u00e5r, har hatt noen sv\u00e6rt turbulente skole\u00e5r. Vi har i lang tid levd med usikkerhet, virusfrykt og en uforutsigbar undervisningssituasjon. \nV\u00e5re \u00e5r p\u00e5 videreg\u00e5ende skole har g\u00e5tt i oppturer og nedturer, men aller mest har vi kjent p\u00e5 nedturene. \nFor de s\u00e5rbare er nok tiltakene i skolen en solid fartshump. Tiltakene gj\u00f8r at man ikke f\u00e5r tilstrekkelig med sosial kontakt og forutsigbarhet i skolegangen og l\u00e6ringen som man helst skulle hatt. \nTiltak som inng\u00e5r i b\u00e5de gult og r\u00f8dt niv\u00e5 i videreg\u00e5ende skole har \u00f8delagt store deler av skolegangen v\u00e5r, og vi som n\u00e5 g\u00e5r siste \u00e5ret, er hardest rammet av alle. \n\n\n\nDere avlyste eksamen i fjor, og det er minst like god grunn til \u00e5 avlyse i \u00e5r ogs\u00e5.\n\n\nTo av v\u00e5re snart tre \u00e5r p\u00e5 videreg\u00e5ende har v\u00e6rt sterkt preget av koronatiltak. \nN\u00e5 har regjeringen i samr\u00e5d med FHI lettet p\u00e5 tiltakene for blant annet VGS, n\u00e5r smitten koker som mest her i landet. \nDet at dere har valgt \u00e5 lette p\u00e5 tiltakene i en tid med rekordh\u00f8y smitte, p\u00e5virker skolesituasjonen og l\u00e6ringsutviklingen v\u00e5r minst like mye som r\u00f8dt niv\u00e5 har gjort. \nL\u00e6rere blir smitta, elever blir smitta, og dermed er vi kun noen f\u00e5 som samtidig er til stede p\u00e5 skolen.\nI og med at vi ikke er p\u00e5 r\u00f8dt niv\u00e5, f\u00e5r de som er hjemme med korona eller annen sykdom dermed heller ingen digital undervisning. \nDet betyr at mange derfor f\u00e5r et d\u00e5rligere undervisningstilbud enn de hadde mens tiltakene var strengere. Da er det vanskelig og nesten meningsl\u00f8st for l\u00e6rerne \u00e5 undervise i nye tema. \n\n\n\nVi som n\u00e5 g\u00e5r siste \u00e5ret, er hardest rammet av alle.\n\n\nDenne situasjonen gj\u00f8r p\u00e5 ingen m\u00e5te at vi blir rustet opp mot v\u00e5reksamen, som dere jobber for at vi avgangselever skal ha. \nDen redselen mange elever fortsatt f\u00f8ler p\u00e5 ved \u00e5 m\u00f8te opp p\u00e5 skolen med 1000 andre elever i en tid med ny smittetopp hver dag, er vond.\nRedselen kommer ikke n\u00f8dvendigvis fordi man er redd for sykdom selv. Vi er unge, og de fleste av oss elever er vaksinert. Men noen unge har ogs\u00e5 d\u00e5rlig helse, og man kan ha syke og svake familiemedlemmer eller venner.\nVi er ogs\u00e5 redde for \u00e5 bli smitta fordi det medf\u00f8rer at vi enda en gang blir sittende hjemme, n\u00e5r vi helst skulle v\u00e6rt p\u00e5 skolen og l\u00e6rt. Denne gangen uten digital undervisning. \nSkolel\u00f8pet v\u00e5rt har v\u00e6rt urettferdig, og l\u00e6ringsutviklingen hos oss elever p\u00e5 disse tre \u00e5rene er ekstremt varierende. \nDere avlyste eksamen i fjor, og det er minst like god grunn til \u00e5 avlyse i \u00e5r ogs\u00e5.\n\u00c5rets avgangskull er vi som har levd lengst med viruset og er blitt hardest rammet av nedstengning og koronatiltak. \n\n\n\nMange f\u00e5r et d\u00e5rligere undervisningstilbud enn de hadde mens tiltakene var strengere.\n\n\nSelv om dere har lettet p\u00e5 tiltakene n\u00e5, lever vi elever p\u00e5 ingen m\u00e5te i en vanlig skolesituasjon. \nVi har ikke mulighet til \u00e5 hente igjen den tapte kunnskapen i de siste m\u00e5nedene av v\u00e5rt skolel\u00f8p. \nVi er ikke rustet. Avlys eksamen!\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 12646  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          12646  Vaksinerte:\n          4\u00a0307\u00a0649 Innlagte n\u00e5:\n          255 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 24.01.2022 107\u00a0173 Smittede siste 7 dager  255 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0307\u00a0649 Vaksinerte  Status for NorgeLyst til \u00e5 skrive? Kontakt gjerne oss i NRK Ytring med ditt innlegg. Retningslinjene finner du her.", "topic": "ytring"}, {"headline": "Ser du hvem som skjuler seg bak Subwoolfer? \u2013 Melodi Grand Prix \u2013 Eurovision Song Contest \u2013 NRK", "ingress": "P\u00e5 Twitter og Jodel spekuleres det n\u00e5 i hvem som er Subwoolfer i MGP. To karer har gjemt seg bak maskene, og vi har gravd litt i identiteten deres.", "published_date": "2022-01-24T12:17:09+01:00", "url": "https://www.nrk.no/mgp/ser-du-hvem-som-skjuler-seg-bak-subwoolfer_-1.15816627", "text_body": "P\u00e5 Twitter og Jodel spekuleres det n\u00e5 i hvem som er Subwoolfer i MGP. To karer har gjemt seg bak maskene, og vi har gravd litt i identiteten deres.Gaute Orm\u00e5sen og Ben Adams, Ylvis-br\u00f8drene og Erik og Kriss, er blant kjendisene folk tror skjuler seg bak maskene. Men ingenting er umulig \u2013 det kan ogs\u00e5 v\u00e6re at det er to helt ukjente mennesker.\nVi har f\u00e5tt lov \u00e5 grave litt i identiteten deres, og har f\u00e5tt stille dem \u00abti sp\u00f8rsm\u00e5l\u00bb. Her er svarene vi fikk.\n\nSpill av lydTrykk for \u00e5 h\u00f8re l\u00e5ten til Subwoolfer\n\n\n\nHvem er egentlig Keith og Jim?\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nSubwoolfer best\u00e5r av br\u00f8drene Keith og Jim som m\u00f8ttes for 4,5 milliarder \u00e5r siden, da m\u00e5nen var en egen planet. Siden da har de erobret hver eneste planet i universet med musikken sin, og er dermed det st\u00f8rste bandet i galaksen \u2013 noensinne.\n\n\n\n1. Hvordan er det \u00e5 v\u00e6re med i MGP?\nMGP er naturligvis en glede \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5, det er jo den mest prestisjefulle scenen i hele universet!\n2. Har dere v\u00e6rt med p\u00e5 et slikt show som MGP f\u00f8r?\nVi er jo universets st\u00f8rste band og har v\u00e6rt med p\u00e5 hver eneste musikkonkurranse i hele galaksen, og selvf\u00f8lgelig har vi vunnet alle. Vi vant b\u00e5de, X-Y og Z- Faktor p\u00e5 Saturn. Den st\u00f8rste scenen var enorm. Den likner p\u00e5 den vi har i musikkvideoen v\u00e5res! Den m\u00e5 dere se, for Jim er s\u00e5 flink til \u00e5 danse der. \n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\n3. Har dere st\u00e5tt p\u00e5 en stor scene f\u00f8r? Vi har v\u00e6rt aktive i flere milliarder \u00e5r, s\u00e5 vi har jo gjort dette noen ganger n\u00e5, men tyngdekraften her p\u00e5 jorden var litt annerledes, s\u00e5 det har v\u00e6rt litt utfordringer med \u00e5 utf\u00f8re bevegelser slik som vi pleier. Keith pleier \u00e5 kunne hoppe mye h\u00f8yere.\nHar vi sett dere p\u00e5 TV f\u00f8r? Selvf\u00f8lgelig har dere sett oss p\u00e5 TV, vi er jo galaksens st\u00f8rste band, s\u00e5 det skulle jo bare mangle. \n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\n4. Er dere klare for \u00e5 underholde? Vi er klare for \u00e5 underholde. Keith har \u00f8vd ekstra mye p\u00e5 dansen v\u00e5r, og p\u00e5 den ene \u00f8velsen ble han s\u00e5 st\u00f8l i armen at han ikke klarte \u00e5 danse p\u00e5 flere dager. Jim synes skogen p\u00e5 jorden er fin, for s\u00e5nn har vi ikke p\u00e5 m\u00e5nen. Jeg tror ulvene p\u00e5 jorden ogs\u00e5 er veldig spent p\u00e5 MGP, for de har supersonisk h\u00f8rsel og har lenge fors\u00f8kt \u00e5 synge med, der de har hylt mot m\u00e5nen! \n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\n5. Er dere br\u00f8dre? Vi er br\u00f8dre, det har vi alltid v\u00e6rt. Det som er litt spesielt akkurat n\u00e5 er at n\u00e5r vi lander p\u00e5 en ny planet s\u00e5 kopierer vi adferden til det f\u00f8rste vesenet vi m\u00f8ter, mens jeg var heldig nok til \u00e5 rekvirere en jordboer til \u00e5 bli oversetter, s\u00e5 traff Jim et eller annet dyr da vi landa i skogen oppi her, s\u00e5 n\u00e5 er det litt vanskelig \u00e5 snakke sammen bare. \n6. Det sirkulerer en del spekulasjoner om dere. Hva tenker dere om det, og er det noen som har gjettet riktig s\u00e5 langt? Ja, det er klart det blir mange spekulasjoner om oss, det spekuleres i om vi har flere sanger og de lurer p\u00e5 om de ogs\u00e5 kommer til \u00e5 handle om ulver og bananer, men det kan vi ikke si enn\u00e5. Men vi lover at det kan bli magisk! Joda vi har flere sanger som allerede er megahits p\u00e5 andre planeter og som vi gleder oss til \u00e5 slippe p\u00e5 jorden! \n7. N\u00e5r kommer dere til \u00e5 ta av dere maskene og vise identiteten deres? Hvilke masker? Vi er jo Keith og Jim.\n8. Har dere spilt i utlandet f\u00f8r? Give The Wolf a Banana er en sang med en dyp og meningsfylt tekst, basert p\u00e5 ekte hendelser fra jorden. Den betyr veldig mye for oss! Pluss at den har navnene v\u00e5re i seg. Vi syntes s\u00e5 synd p\u00e5 alle menneskene som ikke t\u00f8r \u00e5 la sine bestem\u00f8dre v\u00e6re alene i skogen, og da kom vi p\u00e5 en genial ide. Hvorfor kan man ikke bare gi bananer til ulvene \u2013 s\u00e5 kan man redde livet til en bestemor eller to!?\n9. Er dere klare for Eurovision om dere kommer s\u00e5 langt? N\u00e5r vi vinner s\u00e5 har vi tenkt til \u00e5 feire med det dere jordboere liker aller best. Vi m\u00f8tte en veldig engasjert kar oppi skogen her, Paul Jefferson mener jeg \u00e5 huske at han het. Han sa vi m\u00e5tte smake Eventyrbrus, for det er det beste som finnes. \nBle du noe klokere?\n\n\n\n\n        Hvem tror du Subwoolfer er?\n      \n\n\n\nErik og Kriss\nKarpe\nYlvis\nHerman Flesvig og Robert Stoltenberg\nGaute Orm\u00e5sen og Ben Adams\nMartin Beyer-Olsen og Lars Berrum\n\nVis resultat\n\n\n\n\n\nLes ogs\u00e5:\n\nKoronakrise i MGP\nDisse skal v\u00e6re med i MGP\nLily L\u00f6we: Fra \u00abR\u00e5debank\u00bb til MGPSubwoolfer best\u00e5r av br\u00f8drene Keith og Jim som m\u00f8ttes for 4,5 milliarder \u00e5r siden, da m\u00e5nen var en egen planet. Siden da har de erobret hver eneste planet i universet med musikken sin, og er dermed det st\u00f8rste bandet i galaksen \u2013 noensinne.", "topic": "mgp"}, {"headline": "FHI-studie: 73 prosent lavere risiko for innleggelse med omikron \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Smittede med omikron-varianten hadde 73 prosent lavere risiko for sykehusinnleggelse sammenlignet med deltavarianten, viser ny FHI-studie.", "published_date": "2022-01-24T14:44:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/fhi-studie_-73-prosent-lavere-risiko-for-innleggelse-med-omikron-1.15825211", "text_body": "Smittede med omikron-varianten hadde 73 prosent lavere risiko for sykehusinnleggelse sammenlignet med deltavarianten, viser ny FHI-studie.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Funnene bidrar til \u00f8kt kunnskap og viser at det er lavere risiko for alvorlig sykdom blant personer smittet med omikron enn med deltavarianten. Dette er i tr\u00e5d med resultater presentert i rapporter fra en rekke land, sier avdelingsdirekt\u00f8r Line Vold i FHI i en pressemelding.\nSmitten skyter i v\u00e6ret\nStudien er basert p\u00e5 39.524 omikron-smittede i Norge som testet positivt mellom 6. desember i fjor og 9. januar i \u00e5r.\n91 av de smittede i studien ble innlagt.\nStudien er enda ikke fagfellevurdert, og er publisert i en s\u00e5kalt preprint.\nDe siste ukene har smittetallene skutt i v\u00e6ret i Norge, samtidig som antall innlagte har g\u00e5tt ned sammenlignet med toppen i desember i fjor:\n\n\n\n\n\nTo doser kan gi d\u00e5rligere beskyttelse\nForskerne fant at bare 1 eller 2 vaksinedoser ga noe mindre reduksjon i risiko for sykehusinnleggelse sammenlignet med deltavarianten.\nReduksjonen i risiko for innleggelse var omtrent like god for de som har f\u00e5tt 3 vaksinedoser sammenlignet med uvaksinerte, med 86 prosent reduksjon for omikron og 88 prosent reduksjon for delta.\nMen fordi omikronvarianten er mye mer smittsom, advarer FHI om at belastningen p\u00e5 sykehus likevel kan bli betydelig.\n\n\n\n\nFoto: Even Bj\u00f8rings\u00f8y Johnsen / NRK\n\n\n\u2013 Den lavere risikoen for sykehusinnleggelse knyttet til omikron inneb\u00e6rer ikke n\u00f8dvendigvis at vi forventer en redusert belastning for sykehussektoren. Man m\u00e5 ogs\u00e5 ta hensyn til at omikron er mer smittsom enn delta, samt at vaksineeffekten ser ut til \u00e5 v\u00e6re lavere mot omikron, sier Vold.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 12646  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          12646  Vaksinerte:\n          4\u00a0307\u00a0649 Innlagte n\u00e5:\n          255 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 24.01.2022 107\u00a0173 Smittede siste 7 dager  255 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0307\u00a0649 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "norge"}, {"headline": "Staten vil ikkje reversere omstridd turnuskrav \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Helsedepartementet vil ikkje endre p\u00e5 regelen som gjer at danske legar flyttar fr\u00e5 Noreg. P\u00e5 same tid er det strid om regelen bryt med E\u00d8S-avtalen.", "published_date": "2022-01-24T13:42:37+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/staten-vil-ikkje-reversere-omstridd-turnuskrav-1.15818613", "text_body": "Helsedepartementet vil ikkje endre p\u00e5 regelen som gjer at danske legar flyttar fr\u00e5 Noreg. P\u00e5 same tid er det strid om regelen bryt med E\u00d8S-avtalen.\u2013 Vi jobbar systematisk med forslag til korleis vi kan forbetre fastlegeordninga, men vi kan ikkje l\u00f8yse det ved \u00e5 lempe p\u00e5 kvaliteten til spesialistutdanninga, seier statssekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet, Ole Henrik Krat Bj\u00f8rkholt (Ap).\nMed det parkerer han h\u00e5pet til den danske legen Abdinasir Hussein, som jobbar som lege i F\u00f8rde. Enn s\u00e5 lenge.\nFor i mai er det slutt.\nForklaringa er ein ny regel fr\u00e5 2019 som ikkje godtar hans danske turnusteneste, men krev at han ogs\u00e5 gjennomf\u00f8rer ein norsk turnus.\n\u2013 Eg tykkjer det er rart n\u00e5r vi samstundes snakkar om ei fastlegekrise, seier han.\nNRK har dei siste vekene fortalt om fleire danske legar som vurderer \u00e5 flytte eller allereie har reist attende til heimlandet p\u00e5 grunn av det nye kravet.\n\u2013 Absurd og eit eksempel p\u00e5 at styresmaktene ikkje forst\u00e5r kva det er bruke sunn fornuft, seier J\u00f8rgen Skavlan, ogs\u00e5 kjent som \u00abNoregs mest popul\u00e6re fastlege\u00bb.\nI alt er det 28.659 yrkesaktive legar i Noreg under 70 \u00e5r (per 20. april 2020). Nesten halvparten av desse (43,5 prosent) er utdanna i utlandet.\n\n\nYrkesaktive leger i Norge\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n* Det er 82,6 % norske statsborgerne (n = 23 674) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge per 20. april 2020.Av disse norske statsborgerne er 66,8 % utdannet i Norge if\u00f8lge v\u00e5re data, 15 791 av 23 674, mens 7 883 eller 33,2 % er utdannet i utlandet.  * Av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge er 17,3 % utenlandske statsborgerne (n = 4 985)av disse er 5,9 % utdannet i Norge (som blant disse kommer p\u00e5 femteplass med 295 av 4 985) og 94,1 % utdannet i utlandet, 4 690 av 4 985.  * Samlet sett er det dermed, uavhengig av statsborgerskap, 56,5 % (n = 16 190) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge, som er utdannet i Norgemens 43,5 % (n = 12 469) er utdannet i utlandet, flest i Polen, 21,5 % av de utenlansk utdannede (n = 2 686), dernest Tyskland, Ungarn, Danmark, Sverige, Slovakia, Tsjekkia, Irland, Russlad, Serbia, Nederland, Romania, Storbritannia, Litauen og Latvia, i denne rekkef\u00f8lgen.\nKilde: Legeforeningen\n\n\n\n\n\n\n\nIKKJE KVALITETEN: \u2013 Eg \u00f8nsker \u00e5 understreke at denne situasjonen ikkje har oppst\u00e5tt fordi det er tvil om kvaliteten p\u00e5 dei danske medisinutdanningane, seier helse- og omsorgsminister Ingvild Kjerkol (Ap).\n\nFoto: Even Bj\u00f8rings\u00f8y Johnsen / NRK\n\n\n\nKan vere i strid med E\u00d8S-avtalen\nRegelendringa er motivert av eit \u00f8nske om \u00e5 heve kompetansen blant legar i spesialisering \u00absidan kommunane m\u00e5 yte meir komplekse helse- og omsorgstenester\u00bb.\nMen motstanden er stor, og blant legar i f\u00f8rstelinja vert det hevda at \u00abvi har ikkje r\u00e5d til \u00e5 stille slike formalkrav\u00bb og at \u00abdet beste vert det godes fiende\u00bb.\n\nLegeutdanning i Noreg og Danmark\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nLegeutdanninga i Noreg\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, s\u00f8kjer ein Helsedirektoratet om autorisasjon som lege.\nDei fleste vidareutdannar seg som spesialist. Spesialistutdanninga er delt i tre delar.\nF\u00f8rste del blir kalla \u00abLIS 1\u00bb, som st\u00e5r for lege i spesialisering del 1.\n\u00abLIS 1\u00bb er felles for alle spesialiseringar og har erstatta den tidlegare turnustenesta. Den best\u00e5r framleis av praksis p\u00e5 sjukehus og i den kommunale helse- og omsorgstenesta.\nTotalt er praksisen i eitt og eit halvt \u00e5r.\n\nLegeutdanninga i Danmark\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, f\u00e5r ein autorisasjon som lege. For \u00e5 f\u00e5 sj\u00f8lvstendig virke m\u00e5 ein gjennomf\u00f8ra klinisk basisutdanning (KBU). Denne best\u00e5r av praksis p\u00e5 eit sjukehus, medisinsk eller kirurgisk avdeling, og allmennpraksis eller p\u00e5 psykiatrisk avdeling.\nTotalt er praksisen eitt \u00e5r.\nEtter er gjennomf\u00f8rt turnusteneste, og at ein har f\u00e5tt autorisasjon som lege i Danmark, m\u00e5 ein s\u00f8kja om autorisasjon som lege i Noreg,\nEtter ein har f\u00e5tt autorisasjon, m\u00e5 ein s\u00f8kja \u00abLIS 1\u00bb.\n\nLegeforeningen har i fleire rundar bedt helsemyndigheitene om \u00e5 endre forvaltningspraksis slik at praksisteneste (slik som KBU) fr\u00e5 andre E\u00d8S-land kan vurderast som teljande mot LIS 1.\nDet sentrale sp\u00f8rsm\u00e5let i saka er lovlegheita av det norske regelverket som fastset krav om LIS 1 som vilk\u00e5r for LIS 2/3, jf. spesialistforskrifta \u00a7 18, som if\u00f8lge Helsedirektoratet gjeld for alle legar uavhengig av utdanningsland.\nLegeforeningen har argumentert for at det norske regelverket som krev LIS 1 for legar med praksisteneste fr\u00e5 andre E\u00d8S-land m\u00e5 vere i strid med E\u00d8S-avtalens regler om dei fire fridomar.\n\n\n\nLegeforeningen har difor bedt helsemyndigheitene om \u00e5 endre praksis. \nI tillegg til \u00e5 drive politisk p\u00e5verknad har dei utfordra departementet p\u00e5 det juridiske grunnlaget for den nye praksisen. \nLegeforeningens p\u00e5stand er at det nye kravet strider med E\u00d8S-avtalen om dei fire fridomar.\n\u2013 Vi registrerer at departementet ikkje kommenterer dette i sitt svar til oss, seier Kristin Kornelia Utne i Legeforeningen.\nDepartementet, p\u00e5 sin side, meiner dei har dr\u00f8fta sp\u00f8rsm\u00e5let n\u00e5r dei skriv at \u00abdette (er) ikkje eit sp\u00f8rsm\u00e5l om godkjenning av yrkeskvalifikasjonar, men eit sp\u00f8rsm\u00e5l om akademisk innpassing.\u00bb\nStatssekret\u00e6r Krat Bj\u00f8rkholt utdjupar: \n\u2013 Det s\u00f8kjast ikkje om tilgang til eit lovregulert yrke, men om \u00e5 kome inn p\u00e5 ein spesiell stad i spesialistutdanninga. Akademisk godkjenning er verken regulert av direktivet eller av E\u00d8S-avtalen.\n\u2013 Dei reelle kvalifikasjonane som skal leggjast til grunn\nHilde Ellingsen, partnar i Advokatfirmaet Lund & Co, er ekspert i E\u00d8S-rett.\n\u2013 Det er klar praksis fr\u00e5 EU- og EFTA-domstolen at kvalifikasjonar erverva i andre EU/E\u00d8S-statar skal bli godkjent i den grad dei svarer til det som krevjast i Noreg. Det er dei reelle kvalifikasjonane til s\u00f8karen som skal leggjast til grunn, uavhengig av formelle merkelappar, seier ho. \nSenioradvokat og E\u00d8S-ekspert Dag S\u00f8rlie Lund viser til ein fersk uttale fr\u00e5 EFTA-domstolen i den s\u00e5kalla Lindberg-saka (som gjeld tannlegeutdanning). \n\u2013 Der g\u00e5r det klart fram at det skal skje ein konkret vurdering i kvart enkelt tilfelle, seier han.\n\u2013 Og om utdanninga ikkje er lik nok, m\u00e5 staten grunngje kva som eventuelt manglar.\nHelse- og omsorgsminister Ingvild Kjerkol (Ap) har tidlegare sagt at ho vil \u00abunderstreke at denne situasjonen ikkje har oppst\u00e5tt fordi det er tvil om kvaliteten p\u00e5 dei danske medisinutdanningane\u00bb.\n\n\n\n\nI STRID: Legeforeningens meiner kravet om \u00abLIS1\u00bb strider med E\u00d8S-avtalen. \u2013 Vi registrerer at departementet ikkje kommenterer dette, seier Kristin Kornelia Utne i Legeforeningen.\nFoto: Michaela Klouda / Yngre legers forening\n\n\n\n\n\nE\u00d8S-avtalen\n\n\n\n\nFoto: Roger Sevrin Bruland / NRK\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nE\u00d8S-avtalen mellom EU og EFTA gir Norge, Island og Liechtenstein adgang til EUs indre marked.\nNorge skrev under avtalen i 1992, og den tr\u00e5dte i kraft i 1994.\nI prinsippet skal \u00abde fire friheter\u00bb (varer, arbeidskraft, tjenester og kapital) flyte fritt over grensene.\nUnder EU-utvidelsen i 2003 ble en ny E\u00d8S-avtale fremforhandlet, og Norge m\u00e5tte blant annet forplikte seg til \u00e5 betale 1,7 milliarder kroner i \u00e5rlig bidrag til sosial utjevnning i de nye EU-landene.\nI 2007 ble avtalen utvidet da EU ble utvidet med Romania og Bulgaria. Avtalen ble videre utvidet da Kroatia ble medlem i 2013. \nNorge dekker rundt 97 prosent av bidragene fra EFTA-siden. I perioden 2009-2014 utgj\u00f8r dette cirka 3 milliarder kroner per \u00e5r. Totalt er det snakk om 15 milliarder kroner for fem\u00e5rsperioden.\nInnev\u00e6rende periode er det er de 16 fattigste landene i EU som f\u00e5r st\u00f8tte.\nPolen f\u00e5r mest, omlag 5 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode.\nRomania f\u00e5r andre mest, omlag 2,6 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode. \n\nKilde: Store norske leksikon (snl.no), regjeringen.no\n\n\n\n\u2013 Respektlaust overfor danske legar\nI alt er det 130.000 nordmenn som manglar fastlege, og halvparten av kommunane seier at dei har store utfordringar med \u00e5 skaffe nok helsepersonell.\nKommuneoverlege i H\u00f8yanger, Kristine Brix Longfellow, stiller seg uforst\u00e5ande til det som skjer.\n\u2013 Her har dei gjort noko som ikkje er gjennomtenkt i ein periode med fastlegemangel. Dette er respektlaust overfor danske legar med god erfaring og kompetanse, seier ho.\n\nHei!Har du tanker om saken du har lest, eller innspill til noe jeg b\u00f8r vite om? Send meg en e-post!H\u00e5vard NyhusVaktsjefSend meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNy regel gjer at dansk legepar m\u00e5 pakke og reise* Det er 82,6 % norske statsborgerne (n = 23 674) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge per 20. april 2020.Av disse norske statsborgerne er 66,8 % utdannet i Norge if\u00f8lge v\u00e5re data, 15 791 av 23 674, mens 7 883 eller 33,2 % er utdannet i utlandet.  * Av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge er 17,3 % utenlandske statsborgerne (n = 4 985)av disse er 5,9 % utdannet i Norge (som blant disse kommer p\u00e5 femteplass med 295 av 4 985) og 94,1 % utdannet i utlandet, 4 690 av 4 985.  * Samlet sett er det dermed, uavhengig av statsborgerskap, 56,5 % (n = 16 190) av de 28 659 yrkesaktive legene under 70 \u00e5r i Norge, som er utdannet i Norgemens 43,5 % (n = 12 469) er utdannet i utlandet, flest i Polen, 21,5 % av de utenlansk utdannede (n = 2 686), dernest Tyskland, Ungarn, Danmark, Sverige, Slovakia, Tsjekkia, Irland, Russlad, Serbia, Nederland, Romania, Storbritannia, Litauen og Latvia, i denne rekkef\u00f8lgen.\nKilde: LegeforeningenLegeutdanninga i Noreg\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, s\u00f8kjer ein Helsedirektoratet om autorisasjon som lege.\nDei fleste vidareutdannar seg som spesialist. Spesialistutdanninga er delt i tre delar.\nF\u00f8rste del blir kalla \u00abLIS 1\u00bb, som st\u00e5r for lege i spesialisering del 1.\n\u00abLIS 1\u00bb er felles for alle spesialiseringar og har erstatta den tidlegare turnustenesta. Den best\u00e5r framleis av praksis p\u00e5 sjukehus og i den kommunale helse- og omsorgstenesta.\nTotalt er praksisen i eitt og eit halvt \u00e5r.\n\nLegeutdanninga i Danmark\n\nUtdanninga er seks\u00e5rig.\nEtter seks \u00e5r med utdanning, f\u00e5r ein autorisasjon som lege. For \u00e5 f\u00e5 sj\u00f8lvstendig virke m\u00e5 ein gjennomf\u00f8ra klinisk basisutdanning (KBU). Denne best\u00e5r av praksis p\u00e5 eit sjukehus, medisinsk eller kirurgisk avdeling, og allmennpraksis eller p\u00e5 psykiatrisk avdeling.\nTotalt er praksisen eitt \u00e5r.\nEtter er gjennomf\u00f8rt turnusteneste, og at ein har f\u00e5tt autorisasjon som lege i Danmark, m\u00e5 ein s\u00f8kja om autorisasjon som lege i Noreg,\nEtter ein har f\u00e5tt autorisasjon, m\u00e5 ein s\u00f8kja \u00abLIS 1\u00bb.\n\nLegeforeningen har i fleire rundar bedt helsemyndigheitene om \u00e5 endre forvaltningspraksis slik at praksisteneste (slik som KBU) fr\u00e5 andre E\u00d8S-land kan vurderast som teljande mot LIS 1.\nDet sentrale sp\u00f8rsm\u00e5let i saka er lovlegheita av det norske regelverket som fastset krav om LIS 1 som vilk\u00e5r for LIS 2/3, jf. spesialistforskrifta \u00a7 18, som if\u00f8lge Helsedirektoratet gjeld for alle legar uavhengig av utdanningsland.\nLegeforeningen har argumentert for at det norske regelverket som krev LIS 1 for legar med praksisteneste fr\u00e5 andre E\u00d8S-land m\u00e5 vere i strid med E\u00d8S-avtalens regler om dei fire fridomar.E\u00d8S-avtalen mellom EU og EFTA gir Norge, Island og Liechtenstein adgang til EUs indre marked.\nNorge skrev under avtalen i 1992, og den tr\u00e5dte i kraft i 1994.\nI prinsippet skal \u00abde fire friheter\u00bb (varer, arbeidskraft, tjenester og kapital) flyte fritt over grensene.\nUnder EU-utvidelsen i 2003 ble en ny E\u00d8S-avtale fremforhandlet, og Norge m\u00e5tte blant annet forplikte seg til \u00e5 betale 1,7 milliarder kroner i \u00e5rlig bidrag til sosial utjevnning i de nye EU-landene.\nI 2007 ble avtalen utvidet da EU ble utvidet med Romania og Bulgaria. Avtalen ble videre utvidet da Kroatia ble medlem i 2013. \nNorge dekker rundt 97 prosent av bidragene fra EFTA-siden. I perioden 2009-2014 utgj\u00f8r dette cirka 3 milliarder kroner per \u00e5r. Totalt er det snakk om 15 milliarder kroner for fem\u00e5rsperioden.\nInnev\u00e6rende periode er det er de 16 fattigste landene i EU som f\u00e5r st\u00f8tte.\nPolen f\u00e5r mest, omlag 5 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode.\nRomania f\u00e5r andre mest, omlag 2,6 milliarder kroner i innev\u00e6rende fem\u00e5rsperiode. \n\nKilde: Store norske leksikon (snl.no), regjeringen.no", "topic": "vestland"}, {"headline": "Taliban-topp til NRK: Har ikke arrestert kvinneaktivister \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Taliban avviser at de har arrestert de to aktivistene Tamana Zaryabi Paryani og Parawana Ibrahimkhel. \u2013 Samtale m\u00e5 v\u00e6re sannferdige hvis det skal v\u00e6re noen vits i \u00e5 fortsette, sier kvinnelig menneskerettighets-aktivist.", "published_date": "2022-01-24T08:12:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/taliban-topp-til-nrk_-har-ikke-arrestert-kvinneaktivister-1.15824491", "text_body": "Taliban avviser at de har arrestert de to aktivistene Tamana Zaryabi Paryani og Parawana Ibrahimkhel. \u2013 Samtale m\u00e5 v\u00e6re sannferdige hvis det skal v\u00e6re noen vits i \u00e5 fortsette, sier kvinnelig menneskerettighets-aktivist.\u2013 Vi oppfordrer Taliban til \u00e5 komme med informasjon om de to kvinnene og sikre alle afghaneres rettigheter, skriver FNs politiske oppdrag i Afghanistan (UNAMA) p\u00e5 Twitter.\n\n\n\n\nFoto: Skjermbilde\n\n\n\nUnder samtalene med Taliban som foreg\u00e5r i Oslo i disse dager, ble arrestasjonen av to afghanske kvinner i forrige uke brakt p\u00e5 bane.\nEn av de kvinnelige aktivistene truet med \u00e5 forlate m\u00f8tet og prosessen dersom de to kvinnene ikke blir l\u00f8slatt.\nSier Taliban ikke kjenner til arrestasjon\nTaliban-delegat Shafi Azam avviser anklagene om at Taliban er involvert i arrestasjonen av de to kvinnene.\nTamana Zaryabi Paryani var en av rundt 25 kvinner som sist s\u00f8ndag deltok i en demonstrasjon i hovedstaden Kabul for \u00e5 protestere mot Talibans krav om at alle kvinner m\u00e5 b\u00e6re hijab offentlig.\nKort tid f\u00f8r p\u00e5gripelsen, la Paryani ut en kort video i sosiale medier der hun skriker etter hjelp og forteller at Taliban dundrer p\u00e5 d\u00f8ra hennes.\nEt \u00f8yenvitne har fortalt nyhetsbyr\u00e5et AP at minst ti bev\u00e6pnede menn arresterte Paryani og tre andre personer.\nTaliban-delegat Shafi Azam mener at kvinnene gjemmer seg, og at de gj\u00f8r dette for \u00e5 f\u00e5 asyl i et annet land. Azam sier at regjeringen ikke vet noen ting om situasjonen.\n\u2013 De er ikke i Talibans fengsel, sier Azam til NRK.\n\u2013 Men hvis kvinnene slippes fri, vil de da kunne demonstrere den neste s\u00f8ndagen etter de er sluppet fri?\n\u2013 Da b\u00f8r de bli spurt om hva som var grunnen til at de gjemte seg. Vi respekterer at kvinner demonstrerer. De har lov til \u00e5 heve stemmen for rettighetene sine, men de b\u00f8r ikke trosse religi\u00f8se og kulturelle regler.\n\u2013 I andre land er det ogs\u00e5 regler for demonstrasjoner og protester. Hvis de respekterer reglene og verdiene til nasjonen, vil ingen stoppe dem, sier Azam.\n\n\n\n\nI oktober i fjor demonstrerte disse kvinnene for retten til utdanning inne p\u00e5 en privat skole i Kabul. \nFoto: Ahmad Halabisaz / AP\n\n\n\nTror ikke p\u00e5 dem\n\u2013 Selvf\u00f8lgelig ikke, sier menneskerettighets-aktivisten Mahbouba Seraj n\u00e5r hun blir spurt om hun stoler p\u00e5 Taliban som hevder at de ikke kjenner til at de to kvinnene skal v\u00e6re arrestert.\n\u2013 Selvf\u00f8lgelig ikke. Fordi jeg vet at de er det. Og de m\u00e5 settes fri, sier hun bestemt.\nSeraj deltar i samtalene med de afghanske makthaverne.\nHun understreker at tilliten ryker hvis Taliban fortsetter \u00e5 nekte for arrestasjonene, og understreker at samtalene m\u00e5 v\u00e6re sannferdige hvis det skal v\u00e6re noe vits i \u00e5 fortsette.\n\n\n\n\nMahbouba Seraj h\u00e5per samtalene vil gi en bedring til det afghanske folket. \nFoto: NRK\n\n\n\nMahbouba Seraj sier at hun vil fortsette \u00e5 snakke med representantene fra Taliban fordi hun tror p\u00e5 \u00e5 holde kontakten, \u00e5 ha kommunikasjon.\n\u2013 Hvis ikke jeg sitter der, hvem blir da sittende i mitt sted? sier hun til NRK.\nSeraj sier hun har h\u00e5p og tror at samtalene vil f\u00f8re frem. Hun er usikker p\u00e5 hva det skal v\u00e6re, men h\u00e5per at de i det minste vil f\u00f8re til en form for forst\u00e5else.\n\u2013 Det m\u00e5 en bedring for det afghanske folket. Hvis ikke, er det ingen vits. Jeg gj\u00f8r ikke dette for min egen skyld, og det h\u00e5per jeg at ikke de gj\u00f8r heller, sier hun.\nHun tror det er mulig \u00e5 p\u00e5virke Taliban og tror ogs\u00e5 p\u00e5 dem n\u00e5r de sier de vil tillate utdanning for kvinner utover barneskole.\n\nLes ogs\u00e5:  \n\n\n\nAfghanistan: Alle gutteskoler \u00e5pner. Taust om jentene.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 04:11 \n\n\nSpill av\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nViser til kulturforskjeller\nEt sentralt tema som diskuteres under forhandlingene, er nettopp kvinners rettigheter.\nTaliban forbyr kvinner \u00e5 reise lenger enn 72 kilometer uten mannlig f\u00f8lge. Shafi Azam forklarer at det er p\u00e5 grunn av den afghanske kulturen, og vanene og verdiene til befolkningen.\n\nLes ogs\u00e5:\n\n\n\nSonia (33) ble pisket av Taliban\n\n\n\n\n\n\u2013 Kulturen i Norge, Kabul og distriktene i Afghanistan er totalt forskjellig, sier Azam.\nHan forklarer at reglene er annerledes i byene, der flere kvinner har utdanning.\n\u2013 Kan urbane kvinner reise s\u00e5 mye de vil? \nAzam svarer ikke direkte p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let, og sier at reglene er som de er p\u00e5 grunn av Islam og kultur, og at regjeringen kan diskutere reglene.\n\n\n\n\nS\u00f8ndag 16. januar demonstrerte flere kvinner i Kabul. \nFoto: WAKIL KOHSAR / AFP\n\n\n\nT\u00f8ff situasjon\nShafi Azam forklarer at de gjennomf\u00f8rer forhandlingene fordi de \u00f8nsker internasjonal hjelp til \u00e5 l\u00f8se \u00f8konomiske problemer.\nHan sier at den n\u00e5v\u00e6rende situasjonen er t\u00f8ff. Regjeringen har ikke r\u00e5d til \u00e5 l\u00f8nne ansatte i helsevesenet, eller kj\u00f8pe medisinsk utstyr.\nFlere skoler har stengt p\u00e5 grunn av situasjonen.\n\u2013 Den nye regjeringen er klar for \u00e5 akseptere de verdiene som er akseptable for internasjonale samfunn. Jeg synes det er et positivt signal. Det b\u00f8r st\u00f8ttes, ikke straffes, sier Azam. \n\nLes ogs\u00e5: \n\n\n\nFN vil betale Taliban 6 millioner dollar for beskyttelse\n\n\n\n\nHan er takknemlig for turen til Norge.\n\u2013 De har lagd en scene der vi kan bli h\u00f8rt, sier han.\nF\u00f8lg utviklingen i NRKs Nyhetssenter:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTaliban i Norge for \u00e5 forhandle\n\nNorge har invitert representanter for Taliban til Oslo 23. til 25. januar 2022 for m\u00f8ter med norske myndigheter, representanter for det internasjonale samfunn og andre afghanere med bakgrunn fra det sivile samfunn", "topic": "urix"}, {"headline": "Julian Assange f\u00e5r ankesak behandlet \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Wikileaks-grunnleggeren Julian Assange f\u00e5r anke utleveringen til USA. Kj\u00e6resten hans sier til NRK at hun frykter han vil d\u00f8 i fengsel.", "published_date": "2022-01-24T07:26:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/ny-rettsavgjorelse-om-julian-assange-1.15824071", "text_body": "Wikileaks-grunnleggeren Julian Assange f\u00e5r anke utleveringen til USA. Kj\u00e6resten hans sier til NRK at hun frykter han vil d\u00f8 i fengsel.Julian Assange f\u00e5r lov til \u00e5 anke utleveringen til USA til britisk h\u00f8yesterett, melder nyhetsbyr\u00e5et Reuters.\nDermed blir han forel\u00f8pig ikke utlevert, slik den britiske lagmannsretten avgjorde.\nI USA er han tiltalt p\u00e5 18 punkter, inkludert brudd p\u00e5 spionloven. Han risikerer en fengselsstraff p\u00e5 opptil 175 \u00e5r der.\nI desember opphevet lagmannsretten en kjennelse om at han ikke skulle utleveres p\u00e5 grunn av problemer med hans mentale helse, samt risiko for at han ville beg\u00e5 selvmord.\nNRK m\u00f8tte en alvorstynget Stella Morris i London i forkant av kjennelsen. Hun kjemper for livet til sin kommende ektemann. Men det st\u00e5r ogs\u00e5 mye mer p\u00e5 spill, mener hun: Det britiske rettssystemets omd\u00f8mme og hele det vestlige demokratiet. \n\u2013 Det blir feil \u00e5 tro at dette er en rettssak. Det er en politisk sak som hvitvaskes gjennom rettssystemet, sier juristen. \nHun pr\u00f8ver desperat \u00e5 f\u00e5 omgjort britisk lagmannsretts avgj\u00f8relse om \u00e5 utlevere Assange til USA.\n\n\nFakta om prosessen rundt Julian Assange\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nI 2010 publiserte Wikileaks store mengder hemmeligstemplet materiale, blant annet om USAs krigf\u00f8ring i Irak og Afghanistan, delvis i samarbeid med aviser som britiske The Guardian og amerikanske New York Times.\nI november 2010 ble Wikileaks-grunnlegger Julian Assange (51) etters\u00f8kt av svenske myndigheter, mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep mot to svenske kvinner.\nHan ble p\u00e5grepet i Storbritannia i desember samme \u00e5r, men l\u00f8slatt mot kausjon.\nI juni 2012 stadfestet britisk h\u00f8yesterett at han kunne utleveres til Sverige. Assange fryktet at Sverige ville utlevere ham videre til USA og s\u00f8kte tilflukt i Ecuadors ambassade i London.\n11. april 2019 trakk Ecuador tilbake beskyttelsen av Assange, og britisk politi gikk inn i ambassaden og p\u00e5grep ham. Samme dag offentliggjorde USA en tiltale om medvirkning til datainnbrudd.\n1. mai 2019 ble Assange d\u00f8mt i en britisk domstol til 50 ukers fengsel for \u00e5 ha brutt kausjonsbetingelsene i 2012.\n23. mai 2019 offentliggjorde USAs justisdepartement en omfattende tiltale p\u00e5 18 punkter der Assange blant annet anklages for brudd p\u00e5 den amerikanske spionasjeloven.\n19. november 2019 opplyser svensk p\u00e5talemyndighet at den henlegger voldtektssaken mot Assange, som hele tiden har avvist anklagene.\n4. januar 2021 avvistet en lavere rettsinstans i Storbritannia \u00e5 utlevere Julian Assange til USA. Retten fryktet at amerikanske soningsforhold kan f\u00f8re til at Assange beg\u00e5r selvmord. USA anket saken.\n10. desember 2021 vant USA frem i en h\u00f8yere rettsinstans, som godkjente utlevering. De britiske dommerne hadde f\u00e5tt forsikringer fra USA om at de skal ta hensyn til selvmordsrisikoen.\n24. desember 2021 anket Assange saken videre til britisk H\u00f8yesterett.\n24. januar 2022: Det avgj\u00f8res om det er grunnlag for behandling i h\u00f8yeste rettsinstans. Hvis svaret blir nei, g\u00e5r utleveringsbegj\u00e6ringen videre til den britiske innenriksministeren, som skal godkjenne eller avvise en utlevering. Den avgj\u00f8relsen har hun to m\u00e5neder p\u00e5. Hvis innenriksministeren godkjenner utlevering, kan ogs\u00e5 den avgj\u00f8relsen ankes i rettssystemet. Det er ogs\u00e5 aktuelt \u00e5 anke til Den europeiske menneskerettsdomstolen.\n\n\n\n\nSe hele intervjuet med Morris og mer om Assange-saken i TV-programmet Urix p\u00e5 NRK onsdag. \nBryllup i fengsel\nI 2015 ble hun kj\u00e6reste med mannen som fem \u00e5r tidligere hadde publisert hemmeligstemplede amerikanske milit\u00e6re dokumenter fra krigene i Irak og Afghanistan. N\u00e5 er han tiltalt for spionasje.\n\nStella Morris kjemper for forloveden Julian Assange i London.Foto: HENRY NICHOLLS / ReutersFoto: HENRY NICHOLLS / Reuters\n\nDa de ble sammen, hadde Assange f\u00e5tt asyl i den ecuadorianske ambassaden i London. Han var ingen fri mann, og dessuten anklaget for voldtekt og seksuelle overgrep mot to kvinner i Sverige. \nTo \u00e5r senere forlovet de seg. To \u00e5r etter det igjen ble alle anklager i Sverige henlagt. Samtidig hentet britisk politi ham ut av ambassaden og satte ham i fengsel. Han var d\u00f8mt for brudd p\u00e5 kausjonsreglene i 2012 og USA ville ha ham utlevert. \nBarna bes\u00f8ker i fengsel\nN\u00e5 har de to gutter p\u00e5 to og fire \u00e5r sammen, og h\u00e5per \u00e5 gifte seg i mars. De satser p\u00e5 bryllup i h\u00f8yrisikofengselet Belmarsh i London. \u00abBritenes Guant\u00e1namo\u00bb, som Morris kaller det. \nDer bes\u00f8ker hun ham to\u2013tre ganger i uka. Av og til er barna med. \n\u2013 Han tar dem p\u00e5 fanget og leser b\u00f8ker for dem. Det er veldig hyggelig.\n\u2013 Hvordan forklarer du barna at faren sitter i fengsel?\n\n\n\n\nJulian Assanges kj\u00e6reste forteller NRK om vanskelige samtaler n\u00e5r de to sm\u00e5 barna er med p\u00e5 bes\u00f8k til faren i h\u00f8yrisikofengselet Belmarsh.\nFoto: George Parkes / NRK\n\n\n\n\u2013 Jeg sier at faren deres er en helt, men at de onde forhindrer ham i \u00e5 komme hjem.\n\u2013 Hvem er de onde?\n\u2013 De onde er de interessene som utf\u00f8rte de kriminelle handlingene Julian avdekket. De som n\u00e5 bruker loven for \u00e5 bringe ham til taushet.\nSammenligner med Solsjenitsyn\nStella Morris mener Assange er \u00abv\u00e5r tids Solsjenitsyn\u00bb. Russeren gjorde verden oppmerksom p\u00e5 Stalins slave- og konsentrasjonsleirer og ble selv d\u00f8mt til opphold der.\nDokumentene Julian Assange publiserte gjennom nettstedet Wikileaks avsl\u00f8rte krigsforbrytelser som tortur og drap p\u00e5 sivile.\n\nH\u00f8r Arena: Fortjener Assange fengsel eller Nobels fredspris?\n\nI snart tre \u00e5r har han sittet inne. Det er lenger enn medfanger som er d\u00f8mt for alvorlige voldsforbrytelser, p\u00e5peker juristkj\u00e6resten hans.\n\u2013 Julian lider. B\u00e5de kropp og sjel er utsatt for et enormt press. Det er tortur og han er i ferd med \u00e5 d\u00f8 akkurat n\u00e5.\n\u2013 En politisk skandale\nStemmen brister. Hun m\u00e5 hente seg inn. F\u00f8rste dag av ankesaken i oktober fikk Assange et lite slag. Morris frykter et nytt. Hun mener saken mot Assange er politikk og ikke juss. Og bruker sterke ord om den britiske rettsprosessen:\n\u2013 Det faktum at en britisk domstol har gitt gr\u00f8nt lys for utlevering, er en skandale. \n\n\n\n\nDemonstranter kjemper for \u00e5 f\u00e5 Assange l\u00f8slatt. De mener det britiske rettssystemet har spilt fallitt i denne saken.\nFoto: Frank Augstein / AP\n\n\n\nDet var to erfarne dommere som i britisk lagmannsrett la til grunn USAs forsikringer om at helsen til Assange vil bli tatt hensyn til i en eventuell soning. Dommerne mener det dermed ikke er juridisk grunnlag til \u00e5 nekte utlevering. \nI dag skal den samme retten bestemme om H\u00f8yesterett skal behandle anken av utleveringskjennelsen. Svaret ble ja.\nHvis svaret ble nei, ville saken g\u00e5tt til innenriksministeren, som skal godkjenne eller avvise en utlevering. Den avgj\u00f8relsen har hun to m\u00e5neder p\u00e5.\nHvis innenriksministeren hadde godkjent utleveringen, kan ogs\u00e5 denne avgj\u00f8relsen ankes. Det er ogs\u00e5 aktuelt \u00e5 anke til Den europeiske menneskerettsdomstolen.\nMener vestlige demokratier er svekket\nDa Julian Assange publiserte de mange dokumentene i 2010 m\u00e5 han ha visst hvilken risiko han tok. Vi sp\u00f8r forloveden hans om han ikke skj\u00f8nte at det ville f\u00e5 konsekvenser.\n\u2013 Dokumentene var hemmelige fordi amerikanske myndigheter ville skjule det som hadde skjedd. Det er slikt unders\u00f8kende journalistikk skal avdekke, svarer hun. \n\n\n\n\nJulian Assange hilser gjennom vinduet i en fengselsbil i 2019.\nFoto: DANIEL LEAL / AFP\n\n\n\nDet er ikke bare Julian Assange som taper i dette politiske spillet, mener Morris. Hun sier at saken mot Assange viser hvordan ogs\u00e5 pressefriheten, menneskerettighetene og vestlige demokratier er svekket. Hun frykter de kreftene som hindrer at sannheten kommer frem.\n\u2013 Rettsforf\u00f8lgelsen er tegn p\u00e5 svakhet fra b\u00e5de USA og Storbritannia, sier Stella Morris.\nHun tror aldri kj\u00e6resten kommer til USA.\n\u2013 Enten blir Julian l\u00f8slatt \u2013 eller s\u00e5 d\u00f8r han, avslutter hun.I 2010 publiserte Wikileaks store mengder hemmeligstemplet materiale, blant annet om USAs krigf\u00f8ring i Irak og Afghanistan, delvis i samarbeid med aviser som britiske The Guardian og amerikanske New York Times.\nI november 2010 ble Wikileaks-grunnlegger Julian Assange (51) etters\u00f8kt av svenske myndigheter, mistenkt for voldtekt og seksuelle overgrep mot to svenske kvinner.\nHan ble p\u00e5grepet i Storbritannia i desember samme \u00e5r, men l\u00f8slatt mot kausjon.\nI juni 2012 stadfestet britisk h\u00f8yesterett at han kunne utleveres til Sverige. Assange fryktet at Sverige ville utlevere ham videre til USA og s\u00f8kte tilflukt i Ecuadors ambassade i London.\n11. april 2019 trakk Ecuador tilbake beskyttelsen av Assange, og britisk politi gikk inn i ambassaden og p\u00e5grep ham. Samme dag offentliggjorde USA en tiltale om medvirkning til datainnbrudd.\n1. mai 2019 ble Assange d\u00f8mt i en britisk domstol til 50 ukers fengsel for \u00e5 ha brutt kausjonsbetingelsene i 2012.\n23. mai 2019 offentliggjorde USAs justisdepartement en omfattende tiltale p\u00e5 18 punkter der Assange blant annet anklages for brudd p\u00e5 den amerikanske spionasjeloven.\n19. november 2019 opplyser svensk p\u00e5talemyndighet at den henlegger voldtektssaken mot Assange, som hele tiden har avvist anklagene.\n4. januar 2021 avvistet en lavere rettsinstans i Storbritannia \u00e5 utlevere Julian Assange til USA. Retten fryktet at amerikanske soningsforhold kan f\u00f8re til at Assange beg\u00e5r selvmord. USA anket saken.\n10. desember 2021 vant USA frem i en h\u00f8yere rettsinstans, som godkjente utlevering. De britiske dommerne hadde f\u00e5tt forsikringer fra USA om at de skal ta hensyn til selvmordsrisikoen.\n24. desember 2021 anket Assange saken videre til britisk H\u00f8yesterett.\n24. januar 2022: Det avgj\u00f8res om det er grunnlag for behandling i h\u00f8yeste rettsinstans. Hvis svaret blir nei, g\u00e5r utleveringsbegj\u00e6ringen videre til den britiske innenriksministeren, som skal godkjenne eller avvise en utlevering. Den avgj\u00f8relsen har hun to m\u00e5neder p\u00e5. Hvis innenriksministeren godkjenner utlevering, kan ogs\u00e5 den avgj\u00f8relsen ankes i rettssystemet. Det er ogs\u00e5 aktuelt \u00e5 anke til Den europeiske menneskerettsdomstolen.", "topic": "urix"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15825152.1.15825152", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n15:06\n\n\nEirik Bakkes s\u00f8nn klar for Molde\nJohan Johannessen Bakke (17), s\u00f8nn av den mange\u00e5rige Leeds- og Norge-profilen Eirik Bakke, er solgt fra Sogndal til Molde, opplyser klubbene mandag.\nBakke fikk sin A-lagsdebut for Sogndal i 1. divisjon i september 2020, med faren som trener, og siden har han spilt jevnlig.\nMolde \u00e5pner sesongen med \u00e5ttedelsfinale i NM mot Odd 13. mars. For tiden er laget p\u00e5 treningsleir i Spania, og Bakke er med dit. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n14:27\n\n\nVerdenstoer ute av Australian Open\nVerdenstoer Aryna Sabalenka er ute av Australian Open etter \u00e5 ha blitt sl\u00e5tt ut av useedede Kaia Kanepi i 4. runden mandag. \nHviterusseren vant et jevnt f\u00f8rstesett mot estiske Kanepi 7-5, men fikk s\u00e5 problemer.\nKanepi feide gjennom annet sett med 6-2-seier, og med 6-6 i tredjesett m\u00e5tte spillerne ut i tiebreak. Der vant den estiske overraskelsen 10-7, og hun satte dermed opp et m\u00f8te mot polske Iga Swiatek.\nSwiatek, som vant Roland-Garros i 2020, trengte en snuoperasjon for \u00e5 sende rumenske Sorana Cirstea ut av turneringen. Hun vant 5-7, 6-3, 6-3. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n14:22\n\n\nTsitsipas videre i Australian Open etter tennisthriller\nDen greske tennisstjernen Stefanos Tsitsipas trengte fem sett og nesten fire timer p\u00e5 \u00e5 beseire amerikanseren Taylor Fritz i Australian Opens 4. runde.\nF\u00f8rst helt mot slutten avgjorde verdensfireren. Tsitsipas br\u00f8t til 5-4-ledelse i det femte og avgj\u00f8rende settet og kontollerte siden inn til seier.\nI kvartfinalen venter den 11.-seedede italieneren Jannik Sinner p\u00e5 Tsitsipas. Sinner vant tidligere mandag over hjemmeh\u00e5pet Alex de Minaur p\u00e5 hardcourten i Melbourne. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n13:42\n\n\n\u00c5tte smittet i den danske OL-troppen\n\u00c5tte danske ishockeyspillere er rammet av koronasmitte. Det danske ishockeyforbundet (DIU) forventer at de fleste likevel blir klare til vinter-OL i Beijing.\nFire personer p\u00e5 b\u00e5de herre- og kvinnesiden er smittet, opplyser DIU. Blant dem er den utnevnte flaggb\u00e6reren Frans Nielsen.\nKvinnene reiser til Kina med charterfly torsdag, mens herrelaget drar 31. januar, men forbundet \u00e5pner for at enkelte spillere kan reise senere. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n12:54\n\n\nF\u00f8rste positive koronatest fra tilreisende OL-deltaker registrert i Kina\nEn deltaker fra en OL-tropp har testet positivt for koronaviruset ved ankomst i Kina, melder DPA.\nDet er den f\u00f8rste positive testen blant de 153 ut\u00f8verne og lagmedlemmene som er ankommet den kinesiske hovedstaden foran OL.\nI tillegg har tre andre akkrediterte personer som ikke skal delta i lekene, avlagt positiv pr\u00f8ve.\nDet er ogs\u00e5 avdekket to koronatilfeller internt i OL-boblen i Beijing.24. januar\n2022\nkl.\n12:33\n\n\nSmitte i Sveriges EM-tropp \u2013 duo mister den avgj\u00f8rende kampen mot Norge\nKeeper Andreas Palicka og Felix Claar har testet positivt for koronavirus og g\u00e5r glipp av kampen mot Norge, opplyser Sveriges landslag.\nSveriges tropp har v\u00e6rt rammet av koronasmitte ogs\u00e5 tidligere i mesterskapet.\nMax Darj, Daniel Pettersson og Niclas Ekberg har alle testet positivt. Ogs\u00e5 en fysioterapeut er blitt satt ut av viruset. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n12:14\n\n\nMessi fikk signert drakt fra paven\nLionel Messi har mottatt en gul sportstr\u00f8ye med signaturen til pave Frans. Det var en ren byttehandel mellom de to argentinerne.\nMessi fikk overlevert den signerte drakten av den franske biskopen Emmanuel Gobilliard.\n\u00abSom en troende mann har Messi fortalt meg hvor viktig dette var for ham. Vi gjorde en b\u00f8nn sammen\u00bb, skriver Gobilliard p\u00e5 Twitter.\nI oktober mottok 85 \u00e5r gamle pave Frans en drakt med Messis underskrift. Noen m\u00e5neder senere ble gesten gjengjeldt.\nS\u00f8ndag var den argentinske fotballstjernen tilbake for Paris Saint-Germain etter en periode p\u00e5 sidelinjen. Koronasmitte holdt ham ute av laget. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n11:25\n\n\nTi norske alpinister til Schladming og Kronplatz\nNorges Skiforbund sender seks ut\u00f8vere til herrenes verdenscupslal\u00e5m i Schladming og fire til kvinnenes storslal\u00e5mrenn i Kronplatz.\nBegge rennene kj\u00f8res tirsdag. Kvinnene skal i aksjon p\u00e5 dagtid, mens det tradisjonen tro er kveldsrenn i slal\u00e5m i Schladming.\nUttaket, menn: Sebastian Johann Foss Solev\u00e5g (Spjelkavik), Henrik Kristoffersen (R\u00e6lingen), Timon Haugan (Oppdal), Lucas Braathen (B\u00e6rum), Atle Lie McGrath (B\u00e6rum), Alexander Steen Olsen (Kjels\u00e5s).\nKvinner: Ragnhild Mowinckel (Rival), Mina F\u00fcrst Holtmann (B\u00e6rum), Thea Stjernesund (Hakadal), Maria Tviberg (Geilo). (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n09:28\n\n\nLandslagstrener testet positivt\nLandslagstrener i langrenn Arild Monsen har testet positivt p\u00e5 en koronatest ved ankomst Gardermoen etter h\u00f8ydesamling i italienske Seiser Alm. Ole Morten Iversen har testet negativt.\nDet melder Skiforbundet kun f\u00e5 dager f\u00f8r OL.\nAlle l\u00f8pere, trenere og st\u00f8tteapparat, som fortsatt befinner seg i italienske Seiser Alm, testet negativt p\u00e5 hurtigtest s\u00f8ndag kveld og mandag morgen. \nI Seiser Alm er herrenes landslagstrener Eirik Myhr Nossum definert som n\u00e6rkontakt og de mannlige l\u00f8perne trener kun rundt hotellet i dag.24. januar\n2022\nkl.\n09:17\n\n\nMedvedev slet seg til kvartfinale i Melbourne\nDen h\u00f8yest seedede spilleren i Australian Open, Daniil Medvedev, tok seg til kvartfinalen mandag, men seieren var ikke enkel for russeren mot Maxime Cressy.\nVerdenstoeren slo amerikanske Cressy 6-2, 7-6, 6-7, 7\u20135.\nI det fjerde og avgj\u00f8rende settet fulgte de hverandre med \u00e5 holde serven sin fram til det sto 5\u20135. Da gjorde Cressy en av sine mange dobbeltfeil i kampen i tillegg til \u00e5 bomme p\u00e5 en enkel ball framme ved nettet.\nMedvedev hadde mange muligheter til \u00e5 bryte Cressy gjennom kampen, men hadde stort sett problemer. Russeren br\u00f8t ham omsider til 6\u20135 for f\u00f8rste gang siden det f\u00f8rste settet, servet hjem det siste gamet og vant kampen.\nI kvartfinalen venter Felix Auger-Aliassime. Han slo Marin Cilic i fjerde runde tidligere mandag. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n08:49\n\n\nPeng Shuai-budskap forbudt i Australian Open: \u2013 Ynkelig\nArrang\u00f8rene av Australian Open tillater ikke T-skjorter som st\u00f8tter Peng Shuai. Den tidligere verdensstjernen Martina Navratilova (65) reagerer kraftig.\nDet australske tennisforbundet, Tennis Australia, organiserer Grand Slam-turneringen som foreg\u00e5r i Melbourne. Beslutningen forsvares med at det ikke er tillit med bekledning eller bannere som er av politisk art.\nF\u00f8r helgen ba sikkerhetsfolk en tilskuer i Melbourne om \u00e5 fjerne en t-skjorte med teksten: \u00abHvor er Peng Shuai?\u00bb\n\u2013 Det er ynkelig, skriver tidligere verdensener Martina Navratilova p\u00e5 Twitter.\nTennisikonet deltok ogs\u00e5 i studioet til Tennis Channel der hun utbroderte:\n\u2013 Det er ikke et politisk budskap. Det er et budskap om menneskerettigheter. De (arrang\u00f8rene) kapitulerer fullstendig i denne saken og lar kineserne diktere hva de skal gj\u00f8re. Jeg synes det er veldig svakt, sa Navratilova.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n07:50\n\n\nTok seg til Grand Slam-kvartfinale p\u00e5 63. fors\u00f8k\nDen useedede tennisveteranen Alize Cornet tok seg til sin f\u00f8rste kvartfinale i en Grand Slam-turnering da hun beseiret Simona Halep i Australian Open mandag.\nI 33 grader kjempet rumenske Halep og franske Cornet mot hverandre. 32-\u00e5rige Cornet vant til slutt 6-4, 3-6, 6\u20134 i en kamp som varte i over to og en halv time.\nHalep st\u00e5r med to Grand Slam-triumfer i sin karriere.\nCornet m\u00f8ter Danielle Collins i kampen om en semifinale. Collins slo Elise Mertens 4-6, 6-4, 6\u20134 mandag.\nCornets gjennombrudd har latt vente p\u00e5 seg. Hun gjorde sin debut i Grand Slam-sammenheng i French Open i 2005, men hun har aldri tatt seg videre fra den fjerde runden f\u00f8r.\n\u2013 Det f\u00f8les fantastisk etter den duellen jeg hadde med Simona i den varmen. Etter 30 minutter \u00abd\u00f8de\u00bb vi begge, og vi holdt p\u00e5 i to og en halv time, s\u00e5 Cornet.\nI tredje runde slo hun verdenstreer Garbi\u00f1e Muguruza.\nTamarine Tanasugarn fra Thailand hadde den tidligere rekorden for flest kamper f\u00f8r en kvartfinale p\u00e5 Grand Slam-niv\u00e5. Hun kom seg til kvartfinalen i 2008 i sitt 45. fors\u00f8k, skriver nyhetsbyr\u00e5et AP.\nGrand Slam-turneringene i tennis er Australian Open, French Open, Wimbledon og US Open. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n07:09\n\n\nHovland med ny karrierebeste p\u00e5 golfrankingen\nNorges golfess Viktor Hovland er oppe p\u00e5 5.-plass p\u00e5 den ferske verdensrankingen. Det er bestenotering for 24-\u00e5ringen.\nHovland hopper inn foran Xander Schauffele og Justin Thomas p\u00e5 den gjeve lista. John Rahm topper fremdeles foran Collin Morikawa og Patrick Cantlay.\nHovland ble nummer fire i Abu Dhabi-mesterskapet i helgen. Underveis i sisterunden kjempet han om seieren, men en trippelbogey og dobbeltbogey \u00f8dela sjansene for det.\nDenne uken skal Hovland spille i turneringen DP World Tour i Dubai.\nSist uke var Hovland nummer sju p\u00e5 verdensrankingen. Han avsluttet 2021 p\u00e5 8.-plass. H\u00f8yere enn nummer fem har den unge golfstjernen aldri v\u00e6rt.\nHovland avsluttet 2021 med to strake titteltriumfer. Den f\u00f8rste innkasserte han i Mexico, mens den andre kom i Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas. \n\u2013 Det har v\u00e6rt et ganske vilt \u00e5r. Jeg tror og h\u00e5per trenden fortsetter i 2022, sa 24-\u00e5ringen til Discovery. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n06:13\n\n\nChiefs til semifinale etter ellevilt NFL-drama \nPatrick Mahomes f\u00f8rte Kansas City Chiefs til NFL-semifinale i et ellevilt drama mot Buffalo Bills. Det ble 42-36-seier etter forlengning.\nChiefs fikk ballen f\u00f8rst i forlengningen, og det avgjorde en kamp der lagene ikke kunne slutte \u00e5 score. Mahomes' touchdownpasning til Travis Kelce ble vinnerpoengene, etter at Bills og quarterback Josh Allen hadde hatt seieren dypt nede i lomma.\nBare i kampens to siste minutter tok Bills ledelsen to ganger med touchdown, siste gang med 13 sekunder igjen. Chiefs tok ledelsen en gang og utlignet med den aller siste ber\u00f8ringen. 25 poeng i de to siste minuttene er sluttspillrekord.\nAllen kastet fire touchdownpasninger i kampen, samtlige til Gabriel Davis som dermed er den f\u00f8rste med fire TD-mottak i en sluttspillkamp. Totalt hadde Allen ni touchdownpasninger i sluttspillet, men det er Mahomes og Chiefs som f\u00e5r m\u00f8te Cincinnati Bengals i semifinale.\n\u2013 Det var en stor kamp mellom to store lag. Josh spilte r\u00e6va av seg, unnskyld spr\u00e5kbruken, sa Mahomes i TV-intervju rett etter sluttsignalet.\nTom Brady, Aaron Rodgers og Ben Roethlisberger, den gamle garde av quarterback-superstjerner, var feid ut av sluttspillet uten \u00e5 n\u00e6rme seg sitt beste niv\u00e5. S\u00e5 overtok den nye generasjonen rampelyset, og Allen og Mahomes b\u00f8d p\u00e5 en uforglemmelig oppvisning i angrepsspill. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:09\n\n\nGabrielsen ferdig i Toulouse\nMidtstopper Ruben Gabrielsen er enig med den franske fotballklubben Toulouse om \u00e5 terminere kontrakten.\nDet opplyser klubben p\u00e5 sin nettside. I en kort melding takker klubben Gabrielsen for innsatsen.\nGabrielsen har v\u00e6rt p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i h\u00f8stsesongen. Midtstopperen kom til Toulouse for to \u00e5r siden. N\u00e5 kan han forhandle fritt med andre klubber om neste steg i sin fotballkarriere.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:46\n\n\nM\u00e5ll\u00f8st for S\u00f8rloth og Real Sociedad\nReal Sociedad og Getafe spilte 0-0 i spansk toppliga s\u00f8ndag. Alexander S\u00f8rloth spilte en dr\u00f8y time for vertene.\nS\u00f8rloth startet kampen for Sociedad, men markerte seg ikke stort. han ble byttet ut etter en times spill. Dermed gikk han m\u00e5ll\u00f8s av banen i sin 15. ligakamp for sesongen. Han har scoret ett m\u00e5l for Sociedad i ligaen s\u00e5 langt. Det m\u00e5let kom i 2-2-kampen mot Atl\u00e9tico Madrid i oktober.\nNordmannen scoret imidlertid mot Atl\u00e9tico for noen dager siden og bidro til at laget avanserte fra \u00e5ttedelsfinalen i cupen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:10\n\n\nGoggia skadet kneet i fall - h\u00e5per \u00e5 rekke OL\nDen italienske alpinstjernen Sofia Goggia p\u00e5dro seg skader i kneet i det stygge fallet under s\u00f8ndagens super-G. Italieneren har forstuet det venstre kneet og skadet korsb\u00e5ndet hun opererte i 2013, i tillegg til at hun ogs\u00e5 har p\u00e5dratt seg et lite brudd i leggbeinet og en seneskade.\nI en pressemelding fra FIS st\u00e5r det at hun starter rehabiliteringen allerede mandag, og at hun tar sikte p\u00e5 \u00e5 rekke utforrennet i OL i Beijing 15. februar. Goggia er en av de store gullfavorittene til lekene i Kina.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene opplever farlige forbikj\u00f8ringer daglig \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Sj\u00e5f\u00f8rene John Martin og Hans Ivar opplever daglig farlige forbikj\u00f8ringer. N\u00e5 ber de trafikanter ta det med ro.", "published_date": "2022-01-24T05:55:40+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/broytebilsjaforene-opplever-farlige-forbikjoringer-daglig-1.15822584", "text_body": "Sj\u00e5f\u00f8rene John Martin og Hans Ivar opplever daglig farlige forbikj\u00f8ringer. N\u00e5 ber de trafikanter ta det med ro.Denne videoen viser et tilfeldig opptak over seks timer, fra kameraet til en br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8r.\nI l\u00f8pet av nattvakten til br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8ren opplevde han en rekke forbikj\u00f8ringer.\n\u2013 Dumdristige og uforsvarlige, sier trafikkforsker Dagfinn Moe ved Sintef, om innholdet i videoen. \nHavnet i gr\u00f8fta\nNesten hver vakt opplever br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene John Martin Engesmo og Hans Ivar Granmo risikable forbikj\u00f8ringer.\nDe forteller at dette er det st\u00f8rste problemet med \u00e5 jobben.\n\u2013 Det skjer daglig, sier Granmo.\n\n\n\n\nSTYGGE FORBIKJ\u00d8RINGER: If\u00f8lge Hans Ivar Granmo opplever han stygge forbikj\u00f8ringer nesten hver dag.\nFoto: Morten Karlsen / NRK\n\n\n\nSist vakt opplevde han en stygg forbikj\u00f8ring da det var mye sn\u00f8 p\u00e5 veien.\nEn lastebilsj\u00e5f\u00f8r kj\u00f8rte forbi Granmo, fortsatte noen kilometer og havnet deretter i gr\u00f8fta, forteller han.\n\u2013 Det skal ikke v\u00e6re s\u00e5nn. De m\u00e5 ta det med ro, sier Granmo.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKlagestorm etter buss-stans i Trondheim\n\n\n\n\n\n\n\nUt\u00e5lmodige trafikanter\nEngesmo forteller at han ofte opplever forbikj\u00f8ringer i svinger, tunneler og over dobbel sperrelinje.\n\n\n\nJeg f\u00e5r hjertet i halsen.\nJohn Martin Engesmo\n\n\nBr\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8ren f\u00e5r panikk n\u00e5r en bil kommer i motg\u00e5ende kj\u00f8reretning, og han ser at bilen bak planlegger en forbikj\u00f8ring.\nHan tror mange er stressede i trafikken og vil komme seg hjem s\u00e5 fort som mulig.\n\n\n\n\nF\u00c5R PANIKK: John Martin Engesmo forteller han f\u00e5r panikk n\u00e5r bilister bak han planlegger en farlig forbikj\u00f8ring.\nFoto: Morten Karlsen / NRK\n\n\n\nProblemet er at fartsgrensen for en br\u00f8ytebil er 40 km/t. H\u00f8yere hastighet f\u00f8rer til d\u00e5rligere br\u00f8yting.\nEngesmo mener det er lite han kan gj\u00f8re for \u00e5 forhindre de farlige forbikj\u00f8ringene, bortsett fra \u00e5 stoppe ofte og slippe forbi bilister.\n\u2013 Men da f\u00e5r jeg ikke br\u00f8ytet mye vei heller, sier han.\nHodel\u00f8s kj\u00f8ring\n\u2013 Det er helt uholdbart at vi skal v\u00e6re vitne til s\u00e5 hodel\u00f8s kj\u00f8ring som det rapporteres om.\nDet sier Roar Melum er regionsjef i Norsk Lastebil Forbund Tr\u00f8ndelag.\n\n\n\n\nPLANLEGG: Roar Melum mener trafikanter m\u00e5 planlegge kj\u00f8returen bedre for \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 bli stresset og ut\u00e5lmodig bak br\u00f8ytebilen.\nFoto: Morten Karlsen / NRK\n\n\n\nRegionsjefen sier at han dessverre altfor ofte f\u00e5r h\u00f8re om livsfarlige forbikj\u00f8ringer. \nHan mener andre sj\u00e5f\u00f8rer m\u00e5 respektere br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene, da de faktisk jobber for \u00e5 lage det trygt og fremkommelig p\u00e5 veiene.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBrukte 500 millioner p\u00e5 \u00e5 legge E6 via sentrum \u2013 n\u00e5 vil mange at den flyttes \n\n\n\n\n\n\n\nSett av mer tid\nMelum er b\u00e5de leder for br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rer og lastebilsj\u00e5f\u00f8rene som noen ganger utf\u00f8rer stygge forbikj\u00f8ringer p\u00e5 f\u00f8rstnevnte.\n\u2013 Vi jobber for \u00e5 minne alle v\u00e5re medlemsbedrifter om at dette er viktig for oss og vi m\u00e5 respektere det, fordi vi er kollegaer rundt det samme bord, sier han.\nRegionsjefen mener det ikke er en god nok unnskyldning at yrkessj\u00e5f\u00f8rer ofte har det travelt for \u00e5 komme frem med leveranser.\n\u2013 Vi vet det er vinter, meldt nedb\u00f8r og glatte veier, og da m\u00e5 vi legge inn det i planleggingen, sier han.\n\u00d8kt risiko for ulykker\nTrafikkforsker Dagfinn Moe mener farlige forbikj\u00f8ringer hindrer br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene i \u00e5 utf\u00f8re jobben deres.\n\u2013 Om andre forstyrrer dem med dristige forbikj\u00f8ringer, \u00f8ker det risikoen for mulige ulykker. Det er uakseptabelt og man skal vente til de slipper deg forbi, sier trafikkforskeren.\n\n\n\nRisikoen \u00f8ker fordi br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene blir forstyrret.\nDagfinn Moe\n\n\nTrafikkforskeren mener mange trafikanter mangler generell h\u00f8flighet ovenfor den jobben br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene gj\u00f8r.\n\u2013 Ha respekt for at de gj\u00f8r en krevende jobb. Her skal man bare si tusen takk for at de hjelper oss, avslutter Moe.\n\n\n\n\n\u00d8KT ULYKKESRISIKO: If\u00f8lge Dagfinn Moe \u00f8kes risikoen for ulykker n\u00e5r br\u00f8ytebilsj\u00e5f\u00f8rene blir forstyrret av uforsvarlige forbikj\u00f8ringer.\nFoto: Bj\u00f8rn Steinar Gundersen / NRK", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Anmeldelse: \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb av Lisa Esohel Knudsen \u2013 Anmeldelser og anbefalinger", "ingress": "Lisa Esohel Knudsens debattbok \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb gir et tydelig antirasistisk perspektiv p\u00e5 debatten om ytringsfrihet. Men forfatteren havner i en rekke krevende spagater.", "published_date": "2022-01-24T06:58:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/anmeldelser/anmeldelse_-_det-er-personlig-_-om-rasisme-og-ytringsfrihet_-av-lisa-esohel-knudsen-1.15814627", "text_body": "Lisa Esohel Knudsens debattbok \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb gir et tydelig antirasistisk perspektiv p\u00e5 debatten om ytringsfrihet. Men forfatteren havner i en rekke krevende spagater.Som tittelen antyder, er dette en personlig bok. R\u00e5dgiver i Minotenk, Lisa Esohel Knudsen vier et helt kapittel til historier fra eget liv der hun har blitt utsatt for rasisme. Men boken er ikke p\u00e5 langt n\u00e6r like bekjennende som Guro Sibekos \u00abRasismens poetikk\u00bb eller Camara Lundestad Joofs \u00abEg snakkar om det heile tida\u00bb, begge \u00abmoderne klassikere\u00bb i den norske antirasistiske kanon.\nKnudsen inntar en bredere innfallsvinkel og diskuterer hvordan den offentlige samtalen om rasisme har foreg\u00e5tt de siste \u00e5rene.\nAvsporinger av debatten\nFor personer som ikke opplever konsekvensene av rasisme p\u00e5 kroppen, kan det v\u00e6re altfor enkelt \u00e5 avfeie problematikken. Knudsen f\u00e5r frem viktigheten av \u00e5 lytte til dem det faktisk gjelder. Hun \u00f8nsker \u00e5 rette oppmerksomheten mot leserens blindsoner.\nAdvarsler mot \u00abkanselleringskultur\u00bb, \u00absplittende identitetspolitikk\u00bb og \u00ablettkrenkede minoriteter\u00bb er, if\u00f8lge Knudsen, avsporinger. De oppst\u00e5r fordi det er ekstremt ubehagelig for majoritetsbefolkningen \u00e5 ta innover seg rasisme. Knudsen analyserer den offentlige samtalen som en kamp om makt der de som leder an er redde for \u00e5 miste innflytelse.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:58 \n\n\nSpill av\n\n\n\nHva er egentlig cancel culture?\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPosisjonen er velkjent for dem som har fulgt debatten den siste tiden. Knudsen argumenterer blant annet for visse innskrenkinger i det hun kaller den sosiale ytringsfriheten. For eksempel b\u00f8r ikke akt\u00f8rer som SIAN eller partiet Alliansen bli invitert til debattm\u00f8ter eller sammenkomster som Arendalsuka. For Knudsen er dette n\u00f8dvendige sosiale sanksjoner for \u00e5 beskytte minoriteter mot skadelige ytringer.\n\u00c5 si paven midt imot\nP\u00e5 den andre siden vil Knudsen gjerne im\u00f8tekomme bekymringene til majoritetsbefolkningen. Dersom premissleverand\u00f8rene i debatten for eksempel er opptatt av kanselleringskultur, s\u00e5 m\u00e5 man f\u00f8re den debatten, resonnerer hun.\nOg premissleverand\u00f8rene er definitivt opptatt av dette. Senest sist uke advarte selveste paven mot fenomenet og John Cleese er i gang med en dokumentarserie med tittelen \u00abCancel me\u00bb. I norsk sammenheng skriver kommentatorer til stadighet om kansellering og ytringsfrihet.\n\n\n\n\n\n\"Cancel Me\" -  nytt tv-program med John CleeseJohn Cleese skal pr\u00f8ve \u00e5 forst\u00e5 woke-begrepet, cancel-kulturen og politisk korrekthet i nytt TV-program. Selv har komiker-veteranen blitt beskyldt for \u00e5 v\u00e6re temmelig politisk ukorrekt ved flere anledninger de siste \u00e5ra. S\u00e5 hvordan skal dette g\u00e5?mer11:47              11:47                                                       , spilletid  .  Direkte n\u00e5                      Hjelp Dette er NRKs videoavspiller. Den str\u00f8mmer NRKs innhold p\u00e5 et format som enheten din h\u00e5ndterer (HLS eller HTML5). Du kan lese mer om avspilleren og hvilke enheter den st\u00f8tter p\u00e5 hjelpesidene. Opplever du feil med avspillingen eller innholdet kan du ta kontakt med Publikumsservice. Teksting p\u00e5 NRK TV Mange av v\u00e5re program har tekst du enkelt kan sl\u00e5 av og p\u00e5 ved \u00e5 klikke tekst-symbolet nede til h\u00f8yre i avspillerkontroller. Om programmet ikke har tekst-symbol i avspillerkontroller, kan dette bety to ulike ting: Enten mangler programmet dessverre tekst, eller s\u00e5 har programmet tekst som er en del av selve videobildet (innbrent). Dette kan ikke overstyres av avspilleren. Hurtigtaster Hvis du ser video p\u00e5 en maskin med vanlig tastatur, da kan du bruke disse hurtigtastene:  k | mellomrom | enter = spill/pause \u2190 | \u2192 = spole ti sekunder bakover eller framover j | l = spole ti sekunder bakover eller framover  shift | ctrl | alt | cmd + \u2190 | \u2192 = spole ett minutt  0 - 9 = hopp til 0-90 % inn i videoen \u2191 | \u2193 = lydstyrke opp eller ned 5% m = demp eller skru p\u00e5 lyd (mute) c = skru av eller p\u00e5 undertekst (captions) f = g\u00e5 til eller tilbake fra fullskjerm a | z = i fullskjerm, zoom videobildet til \u00e5 dekke skjermen p = picture-in-picture (kun macOS Sierra eller nyere)  Avspillerversjon --version--  \n\n\n\n\nDu trenger javascript for \u00e5 spille av lydklippet \u00ab\"Cancel Me\" - nytt tv-program med John Cleese\u00bb.\n\n\n\n\nFor Knudsen er \u00abkanselleringskultur\u00bb og lignende begreper som \u00abwoke\u00bb og \u00abamerikanske tilstander\u00bb, f\u00f8rst og fremst retoriske verkt\u00f8y fra ytre h\u00f8ye med den hensikt \u00e5 presse grensene for hva det er akseptabelt \u00e5 ytre.\nKnudsen f\u00e5r frem viktige nyanser n\u00e5r hun p\u00e5peker at \u00abkanselleringskultur\u00bb brukes noe l\u00f8ssluppent om vidt forskjellige ting. Allikevel fremst\u00e5r analysen enkel. Problemene som de sterke sosiale sanksjonene kan skape, tar Knudsen i liten grad opp.\nFlere steder i boken skriver Knudsen at ytringsfrihetens dilemmaer er mange. Men dette blir mer en p\u00e5stand enn gjenstand for innsikt og dr\u00f8ftelse.\nFors\u00f8k p\u00e5 dialog\nDet er ikke tvil om at debatten i Norge om ytringsfrihet og rasisme har flyttet seg flere meter de siste \u00e5rene. I dag er det bare et mindretall som mener det er greit \u00e5 bruke n-ordet, slik reaksjonene p\u00e5 Farmen kjendis-episoden nylig viste. P\u00e5 samme m\u00e5te har mange endret mening om \u00abblackface\u00bb etter debattene i fjor.\nDette er eksempler p\u00e5 sosiale innskrenkninger i ytringsfriheten som mange i dag er enige i. Konsensus er i bevegelse og Knudsen f\u00e5r tydelig frem at disse endringene ikke er noe som bare skjer av seg selv.\nKnudsen m\u00e5 sjonglere mange kryssende hensyn. Hun \u00f8nsker raske endringer i samfunnet p\u00e5 vegne av antirasismen. Samtidig vil hun skape forst\u00e5else og inkludere flere i den antirasistiske kampen. Knudsen henter tankegods og begreper fra debatten i USA, samtidig som hun ikke vil gi for mye oppmerksomhet til det polariserte amerikanske ordskiftet.\nKnudsens bok fremst\u00e5r som et genuint fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 inkludere flere i samtalen om rasisme og tilbyr begreper og perspektiver som er nyttige for videre diskusjon. Her lykkes boken godt. Men den kunne gjerne g\u00e5tt lenger inn i de vanskelige konfliktene.\nI forsvaret av antirasismen vil Knudsen oppklare misforst\u00e5elser, men gj\u00f8r samtidig debatten enklere enn n\u00f8dvendig.\nEtter endt lesning blir leseren ikke s\u00e5 mye klokere p\u00e5 hvorfor tematikken er s\u00e5 brennbar som den faktisk er.\n\n\nNRK anmelder\n\n\n\n\nFoto: Res Publica\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTittel: \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb\nForfatter: Lisa Esohel Knudsen\nSjanger: Sakprosa\nForlag: Res Publica\nDato: 20. januar 2022\n\n\n\n\n\nHei!Jeg er frilanser og anmelder b\u00f8ker for NRK. Lurer du p\u00e5 hvilke b\u00f8ker jeg anbefaler deg \u00e5 lese, kan du se mine anmeldelser av \u00abFiskehuset\u00bb av Stein Torleif Bjella og \u00abGutteboka\u00bb av Nina Brochmann og Ellen St\u00f8kken Dahl.Jonas Hansen MeyerLitteraturkritikerSend meg en e-post\n\nAnbefalt videre lesing:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBok\n\n\n\u00abG\u00e5r kraftfullt inn i bitre konfliktar\u00bb\nANMELDELSE: \u00abStj\u00e5let\u00bb av Ann-Hel\u00e9n Laestadius.\nAv Marta Norheim\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBok\n\n\n\u00abEn betimelig og hardtsparkende bok\u00bb\nANMELDELSE: \u00abH\u00e5ndbok for unge antirasister\u00bb av Tinashe Williamson og Thea Jacobsen (ill.).\nAv Shana Fevang Mathai\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFerske lesetips!Oppdateres jevnlig med anbefalinger fra NRKs litteraturkritikereTittel: \u00abDet er personlig \u2013 om rasisme og ytringsfrihet\u00bb\nForfatter: Lisa Esohel Knudsen\nSjanger: Sakprosa\nForlag: Res Publica\nDato: 20. januar 2022", "topic": "anmeldelser"}, {"headline": "Meksikansk fest med enchiladas \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "Varier fredagstacoen og lag en langsom s\u00f8ndags-enchilada fra bunnen i autentisk meksikansk stil. Enchilada er en fylt maistortilla med chilisauser og tilbeh\u00f8r, og den er mye mildere enn du tror.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/meksikansk-fest-med-enchiladas-1.15814506", "text_body": "Kylling\nHa kyllingbryst, hvitl\u00f8kfedd, en halv l\u00f8k, laurb\u00e6rblad, kanelstang og salt i en kjele.  Tilsett vann slik at det dekker kj\u00f8ttet. La kj\u00f8ttet sm\u00e5koke til det er m\u00f8rt p\u00e5 middels varme i ca. 35 minutter.  Avkj\u00f8l litt og riv kyllingen. Spar kyllingbuljongen til chilisausen.\nChilisaus\nTa fr\u00f8ene ut av chiliene. Legg dem s\u00e5 uten fr\u00f8 i en kjele med vann som dekker og kok myke p\u00e5 middels varme, cirka 15 minutter.  Bland den kokte chilien sammen med hvitl\u00f8kfedd, l\u00f8k, oregano og en klype salt.  Tilsett kyllingbuljong og bland til du har en jevn saus. Tilsett mer chilikraft om n\u00f8dvendig.  Ha chilisausen gjennom en sil. Varm 2 ts olivenolje i en stekepanne og tilsett sausen. Senk varmen og la det sm\u00e5koke i cirka 10 minutter.\nTortilla\nDet er viktig \u00e5 bruke riktig maismel for \u00e5 f\u00e5 den rette konsistensen p\u00e5 tortillaen.\nBland mel, olivenolje og en klype salt i en bolle.  Tilsett varmt vann og elt med hendene til du har en myk og jevn deigball. Deigen skal verken v\u00e6re t\u00f8rr eller klissete. Form en liten ball p\u00e5 st\u00f8rrelse med en golfball.  Bruk en tortillapresse, to skj\u00e6rebrett eller en tung bolle, plasser deigkulen mellom to st\u00f8dige plastark og press lett (du kan bruke en solid frysepose eller lignende, men ikke plastfolie). Snu deigen og press fra den andre siden. Deigen skal v\u00e6re flat og rund.\nStek tortillaen i en t\u00f8rr stekepanne p\u00e5 den ene siden i ca. 30\u201340 sekunder. Snu tortillaen og stek i ca. 40\u201345 sekunder til den blir brun. Tortillaen skal v\u00e6re glatt og fin i kanten. Tilsett litt vann i deigen hvis den sprekker under stekingen.  Ha s\u00e5 2 ss olivenolje i en stekepanne p\u00e5 middels varme. Stek tortillaen i cirka 20 sekunder p\u00e5 begge sider og dypp den i sausen.\n Legg kyllingen i midten av tortillaen og brett. Hell over saus. Dryss enchiladaene med r\u00f8mme, l\u00f8kringer, ost og salat/koriander.Tilbeh\u00f8r til enchiladas kan v\u00e6re kylling, l\u00f8k, hvit r\u00f8mmesaus, ost og koriander\nFoto: FRA \u00abHYGGE I STR\u00d6MS\u00d6\u00bb / SVT\n\n\n\n\nSausen holder seg en uke i kj\u00f8leskapet.\nChili og maismelet (Masa harina) finner du i etniske butikker eller handler p\u00e5 nett.\nDet finnes godt over 100 forskjellige typer chili med ulik styrke i det meksikanske kj\u00f8kkenet. Normalt er rettene i Mexico ikke s\u00e6rlig sterke.", "topic": "mat"}, {"headline": "Nordmenn vil reise til utlandet i sommer \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Reiseselskaper opplever n\u00e5 \u00f8kt p\u00e5gang. R\u00e5d fra FHI gir h\u00e5p.", "published_date": "2022-01-24T10:14:32+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/nordmenn-vil-reise-til-utlandet-i-sommer-1.15818748", "text_body": "Reiseselskaper opplever n\u00e5 \u00f8kt p\u00e5gang. R\u00e5d fra FHI gir h\u00e5p.\u2013 Jeg ser frem til \u00e5 ha det g\u00f8y med familien min og slappe av og oppleve et nytt sted, sier Iria Louise Holter.\n28-\u00e5ringen fra Lambertseter i Oslo er glad i \u00e5 reise. Planen er utenlandsferie i sommer for \u00e5 feire foreldrenes 60-\u00e5rsdag.\nHvor de skal reise, er forel\u00f8pig usikkert.\n\nIria Louise Holter gleder seg til \u00e5 reise utenlands til sommeren for \u00e5 feire foreldrene sine.Foto: Privat  Foto: Privat  \n\u2013 Vi har tenkt litt p\u00e5 Italia, Amalfikysten eller kanskje Portugal fordi ingen av oss har v\u00e6rt der f\u00f8r.\nHun innr\u00f8mmer at det har v\u00e6rt litt kjedelig \u00e5 ikke kunne reise utenlands de siste to \u00e5rene p\u00e5 grunn av korona.\n\u2013 Man m\u00e5 bare gj\u00f8re det beste ut av det og tenke at man heller f\u00e5r nyte det litt ekstra n\u00e5r man f\u00e5r mulighet til \u00e5 reise igjen.\nOg hun tror mulighetene er gode for at de kommer seg av g\u00e5rde. \n\u2013 Man er jo litt usikker p\u00e5 grunn av korona, men jeg tror og h\u00e5per at det g\u00e5r fint.\nMange \u00f8nsker pakkereiser \nJanuar er normalt h\u00f8ysesong for kj\u00f8p av reiser.\n\n\n\n\n Nora Aspengren er kommunikasjonssjef i TUI.\nFoto: TUI\n\n\n\u2013 Vi ser at reiselysten begynner \u00e5 ta seg opp og reisebestillingene kommer inn. Folk vil sikre seg b\u00e5de sommerferie og siste rest av vinterferien. Vi har sett en jevn vekst i salget de siste ukene, sier kommunikasjonssjef Nora Aspengren i reiseselskapet TUI.\nS\u00e5 langt i januar har de solgt rundt tre ganger s\u00e5 mange utenlandsturer som p\u00e5 samme tid i fjor. Men da var ogs\u00e5 situasjonen en annen med strenge koronarestriksjoner.\n\u2013 Folk aner vel lys i enden av tunnelen h\u00e5per jeg og at man faktisk kan reise i sommer. Det tror jeg har mye \u00e5 si. Folk har ferie til overs, folk har spart opp feriepenger s\u00e5 det er deilig \u00e5 kunne planlegge litt igjen. \nOgs\u00e5 reiseoperat\u00f8ren Apollo opplever \u00f8kt p\u00e5gang. Den siste uken har de hatt en salgs\u00f8kning p\u00e5 40 prosent fra uken f\u00f8r. \nDe tror det skyldes vaksinering og at usikkerheten rundt omikron-varianten har roet seg. \n\n\n\n\n Beatriz Rivera er kommunikasjonssjef i Apollo.\nFoto: Johnny Syversen / Apollo\n\n\n\u2013 Jeg tror ogs\u00e5 at reisefeberen som har vokst seg opp n\u00e5 over to \u00e5r, begynner \u00e5 f\u00e5 litt overtaket p\u00e5 oss, sier kommunikasjonssjef Beatriz Rivera i Apollo.\nDe kan ogs\u00e5 se at mange n\u00e5 i januarkulda dr\u00f8mmer om sol og varme.\n\u2013 Den siste uken har vi hatt en \u00f8kning p\u00e5 over 60 prosent i trafikken inn til siden v\u00e5r, s\u00e5 i tillegg til at det er mange som n\u00e5 faktisk bestiller en reise er det ogs\u00e5 mange som \u00e5penbart er i planleggingsmodus, sier Rivera.\n\n\n\n\n\n        Planlegger du ferie i utlandet i sommer?\n      \n\n\n\nJa\nNei\nVet ikke\n\nVis resultat\n\n\n\n\n\nHellas er popul\u00e6rt\nIf\u00f8lge reiseselskapene er de som bestiller sommerferie n\u00e5, en god blanding av alle typer ferierende. Ogs\u00e5 barnefamiliene er tilbake etter to \u00e5r med norgesferie.\nHellas er uten tvil det mest popul\u00e6re reisem\u00e5let. Mange \u00f8nsker seg til Kreta og Rhodos fordi de har gode erfaringer med \u00e5 reise dit.\nReisene er langt fra \u00e5 bli utplukket. \n\u2013Vi er ikke i n\u00e6rheten av normal reiseaktivitet helt enda, sier Nora Aspengren i TUI.\nMen mange popul\u00e6re hoteller p\u00e5 Kreta og Rhodos er i ferd med \u00e5 fylles opp i h\u00f8ysesongen, if\u00f8lge Apollo. Og p\u00e5 sm\u00e5 greske \u00f8yer fylles det opp fortere p\u00e5 grunn av mindre kapasitet. \n\u2013 Hvis man har en dr\u00f8m om \u00e5 bes\u00f8ke en liten gresk perle i sommer, b\u00f8r man ikke vente s\u00e5 lenge. Der g\u00e5r det fortere unna, sier Beatriz Rivera i Apollo.\nMange booker flybillett\nOgs\u00e5 flyselskapene merker at mange har startet planlegging av sommerferien sin.\nHos Norwegian bestiller folk reiser til typiske sole- og badedestinasjoner, i tillegg til storbyer i Europa. \nUnder pandemien har SAS sett to trender.\n\n\n\n\nJohn Eckhoff er pressesjef i SAS.\nFoto: H\u00e5kon Mosvold Larsen / NTB\n\n\n\u2013 V\u00e5re kunder booker tett opp til avreise og de booker relativt langt frem i tid, sier pressesjef John Eckhoff i SAS.\nDe f\u00f8rste ukene i januar var det \u00f8kende interesse for \u00e5 bestille flybilletter i perioden juni til august.\nAlicante i Spania var mest popul\u00e6rt med K\u00f8benhavn p\u00e5 andre plass. P\u00e5 topp-10-listen som ogs\u00e5 inneholder norske byer, finner man Malaga, Stockholm og Nice.\n\u2013 Vi har stor tro p\u00e5 at det blir en bra sommer, sier Eckhoff.\nFHI sprer h\u00e5p\nFolkehelseinstituttet skj\u00f8nner godt at mange nordmenn dr\u00f8mmer om utenlandsferie etter snart to \u00e5r med pandemi.\nDe har f\u00f8lgende r\u00e5d:\n\n\n\n\nPreben Aavitsland er overlege i Folkehelseinstituttet (FHI) \nFoto: Per-K\u00e5re Sandbakk / NRK\n\n\n\u2013 Vi tror at det i sommer vil v\u00e6re liten grunn til \u00e5 holde seg hjemme p\u00e5 grunn av korona, sier overlege Preben Aavitsland i Folkehelseinstituttet.\nMen han legger til:\n\u2013 Hvis det skulle det komme en helt ny og verre variant, kan bildet endres. Men akkurat n\u00e5 er vi optimistiske.\nIf\u00f8lge FHI vil det nok til sommeren fremdeles v\u00e6re slik at mange land vil kreve koronapass, testing eller begge deler.\nDette kan du sjekke her: \nAavitsland pleier selv \u00e5 reise en tur til Danmark hver sommer. \n\u2013 Jeg har ikke lagt noe planer for sommerferien enn\u00e5, men jeg h\u00e5per vi f\u00e5r tatt oss en Danmarkstur.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Tvillinggutane mista resepten over natta \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Ny ordning f\u00f8rer til at familien til Georg og Laurits m\u00e5 betale for medisinen som dei tidlegare fekk. Helse- og omsorgsdepartementet varslar endringar.", "published_date": "2022-01-24T06:26:31+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/tvillinggutane-mista-resepten-over-natta-1.15814512", "text_body": "Ny ordning f\u00f8rer til at familien til Georg og Laurits m\u00e5 betale for medisinen som dei tidlegare fekk. Helse- og omsorgsdepartementet varslar endringar.\u2013 F\u00e5r eg ikkje medisinen, blir eg veldig sint p\u00e5 skulen. Eg klarer ikkje \u00e5 fokusere, klarer ikkje \u00e5 ete, eg klarer nesten ingenting, fortel Georg Larsen fr\u00e5 M\u00e5l\u00f8y i Kinn kommune.\nHan og tvillingbroren Laurits har diagnosen autisme.\nEtter fleire \u00e5r med utpr\u00f8ving av forskjellige medikament, har mor og barn i lag med psykiatrane i Barne- og ungdomspsykiatrisk poliklinikk (BUP) funne ein medisin som fungerer.\nMen s\u00e5 fekk mor Ragne Larsen ein telefon fr\u00e5 poliklinikken om at dei ikkje lenger vil skrive ut medisinane p\u00e5 bl\u00e5 resept.Bl\u00e5 reseptReseptar p\u00e5 medisinar der folketrygden dekkjer noko av utgiftene. Dei fleste medisinar til behandling av alvorlege, kroniske sjukdommar blir skrive ut p\u00e5 bl\u00e5 resept.\u00a0 \nNo m\u00e5 mora i staden kj\u00f8pe medisinen.\n\u2013 Vi er heldige og har r\u00e5d til \u00e5 kj\u00f8pe, men kva med alle dei utan r\u00e5d? Dette er ei prinsippsak, seier ho.\n\n\n\n\nMISTA RESEPT: Mor Ragne Larsen fekk ein telefon fr\u00e5 Barne- og ungdomspsykiatrisk klinikk om at familien mistar bl\u00e5resepten p\u00e5 medisinane. \nFoto: Privat\n\n\n\nNy ordning har skulda\nBakgrunnen for saka er den nye ordninga som gjer at legar kan bli b\u00f8telagde om dei skriv ut bl\u00e5 resept p\u00e5 feilaktig grunnlag.\nForm\u00e5let er \u00e5 minimere utgifter til folketrygda. Ein konsekvens er at legar gjer heilomvendingar i utskriving av medikament.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nN\u00e5 risikerer leger \u00e5 m\u00e5tte betale saftige gebyrer for egne feil\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 N\u00e5r ordninga gjer at vi risikerer b\u00f8ter, m\u00e5 vi vere meir rigide. Vi skriv ikkje lenger ut enkelte legemiddel p\u00e5 bl\u00e5 resept som vi veit at pasientane eigentleg treng, seier overlege og barnepsykiater ved BUP p\u00e5 Nordfjordeid, Siri Sandvik.\n\n\n\n\nRIGIDE: \u2013 N\u00e5r ordninga gjer at vi risikerer b\u00f8ter, m\u00e5 vi vere meir rigide, fortel over overlege og barnepsykiater, Siri Sandvik ved BUP p\u00e5 Nordfjordeid. \nFoto: Asgeir Heimdal Reksnes / NRK\n\n\n\nProblemet er at den nye ordninga legg til grunn at vurderingane bak medikamentbruk er eintydige, fortel ho.\nMen verkelegheita er komplisert, og ofte m\u00e5 legar i tett oppf\u00f8lging med pasient og eventuelt f\u00f8resette, pr\u00f8ve ut ulike ting og finne fram til den beste medisinen.\nInnanfor barnepsykiatri finst det s\u00e6rskild mange gr\u00e5soner. Det er s\u00e6rs f\u00e5 medikament som er f\u00f8rehandsgodkjent for barn. \n\u2013 Vi m\u00e5 derfor ta st\u00f8rre ansvar for behandlinga. B\u00f8ter gjer at mange vil kvi seg for \u00e5 ta sjansar, sj\u00f8lv om behandlinga fungerer, seier leiar i norsk barne- og ungdomspsykiatrisk foreining, Ingvild Skogen Bauge. \nHo legg til: \n\u2013 Ein skulle jo tru at samfunnet skulle leggje ekstra til rette for behandling av barn og unge.\n\n\nBl\u00e5 resept\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nBl\u00e5reseptordninga s\u00f8rger for at staten dekkjer store delar av utgifter til legemiddel og anna medisinsk forbruksmateriell ved behandling av langvarig sjukdom.\nI dei fleste tilfelle skriv legen ut medisin p\u00e5 bl\u00e5 resept direkte. Dette er kalla f\u00f8rehandsgodkjent refusjon. Statens legemiddelverk opererer med konkrete diagnosekrav til slik bruk. \nDet er likevel mogleg at lege og retningsliner tilr\u00e5r legemiddel til pasientar som ikkje oppfyller krava til f\u00f8rehandsgodkjent refusjon.\nDet kan vere i tilfelle der bruken ikkje er godkjent av styresmakter for legemiddel i EU og Noreg, eller der prioriteringskriteria ikkje er oppfylt p\u00e5 gruppeniv\u00e5.\nI slike tilfelle m\u00e5 lege og pasient s\u00f8ke til Helfo om refusjon, kor det blir gjort ei vurdering av den enkelte pasienten. Dette blir kalla individuell st\u00f8nad. \nVed nytt\u00e5r blei det innf\u00f8rt eit brotsgebyr ovanfor legar som skriv ut medisinar p\u00e5 bl\u00e5 resept i strid med regelverket.\n\n\n\nBryt tilliten til legar\nNo m\u00e5 BUP og Larsen-familien ta opp kampen med etaten Helfo for \u00e5 f\u00e5 tilbake bl\u00e5resepten. Det kan ta m\u00e5nadar.\n\u2013 Vi tenkjer at det er lege og spesialisthelsetenesta som skal yte skj\u00f8net og finne fram til kva pasienten treng. Ikkje ein byr\u00e5krat som er sette til \u00e5 forvalte ei lov, seier leiar i autismeforeininga, Anette Drangsholt.\nDet er heller ikkje alle som har r\u00e5d til \u00e5 kj\u00f8pe medisinen, eller ressursar til \u00e5 byrje ei sak med Helfo, fortel foreiningane.\n\u2013 Vi er s\u00e6rs bekymra for dei som ikkje har ressursar, dei som ikkje veit korleis ein skal klage eller som ikkje orkar \u00e5 st\u00e5 i den kampen, seier Drangsholt.\n\u2013 Det er pasientane som blir taparane av denne ordninga, seier overlege Sandvik.\nSandvik er ogs\u00e5 varaordf\u00f8rar for Arbeidarpartiet i Stad kommune, men presiserer at ho uttalar seg som overlege og barnepsykiater i denne saka.\nAp varslar endringar\nBakgrunnen for lovendringa er at Riksrevisjonen i 2015 kritiserte Helse- og omsorgsdepartementet for at det ikkje var nok sanksjonsmoglegheiter mot legar som misbrukar bl\u00e5reseptordninga.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKraftige reaksjoner p\u00e5 nye krav til bl\u00e5 resept: N\u00e5 skal ordningen justeres\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Hensikta med gebyret er at legemiddel p\u00e5 bl\u00e5resept blir skrivne ut i tr\u00e5d med reglane, skriv Ole Henrik Bj\u00f8rkholt.\n\n\n\n\nVIL ENDRE: Stassekret\u00e6r i Helse- og omsorgsdepartementet, Ole Henrik Bj\u00f8rkholt, fortel dei vil gjere endringar i bl\u00e5reseptordninga. \nFoto: Esten Borgos, Borgos Foto AS\n\n\n\nHelsedirektoratet understrekar at gebyr f\u00f8rst blir aktuelt etter at mindre inngripande verkemiddel f\u00f8rst har vore fors\u00f8kte. Lovendringa har f\u00f8rt til sterke reaksjonar og ogs\u00e5 fleire legekontor har stramma inn p\u00e5 bruken av bl\u00e5resept.\nHelse- og omsorgsdepartementet har varsla forskriftsendringar, mellom anna \u00e5 senke gebyrsatsane. D\u00e5 ordninga blei samr\u00f8ystes vedtatt i Stortinget, har ikkje regjeringa h\u00f8ve til \u00e5 skrote ho.\n\u2013 Vi er i dialog med Legeforeininga for \u00e5 sj\u00e5 p\u00e5 l\u00f8ysingar. Det er ikkje meininga at ordninga skal gi ekstrabelastning for korkje pasientane eller legane, skriv statssekret\u00e6r Ole Henrik Bj\u00f8rkholt til NRK.Bl\u00e5reseptordninga s\u00f8rger for at staten dekkjer store delar av utgifter til legemiddel og anna medisinsk forbruksmateriell ved behandling av langvarig sjukdom.\nI dei fleste tilfelle skriv legen ut medisin p\u00e5 bl\u00e5 resept direkte. Dette er kalla f\u00f8rehandsgodkjent refusjon. Statens legemiddelverk opererer med konkrete diagnosekrav til slik bruk. \nDet er likevel mogleg at lege og retningsliner tilr\u00e5r legemiddel til pasientar som ikkje oppfyller krava til f\u00f8rehandsgodkjent refusjon.\nDet kan vere i tilfelle der bruken ikkje er godkjent av styresmakter for legemiddel i EU og Noreg, eller der prioriteringskriteria ikkje er oppfylt p\u00e5 gruppeniv\u00e5.\nI slike tilfelle m\u00e5 lege og pasient s\u00f8ke til Helfo om refusjon, kor det blir gjort ei vurdering av den enkelte pasienten. Dette blir kalla individuell st\u00f8nad. \nVed nytt\u00e5r blei det innf\u00f8rt eit brotsgebyr ovanfor legar som skriv ut medisinar p\u00e5 bl\u00e5 resept i strid med regelverket.", "topic": "vestland"}, {"headline": "Andrea, Ann Helen og S\u00f8lvi f\u00e5r dobbelt overtidsbetalt for \u00e5 redda heimetenesta i denne kommunen \u2013 NRK Vestland", "ingress": "Nokre dagar har halvparten av arbeidsstokken mangla. No har kommunen opna lommeboka p\u00e5 vidt gap for \u00e5 sikra tenester til eldre.", "published_date": "2022-01-24T10:18:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestland/andrea_-ann-helen-og-solvi-far-dobbelt-overtidsbetalt-for-a-redda-heimetenesta-i-denne-kommunen-1.15823710", "text_body": "Nokre dagar har halvparten av arbeidsstokken mangla. No har kommunen opna lommeboka p\u00e5 vidt gap for \u00e5 sikra tenester til eldre.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nHeimetenesta i Stord kommune i Vestland har vore under sterkt press i mange m\u00e5nader.\nSjukdom, og mistanke om sjukdom, har gjort at mange tilsette har vore heime. \u00c5 unng\u00e5 smitte til eldre og pleietrengande brukarar har vore s\u00e6rs viktig.\n\n\n\n\nTRAVELT: Andrea Dagsland, Ann Helen Gr\u00f8n\u00e5s og S\u00f8lvi Gjeraker fortel om travle dagar. Men no f\u00e5r dei solid betalt for ei ekstra vakt. \nFoto: Olav R\u00f8li\n\n\n\nI ein sesong med mykje forkj\u00f8ling har dette f\u00f8rt til skyh\u00f8gt sjukefr\u00e5v\u00e6r.\n\u2013 Me har vore oppe i eit sjukefr\u00e5v\u00e6r p\u00e5 mellom 30 og 40 prosent i periodar. Nokre dagar har det mangla opp mot fire av \u00e5tte p\u00e5 jobb, seier einingsleiar for heimebaserte tenester i Stord kommune, Gina Kittilsen til NRK.\nVikarar har heller ikkje vore enkelt \u00e5 f\u00e5 tak i.\nI eit informasjonsbrev til p\u00e5r\u00f8rande f\u00f8r jul innr\u00f8mma kommunen at bemanningssituasjonen var s\u00e5 vanskeleg at dei bad dei ta eit ekstra ansvar for sine kj\u00e6re.\nIf\u00f8lgje VG har 159 norske kommunar denne veka meldt om omfattande problem med bemanning innan helse og omsorg som f\u00f8lgje av sjukdom og karantene.\n \n\n\n\nSykepleier jobbet 298 timer overtid p\u00e5 to m\u00e5neder \u2013 tjente 324.500 kroner\n\n\n\nDobbelt overtidsl\u00f8n\nMen no har situasjonen vorte betre, i alle fall p\u00e5 Stord. Kommunen er nemleg ein av mange kommunar som lokalt har g\u00e5tt inn p\u00e5 avtale om utvida kompensasjon i samband med koronapandemien, som gjeld mellom KS og forbunda i LO, Unio, YS og Akademikerne.\nDette betyr blant anna 200 prosent overtid per time for ekstravakter, for dei som har full stilling fr\u00e5 f\u00f8r. Deltidsstilsette kan tena end\u00e5 meir for \u00e5 jobba ekstra.\n\n\nSlik er avtalen\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nAvtalen er inng\u00e5tt mellom KS og forbunda i LO, Unio, YS og Akademikerne. \nMange kommunar har no teke han i bruk. \nI avtalen heiter det mellom anna: \n* For arbeid utover full stilling, erstatter avtalen overtidstilleggene i hovedtariffavtalen med et tillegg p\u00e5 200 prosent. For overtidsarbeid p\u00e5 helge- og h\u00f8ytidsdager er tillegget 300 prosent. Dette inneb\u00e6rer minst en fordobling av dagens tillegg.\n* Deltidsansatte f\u00e5r samme satser hvis de har mer enn 20 timer samlet arbeidstid i l\u00f8pet av en uke.\n* Ledere som er unntatt fra overtidsbestemmelsene f\u00e5r i avtalen inntil 20 ekstra fridager i 2022. Disse kan ogs\u00e5 tas ut som ekstra dagl\u00f8nner.\n* Avtalen \u00e5pner for utvidete rammer for overtid og samlet arbeidstid ut over hovedreglene i arbeidsmilj\u00f8loven.\nKjelde: KS\n\n\n\nDet var avisa Sunnhordland som f\u00f8rst omtalte denne saka.\n\u2013 Dette var p\u00e5 tide. Me har st\u00e5tt i ein t\u00f8ff situasjon veldig lenge, utan at eg f\u00f8ler me har f\u00e5tt s\u00e5 mykje igjen for det, seier Ann Helen Gr\u00f8n\u00e5s, fagarbeidar i heimetenesta.\n\n\n\n\nMANGE OPPDRAG: Ann Helen Gr\u00f8n\u00e5s har 18 oppdrag denne laurdagskvelden. Ho har ikkje samvit til \u00e5 vera heime n\u00e5r det er s\u00e5 stort press p\u00e5 avdelinga, og tek no to ekstravakter. \nFoto: Olav R\u00f8li / NRK\n\n\n\nDirekt\u00f8r for arbeidsliv i KS, Tor Arne Gangs\u00f8 skriv i ein SMS til NRK at dei ikkje har oversikt over kor mange kommunar som har g\u00e5tt inn i den sentrale avtalen.\nKan tena over 10.000 kroner p\u00e5 ei helg\nNRK m\u00f8ter Gr\u00f8n\u00e5s, Andrea Dagsland og S\u00f8lvi Gjeraker, i ein liten pause i kveldsskiftet i Leirvik sentrum laurdag kveld.\nGr\u00f8n\u00e5s skal jobba 16 timar ekstra denne helga, der alle er p\u00e5 200 prosent overtid.\n\u2013 Eg anar faktisk ikkje kva det vil utgjera i kroner og \u00f8re. Men eg vil understreka at me ville ha jobba uansett. Eg hadde ikkje hatt samvit til \u00e5 sitja heime medan andre var p\u00e5 jobb, seier Gr\u00f8n\u00e5s.\n\n\nS\u00e5 mykje kan ein tena\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nSnittl\u00f8na til ein helsefagarbeidar er if\u00f8lgje Utdanning.no p\u00e5 cirka 500.000 kroner per \u00e5r.\nDette gjev ei timel\u00f8n p\u00e5 256 kroner, om ein deler p\u00e5 1950 timar per \u00e5r.\nRalf Johannessen i Fagforbundet Vestland seier denne l\u00f8na er fastl\u00f8na med full ansiennitet, pluss eventuelle tillegg for helger og h\u00f8gtider. Startl\u00f8na, utan ansiennitet, er s\u00e5 l\u00e5gt som 360.000 per \u00e5r, syner tariffavtalen for KS-omr\u00e5det.\nEtter den nye avtalen om utvida kompensasjon, vil ei ekstra helgevakt gje 200 prosent per time.\nTener du 250 kroner per time, vil ein tena 750 kroner per time p\u00e5 ei ekstravakt. Alts\u00e5 6.000 kroner brutto.\nTener du 200 kroner per time, vil same vakta gje ei brutto l\u00f8n p\u00e5 4.000 kroner.\nKjelde: KS, Stord kommune, Tariffavtalen KS-omr\u00e5det.\n\n\n\nIkkje tid til kaffi\nI utgangspunktet gjeld den utvida ordninga berre til 30. april. Og einingsleiaren innr\u00f8mmer at dette ikkje er noko ein kan halda fram med i alle framtid.\n\u2013 \u00c5 vera i heimetenesta har endra seg mykje fr\u00e5 eg starta i 1994. D\u00e5 sat me gjerne \u00e5 drakk kaffi med brukaren i ein halvtime. No er det langt meir komplekse oppg\u00e5ver \u00e5 l\u00f8ysa, og langt fleire \u00e5 rekkja innom, seier ho, og legg til:\n\u2013 Det vert jo aldri fullt i heimetenesta.\nS\u00f8lvi Gjeraker (65) som har jobba i 31 \u00e5r er samd i dette.\n\u2013 Nei, kaffi vert det ikkje tid til no. Som du ser har me kaffien med oss, seier ho medan ho held i ein termokopp med kaffi.\nViktig avtale\nRalf Einar Johannessen i Fagforbundet Vestland seier til NRK at denne avtalen var viktig \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass.\n\u2013 Pandemien har vore krevjande for veldig mange, men spesielt for mange i prim\u00e6rhelsetenesta n\u00e5r ein m\u00e5tte vera heime med sjukdom og ein ikkje kunne f\u00e5 tak i vikarar. Difor er det bra at partane har klart \u00e5 komme i hamn med ein avtale som sikrar gode tenester, seier han.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 12646  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          12646  Vaksinerte:\n          4\u00a0307\u00a0649 Innlagte n\u00e5:\n          255 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 24.01.2022 107\u00a0173 Smittede siste 7 dager  255 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0307\u00a0649 Vaksinerte  Status for NorgeAvtalen er inng\u00e5tt mellom KS og forbunda i LO, Unio, YS og Akademikerne. \nMange kommunar har no teke han i bruk. \nI avtalen heiter det mellom anna: \n* For arbeid utover full stilling, erstatter avtalen overtidstilleggene i hovedtariffavtalen med et tillegg p\u00e5 200 prosent. For overtidsarbeid p\u00e5 helge- og h\u00f8ytidsdager er tillegget 300 prosent. Dette inneb\u00e6rer minst en fordobling av dagens tillegg.\n* Deltidsansatte f\u00e5r samme satser hvis de har mer enn 20 timer samlet arbeidstid i l\u00f8pet av en uke.\n* Ledere som er unntatt fra overtidsbestemmelsene f\u00e5r i avtalen inntil 20 ekstra fridager i 2022. Disse kan ogs\u00e5 tas ut som ekstra dagl\u00f8nner.\n* Avtalen \u00e5pner for utvidete rammer for overtid og samlet arbeidstid ut over hovedreglene i arbeidsmilj\u00f8loven.\nKjelde: KSSnittl\u00f8na til ein helsefagarbeidar er if\u00f8lgje Utdanning.no p\u00e5 cirka 500.000 kroner per \u00e5r.\nDette gjev ei timel\u00f8n p\u00e5 256 kroner, om ein deler p\u00e5 1950 timar per \u00e5r.\nRalf Johannessen i Fagforbundet Vestland seier denne l\u00f8na er fastl\u00f8na med full ansiennitet, pluss eventuelle tillegg for helger og h\u00f8gtider. Startl\u00f8na, utan ansiennitet, er s\u00e5 l\u00e5gt som 360.000 per \u00e5r, syner tariffavtalen for KS-omr\u00e5det.\nEtter den nye avtalen om utvida kompensasjon, vil ei ekstra helgevakt gje 200 prosent per time.\nTener du 250 kroner per time, vil ein tena 750 kroner per time p\u00e5 ei ekstravakt. Alts\u00e5 6.000 kroner brutto.\nTener du 200 kroner per time, vil same vakta gje ei brutto l\u00f8n p\u00e5 4.000 kroner.\nKjelde: KS, Stord kommune, Tariffavtalen KS-omr\u00e5det.", "topic": "vestland"}, {"headline": "H\u00e5per nesespray og pipe kan gi bedre smertebehandling enn morfin for ambulansetjenesten ute i felt \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "P\u00e5 et m\u00f8rkt og kaldt p\u00e5 ulykkessted er det ikke alltid lett \u00e5 hjelpe pasienter som har det vondt. N\u00e5 tester ambulansetjenesten andre behandlinger.", "published_date": "2022-01-24T08:18:02+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/haper-nesespray-og-pipe-kan-gi-bedre-smertebehandling-enn-morfin-for-ambulansetjenesten-ute-i-felt-1.15824292", "text_body": "P\u00e5 et m\u00f8rkt og kaldt p\u00e5 ulykkessted er det ikke alltid lett \u00e5 hjelpe pasienter som har det vondt. N\u00e5 tester ambulansetjenesten andre behandlinger.Til n\u00e5 har morfin v\u00e6rt ambulansetjenestens f\u00f8rstevalg n\u00e5r de skal lindre smerter hos pasienter. Men det m\u00e5 gis intraven\u00f8st, og kan derfor v\u00e6re b\u00e5de utfordrende og tidkrevende.\nDerfor er de n\u00e5 i gang med et studium som kan gj\u00f8re hverdagen bedre for b\u00e5de pasienten og ambulansearbeiderne.\nSykehuset Innlandet er med i studiet. Ambulansetenesten trenger bare rundt 270 pasienter som sier ja til \u00e5 pr\u00f8ve dette, f\u00f8r de kan komme med konklusjoner om dette funker.\n\u2013 Det nye er jo denne taska her, som er studiemedisin. Den bruker vi i forbindelse med pasienter som skal inkluderes i studiet, sier ambulansearbeider Egil L\u00f8ken. \n\nSvarene fra 350.000 ungdommer viser at det er sammenheng mellom bruk av reseptfrie smertestillende medisiner og angst og depresjon.\n\nNesespray og pipe\nHan og kollega Ole Hval viser fram den signalgule taska som de n\u00e5 har med seg i bilen. Den inneholder to nye smertelindrende medikamenter, i tillegg til det mer velkjente stoffet morfin.\n\u2013 Her har vi en type nesespray med fentanyl, som brukes til smertelindring. Vi har ogs\u00e5 noe som heter Penthrox, og det er en pipe som pasienten skal holde mot munnen og inhalere, sier Hval.\n\n\n\n\nMEDISIN: I denne mappa ligger det en nesespray med Instanyl, og en pipe med Metoksyfluran. H\u00e5pet er at dette skal gi pasienter mindre smerter raskere i fremtiden. \nFoto: Anders Bakkerud Larsen / NRK\n\n\n\nBegge disse medisinene har blitt brukt i behandling tidligere, men ikke av ambulansetjenesten ute i felt i en akutt situasjon.\nM\u00e5let er \u00e5 teste ut om dette vil gi pasientene like god smertelindring som det morfin gj\u00f8r. \n\nAmbulansearbeidere mener beredskapen er for d\u00e5rlig flere steder i landet: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAmbulansearbeider fortviler: \u2013 Beredskapen er p\u00e5 bristepunktet\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Ved akutte smerter har vi problemer med \u00e5 lindre smerte godt nok utenfor sykehus n\u00e5r det er helt akutt.\nDet sier Fridtjof Heyerdahl. Han er overlege ved Oslo universitetssykehus og seniorforsker i Stiftelsen Norsk Luftambulanse.\nDet er han som leder studiet, som han h\u00e5per vil gj\u00f8re hverdagen bedre for b\u00e5de pasienter og ambulansepersonell. \n\u2013 Dette studiet er lagd for at vi skal kunne teste ut nye typer smertestillende, og da ogs\u00e5 smertestillende hvor vi slipper \u00e5 stikke n\u00e5ler eller kanyler i pasienten, sier Heyerdahl.\n\n\n\n\nVANSKELIGE FORHOLD: Overlege og seniorforsker Fridtjof Heyerdahl sier det er flere ting som kan gj\u00f8re det vanskelig \u00e5 lindre smerte ute i felt. Derfor h\u00e5per han at dette studiet vil hjelpe. \nFoto: Anders Bakkerud Larsen / NRK\n\n\n\nFungerer fint, men ikke raskt nok\nIf\u00f8lge Norsk Helseinformatikk har morfin v\u00e6rt det sterkeste smertestillende stoffet tilgjengelig gjennom flere hundre \u00e5r. I tillegg til \u00e5 lindre smerte, kan det ogs\u00e5 dempe hoste, \u00e5nden\u00f8d og diar\u00e9.\nP\u00e5 tross av dette er det ogs\u00e5 ulemper ved \u00e5 bruke morfin i akutte situasjoner utenfor sykehus, forteller Heyerdahl.\n\u2013 Det kan v\u00e6re kaldt, det kan v\u00e6re m\u00f8rkt, og det kan derfor v\u00e6re vanskelig \u00e5 f\u00e5 lagt inn en n\u00e5l i en blod\u00e5re. I tillegg er smertene akutte, s\u00e5 det er stress knytta til situasjonen.\n\nFlere legekontor har g\u00e5tt ut med varsel om at det blir vanskeligere \u00e5 f\u00e5 bl\u00e5 resept: \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKraftige reaksjoner p\u00e5 nye krav til bl\u00e5 resept: N\u00e5 skal ordningen justeres\n\n\n\n\n\n\n\nMer effektiv hjelp\nDet er pasienter som tilh\u00f8rer Sykehuset Innlandet som skal f\u00e5 tilbud om \u00e5 v\u00e6re med i studiet. For at det skal gi gode svar m\u00e5 270 pasienter si ja til \u00e5 teste ut nesesprayen eller pipa. \nAmbulansearbeiderne h\u00e5per resultatet vil v\u00e6re mer effektiv hjelp til pasientene.\n\u2013 I forbindelse med pasienter som har smerter, og hvor det er en akutt tilstand som gj\u00f8r at vi m\u00e5 komme raskt av g\u00e5rde, vil det \u00e5 kunne gi smertelindrende behandling gjennom metoxifuran eller instanyl v\u00e6re tidsbesparende. Det er i seg selv en veldig stor gevinst, sier L\u00f8ken.\n\n\n\n\nKLARE: Ambulansearbeiderne i Innlandet er klare for \u00e5 verve pasienter til \u00e5 v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 teste de nye behandlingene. \nFoto: Anders Bakkerud Larsen / NRK\n\n\n\n\n Antibiotika kan v\u00e6re livsviktig i starten av livet. Men her til lands har vi redusert bruken kraftig de siste \u00e5rene.", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Forskere har oppdaget en genvariant som beskytter folk mot alvorlige tilfeller av covid-19 \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Funnet kan f\u00f8re til nye medisiner i kampen mot viruset, mener forskere.", "published_date": "2022-01-23T08:07:10+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/forskere-har-oppdaget-en-genvariant-som-beskytter-folk-mot-alvorlige-tilfeller-av-covid-19-1.15814584", "text_body": "Funnet kan f\u00f8re til nye medisiner i kampen mot viruset, mener forskere.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nDet er et faktum at folk reagerer ulikt p\u00e5 koronaviruset. Noen f\u00e5r knapt symptomer, mens andre blir sv\u00e6rt syke.\nMan vet at en rekke forskjellige faktorer, som underliggende sykdom og alderdom, spiller en viktig rolle. Mennesker i risikogrupper er mer utsatt.\nMen hva med genene v\u00e5re \u2013 har de en betydning?\nJa, mener forskere.\nNoen av oss har faktisk en genetisk arv som kan hjelpe.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTrenger bedre vaksiner i framtiden - slik skal forskere finne dem\n\n\n\n\n\n\n\nKan utvikle nye medisiner\nI en ny studie fra Sverige har forskere funnet en spesiell genvariant som beskytter mot alvorlig sykdom som f\u00f8lge av covid-19.\nFunnet er ett skritt i \u00e5 forst\u00e5 hvorfor noen mennesker blir syke, mens andre bare lider av mild sykdom. \n\u2013 Dette betyr at vi n\u00e5 har et spesifikt m\u00e5l for legemiddelutvikling, sier Hugo Zeberg til NRK. \nHan er forsker ved Karolinska institutet i Sverige.\nZeberg er forsiktig med \u00e5 kalle funnet for et gjennombrudd, men sier oppdagelsen er sv\u00e6rt tilfredsstillende. \n\u2013 Trenger mangfold i genetisk forskning\nDen nye studien har tatt utgangspunkt i et funn fra slutten av 2020. Da fant man at en bestemt del av DNA-etDNA-etDNA inneholder oppskrifter som bestemmer hvordan\u00a0organismen\u00a0skal se ut og fungere. Dette kan for eksempel v\u00e6re fargen p\u00e5 en blomst eller\u00a0blodtypen\u00a0hos et menneske.\u00a0  v\u00e5rt gir 20 prosent lavere risiko for \u00e5 utvikle en alvorlig infeksjon som f\u00f8lge av koronaviruset.\nDet forskerne ikke klarte \u00e5 finne ut for to \u00e5r siden, var hvilket gen som helt eksakt ga denne beskyttelsen. \nMen n\u00e5 er ogs\u00e5 den delen av mysteriet l\u00f8st.\nOg dette klarte forskerne f\u00f8rst og fremst ved \u00e5 studere mennesker med ulike aner og bakgrunn.\n\u2013 Dette er kanskje noe av det mest overraskende aspektet i hele studien \u2013 hvor viktig det var \u00e5 inkludere ulike aner. Vi trenger mangfold i genetisk forskning, sier Hugo Zeberg.\n\n\n\n\nHugo Zeberg er forsiktig med \u00e5 kalle funnet et gjennombrudd, men mener det er et skritt i \u00e5 forst\u00e5 hvorfor noen mennesker blir syke mens andre bare lider av mild sykdom.\nFoto: Privat\n\n\n\nArven fra neandertalerne\nAlle er vi f\u00f8dt med de samme genene, men \u00f8rsm\u00e5 forskjeller gj\u00f8r at vi har ulike egenskaper og forutsetninger. Her spiller forfedrene v\u00e5re en viktig rolle.\nFor eksempel: Nesten alle som er f\u00f8dt utenfor Afrika, har i dag mellom \u00e9n og 4 prosent av sitt DNA fra neandertalerneneandertalerneNeandertalerne var\u00a0jegere\u00a0og samlere, og hadde faste boplasser over tid. Genetiske studier tyder p\u00e5 at de levde i forholdsvis sm\u00e5 familiegrupper der kvinnene ble giftet inn fra andre grupper, mens mennene ble der de hadde vokst opp. . \nMennesker f\u00f8dt i Afrika mangler deler av dette DNA-segmentet, da neandertalerne utvandret fra kontinentet f\u00f8r de fikk barn med moderne mennesker.\nI studien fra 2020 hadde stort sett alle deltagerne europeisk bakgrunn, noe som gjorde det vanskelig \u00e5 finne genvarianten som ga beskyttelse mot covid-19 p\u00e5 grunn av for lite variasjon.\nDerfor inkluderte forskerne i den nye studien deltagere fra nettopp Afrika. P\u00e5 den m\u00e5ten kunne de enklere se om genet befant seg \u00abinnenfor\u00bb eller \u00abutenfor\u00bb arven fra neandertalerne.\n\n\n\n\nNeandertaler er en utd\u00f8dd art i menneskefamilien. Nyere unders\u00f8kelser av DNA har vist at mange n\u00e5levende mennesker har noen f\u00e5 prosent neandertaler-DNA.\nFoto: Illustrasjon: NASA/JPL-Caltech\n\n\n\nHadde 80 prosent beskyttelse\nForskerne fant at individer med afrikanske aner hadde den samme beskyttelsen som folk med europeiske aner. If\u00f8lge studien hadde 80 prosent av de afrikanske pasientene det beskyttende genet.\n\u2013 Det faktum at individer av afrikansk avstamning hadde samme beskyttelse, tillot oss \u00e5 identifisere den unike varianten som faktisk beskytter mot covid-19, sier forfatter av studien Jennifer Huffman i en pressemelding. \nDen aktuelle genvarianten forskerne n\u00e5 har funnet blir kalt rs10774671-G. \nHugo Zeberg forklarer det slik:\n\u2013 Dette genet koder for et proteinproteinProteiner er en type store\u00a0molekyler\u00a0som finnes i alt som\u00a0lever. Det er rundt \u00e9n million forskjellige proteiner i menneskekroppen, og mange flere i andre\u00a0arter.  kalt OAS1. Det regulerer igjen et system som bryter ned RNA-virus. SARS-CoV-2 er et RNA-virus, derfor gir dette mening. Genet beskytter ogs\u00e5 mot andre RNA-virus som for eksempel hepatitt C.\nJo lengre det aktuelle proteinet er, jo mer effektivt motvirker det covid-19.\nN\u00e5 h\u00e5per den svenske forskeren at funnet kan f\u00f8re til m\u00e5lrettet utvikling av nye medisiner og p\u00e5 denne m\u00e5ten v\u00e6re et bidrag til \u00e5 bekjempe pandemien.\nResultatene er publisert i Nature Genetics.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKjent infeksjon kan utl\u00f8se sykdommen multippel sklerose, if\u00f8lge forskere\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 12646  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          12646  Vaksinerte:\n          4\u00a0307\u00a0649 Innlagte n\u00e5:\n          255 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 24.01.2022 107\u00a0173 Smittede siste 7 dager  255 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0307\u00a0649 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Honningbarna blir unisont hylla for plata \u00abAnimorphs\u00bb \u2013 Kultur", "ingress": "Nesten halve bandet slutta i 2018. No blir Honningbarna hylla for \u00e5 ha laga ei av norsk punks beste plater.", "published_date": "2022-01-23T18:54:19+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/xl/honningbarna-blir-unisont-hylla-for-plata-_animorphs_-1.15807030", "text_body": "OSLO (NRK): I eit \u00f8vingslokale st\u00e5r Honningbarna og spelar for det st\u00f8rste publikummet dei har hatt p\u00e5 to \u00e5r. \nDet er meg og fotografen.\nN\u00e5r dei \u00f8ver \u00e5leine, veit alle i rommet at dei er verdas beste band. \n\u2013 D\u00e5 er det jo berre boysa, seier vokalist Edvard Valberg.\nMed ein gong det kjem andre inn, har kvintetten noko \u00e5 bevise. F\u00f8r jul \u00f8vde dei flittig til noregsturn\u00e9, men eit virus p\u00e5 o utsette planane. Dermed har energien bygd seg opp, ordet \u00abovertenning\u00bb g\u00e5r igjen. \nDet startar litt forsiktig, rart \u00e5 \u00f8ve med publikum, men s\u00e5 tar musikken over og dei blir som kalvar sleppt ut p\u00e5 v\u00e5rbeitet. \n\u2013 Herregud det var digg, ropar ein av dei. \nDei stiller h\u00f8ge krav til kva ein Honningbarna-konsert skal vere, difor har det ikkje blitt konsertar under korona. Det skal vere 100 prosent ekte, fysisk, kaos. Med skrubbs\u00e5r og h\u00e5s stemme.\n\n\n\n\nBANDET: Fr\u00e5 venstre Christoffer Tr\u00e6dal (gitar), Tomas Berglund (bass), Nils J\u00f8rgen Nilsen (trommer), Edvard Valberg (vokal) og Johan Hansson Liljeberg (gitar).\nFoto: Letizia Cigliutti\n\n\n\nI mellomtida har Honningbarna tatt store steg p\u00e5 plate. Kritikarane har trilla terningane til fem og seks. \u00abPunk i verdensklasse,\u00bb skreiv NRKs kritikar om albumet \u00abAnimorphs\u00bb. \n\u00abDystopisk nektar,\u00bb, skreiv VG. \n\u00abEt mesterverk av brennende rock & roll,\u00bb skreiv Klassekampens kritikar, som meinte at ikkje berre hadde bandet laga si beste plate, men ei av dei beste punkplatene i Noreg nokon gong. \nHonningbarna har utvikla seg til eit levedyktig monster.\n\n\nHonningbarna\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nDebuterte i 2010 med EP-en \u00abHonningbarna\u00bb.\nI 2011 blei dei \u00c5rets Ur\u00f8rt og vann Spellemannprisen i rock med debutalbumet \u00abLa alarmane g\u00e5\u00bb.\nVann P3 Gull-pris i 2015 for \u00e5rets liveband.\nFekk Kulturdepartementets talentpris, Bendiksenprisen, i 2017.\nHar spelt over 300 konsertar i inn- og utland.\n\u00abAnimorphs\u00bb er deira sjette album.\nHonningbarna best\u00e5r i dag av Edvard Valberg (vokal), Christoffer Tr\u00e6dal (gitar), Nils J\u00f8rgen Nilsen (trommer), Tomas Berglund (bass) og Johan Hansson Liljeberg (gitar).\nEdvard Valberg skriv alle tekstene, musikken blir laga i fellesskap. \n\n\n\n\nHonningbarnas opphav\nHeldigvis for Honningbarna fanst ikkje dagens fr\u00e5v\u00e6rsreglar i vidareg\u00e5ande skule i 2010.\n17 \u00e5r gamle, med ein miks av cello og punk, tok dei landet med storm. Dei vann Ur\u00f8rt-finalen, sidan Spellemannprisen i rock, og opparbeida seg rykte som eit av Noregs beste liveband.\n\n\n\n\n2011: Honningbarna p\u00e5 Bylarm i kjent stil. \nFoto: NRK P3\n\n\n\nDei m\u00e5tte kombinere turn\u00e9liv med skule. \n\u2013 Vi var borte kanskje tre dagar i veka, reknar vokalist Edvard. \nSamtidig peikar han p\u00e5, kvifor skulle dei behandlast annleis enn ein toppidrettsut\u00f8var som f\u00e5r unntak for \u00e5 konkurrere? Dei gjekk jo musikklinja. \nI S\u00f8gne utanfor Kristiansand, der var det mykje country og trance, men Honningbarna valde seg punken. Dei blei tatt under vingen av NRK P3, og jobba seg raskt opp ein stor fanskare.\nStadig kan dei bli m\u00f8tt av formuleringar som \u00abungt punkeband\u00bb, over ti \u00e5r etter gjennombrotet. \n\u2013 Vi kjem alltid til \u00e5 vere 17 \u00e5r, seier vokalist Edvard.\n\u2013 Ja, vi var 17 \u00e5r i alle fall i fem \u00e5r, nikkar gitarist Christoffer.\nDei slapp fem album, flytta til Oslo saman, spelte i utlandet. Levde opp\u00e5 kvarandre. Men s\u00e5 skjer det som s\u00e5 ofte skjer med band som har halde i hop ei stund: Nokon vil ut.\nHonningbarna 2.0\nHistoria om det nye Honningbarna startar i 2018, d\u00e5 to medlemar gav seg. Vokalist Edvard, gitarist Christoffer og trommis Nils m\u00f8ttest kjapt for krisem\u00f8te. \nAndre ville kanskje tenkt: Det er greitt \u00e5 gi seg no. \nMen for dei tre var det ein no-brainer. Dei fortel det s\u00e5 sj\u00f8lvsagt i dag, stoppar ikkje opp ved det ein gong, som om det ikkje var eit sp\u00f8rsm\u00e5l. Dei m\u00e5tte fortsette. \nHonningbarna brukte tida som trio godt. Edvard plukka opp bassen, gav det ein real sjanse. Dei lagde nye l\u00e5tar. Dei hadde f\u00e5tt g\u00e5va som ungdomane i bokserien \u00abAnimorphs\u00bb viser til, dei kunne skifte kropp. Kva ville dei bli? \u00d8gle, hund, katt? \n\n\n\n\nINSPIRERT AV BOKSERIE: Science fiction-serien \u00abAnimorphs\u00bb (til venstre) handlar om ungdomar som trinnvis endrar seg til dyr. Honningbarnas album, tydeleg inspirert, til h\u00f8gre. \u00c5 morphe betyr \u00e5 utvikle seg til noko anna. \nFoto: Lectorum Publications, Inc / NYE BLANKE\n\n\n\n\u2013 Vi er alltid best med ryggen mot veggen, sj\u00f8lv n\u00e5r vi ikkje har motgang, s\u00e5 innbiller vi oss omtrent at vi har det, berre for \u00e5 f\u00e5 den peppen, fortel vokalist Edvard.\nDet var berre \u00e9in ting. H\u00f8yrdest det ikkje litt ... tynt ut?\nTrass Edvards innsats p\u00e5 bass, dei trengde ein dedikert bassist, og dei trengde ein gitarist til.\nSvaret l\u00e5g i Sverige. Johan og Tomas kom fr\u00e5 to ulike band som hadde varma opp for Honningbarna tidlegare. Dei ville flytte til Noreg og bli med i rockesuksessen. \nF\u00f8rst Johan, gitaristen. \n\n\n\n\nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\nHan blei igjen for \u00e5 hengje med Honningbarna etter ein konsert i Malm\u00f8, medan bandet hans reiste heim. \n\u2013 Den enda gongen i mitt liv d\u00e4r jag har t\u00e4nkt att nu ska jag prata med huvudbandet och se om det ger nott.\n\u2013 S\u00e5 du hadde ein tydeleg tanke?\n\u2013 Neineinei, men jag fick jo gratis \u00f8l, s\u00e5 det. \nDeretter Tomas, bassisten. \n\n\n\n\nRYTMESEKSJONEN: Nils J\u00f8rgen Nilsen p\u00e5 trommer og Tomas Berglund i framgrunnen p\u00e5 bass. \nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\nHan svarte p\u00e5 Honningbarnas annonse fr\u00e5 studenthybelen i G\u00f6teborg.\n\u2013 Jag var sugen p\u00e5 eventyr, seier han. \nHan likte at Honningbarna spelte teknisk fort, ville bli med p\u00e5 den hendinga det var \u00e5 spele live med dei, han hadde sett kva kaos det kunne f\u00f8re med seg. \nEin Honningbarna-konsert er sveitt og tett. Medlemane kastar seg fr\u00e5 scena ned i publikum. Det har medf\u00f8rt b\u00e5de sting og brotne bein, men det er ein del av gamet.\nDei nye medlemane fekk setliste p\u00e5 19 l\u00e5tar \u00e5 \u00f8ve inn p\u00e5 eit par veker, og ikkje berre det, dei skulle syngje p\u00e5 s\u00f8rlandsk. \n\u2013 Du har vore i Kristiansand, du? skyt Christoffer inn til Tomas. \n\u2013 Jojo, men d\u00e5 forstod jag ingenting.\nD\u00e5 \u00abnye\u00bb Honningbarna spelte f\u00f8rste konsert saman i april 2018, viste svenskane sitt engasjement ved \u00e5 litt stive lempe seg over scenekanten og bli tatt imot av publikum.\nS\u00f8rlendingane er str\u00e5lande forn\u00f8gd med valet.\n\u2013 Beviset p\u00e5 at dei to har kome inn i bandet, er jo den skiva vi gir ut no. Som har eit nytt sound, h\u00f8yrest friskt og spennande ut. Det hadde ikkje skjedd utan dei to. Universet blunka til oss der, seier Edvard.\nLyden og produsenten \nI \u00f8vingslokalet diskuterer vi \u00abGet Back\u00bb, den \u00e5tte timar lange serien som dokumenterer korleis The Beatles spelte inn plata \u00abLet It Be\u00bb. Det var, mildt sagt ustrukturert, og serien har f\u00e5tt mange til \u00e5 sj\u00e5 verdas st\u00f8rste band i eit nytt lys. \nOgs\u00e5 Honningbarna. \n\u2013 Eg sit og sveittar, eg er s\u00e5 stressa over \u00e5 berre sj\u00e5 dei k\u00f8dde rundt, DERE SKAL HA ET ALBUM OM TRE DAER, BOYS, ropar Edvard, \u2013 dei sit der og siggar og spelar \u00abJohnny B Goode\u00bb, liksom. \nHan ler.\n\u2013 Ein ser ofte for seg musikarar p\u00e5 det niv\u00e5et som einslege geni i arbeid. Men i verkelegheita er det berre dudes som sit og har det feitt saman, s\u00e5 dukkar det opp ting, s\u00e5 spelar ein vidare. \nSj\u00f8lv om ein kan bli stressa av \u00e5 sj\u00e5 p\u00e5 The Beatles spele blues i \u00e9in m\u00e5nad f\u00f8r dei tar seg saman; tiln\u00e6rminga kan openbert ha noko for seg. \n\n\n\n\nDUDES SOM SPELAR SAMAN: Fr\u00e5 venstre, Paul McCartney, George Harrison, Ringo Starr og John Lennon. Honningbarna har meir flat struktur enn The Beatles, ingen m\u00e5 dra lasset \u00e5leine. \nFoto: Disney + / AP\n\n\n\nI arbeidet med den nye plata har Honningbarna fors\u00f8kt \u00e5 bli flinkare til \u00e5 nettopp la l\u00e5tane utfalde seg, ikkje planleggje alt, \u00abs\u00e5 ser ein korleis det g\u00e5r og rir den b\u00f8lgja\u00bb. Der dei tidlegare har spelt inn plate p\u00e5 fire dagar og tatt stoltheit i det, blei \u00abAnimorphs\u00bb til i fleire etappar over to \u00e5r, i tett samarbeid med produsent Erlend Mokkelbost.\n\n\n\n\nNY PRODUSENT: Erlend Mokkelbost er kjent fr\u00e5 f\u00f8rste b\u00f8lgja av norsk hardcore som gitarist og hovudl\u00e5tskrivar i JR Ewing. I dag syslar han b\u00e5de med rock, pop og vise, som produsent for mellom anna Jonas Alaska, No. 4 og Rumble in Rhodos.\nFoto: Anne Valeur\n\n\n\nMokkelbost fortel at dei brukte mykje tid p\u00e5 \u00e5 forske p\u00e5 lyd. Lyden skulle signalisere ei kjensle. Det skulle vere forvrengt, men ikkje slitsamt \u00e5 h\u00f8yre p\u00e5 gjennom 40 minutt. Hardt er ikkje berre hardt, hardt kan vere hardt p\u00e5 forskjellige m\u00e5tar, fortel Mokkelbost. \n\u2013 Vi har tenkt s\u00f8tt og salt og surt. Det er ein del l\u00e5tar som har pophooks, som er noko av det mest tilgjengeleg dei har laga, og s\u00e5 har du det mest utilgjengelege dei har laga. P\u00e5 same plate.\nHan pr\u00f8vde \u00e5 f\u00e5 bandet til \u00e5 slappe av, vere i augneblinken og ikkje tenke p\u00e5 kva dei burde gjere. Dei reiste for eksempel til Italia i to veker, utan noko klart m\u00e5l og meining, berre for \u00e5 sj\u00e5 kva som skjedde. Plutseleg hadde dei laga fire ferdige l\u00e5tar, med melodi og tekst p\u00e5 ti dagar.\nMokkelbost, som sj\u00f8lv har spelt i fleire kjente band, meiner Honningbarna er eit godt bevis p\u00e5 korleis eit band burde vere. \n\u2013 Dei giftar seg ikkje med fortida, dei till\u00e8t \u00e5 gi seg sj\u00f8lv ein ny v\u00e5r.\n\n\n\n\nBAPPAPPAPPAPP: Plata opnar med synth og trommer. Trekket vitnar om eit band med sj\u00f8lvtillit. Som stolar p\u00e5 at bapapapapapapapapappp har ein verdi, s\u00e5 lenge det er spelt med enorm energi og overtyding.\nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\n\u2013 Det er ikkje mi oppg\u00e5ve \u00e5 runke samtidas moral\nEdvard Valberg skriv alle tekstene. Ogs\u00e5 dei signaliserer ein ny v\u00e5r, med den nemnde bokserien, der ungdomar utviklar seg til dyr, som eit utgangspunkt.\n\u2013 Kva er det Honningbarna har utvikla seg til? Fr\u00e5 barn til vaksne? pr\u00f8var eg meg.\nTabloidutsegnet blir m\u00f8tt med latter.\n\u2013 Der har du overskrifta di, konstaterer Edvard.\nDer 17-\u00e5ringen hadde behov for \u00e5 sette verda i system, fokusere p\u00e5 kva ein ville og ikkje ville, er 29-\u00e5ringen meir opptatt av liva vi lever, kompleksiteten i dei, stemningar. Honningbarna vil vise at det som ved f\u00f8rste augekast ser ut som destruktivt kaos, kan vere ei feiring av livet. Det handlar ikkje om \u00e5 r\u00f8mme fr\u00e5 det, men \u00e5 kome inn i det.\nVGs kritikar skreiv nyleg at \u00abdisse tekstene tilh\u00f8rer hans mest sammensatte, smarte, poetiske og desillusjonerte hittil i karrieren \u2013 fargesterke metaforer, r\u00e5 enlinjere og sl\u00e5ende formuleringer.\u00bb\n\n\n\n\nFRONTMANN: Lenge f\u00f8r nokon visste kven dei var, f\u00f8lte Edvard seg som ein konge. \u2013 Det er ein fantastisk ting med Honningbarna, det har alltid f\u00e5tt meg til \u00e5 f\u00f8le meg bra. Alle burde ha den kjensla.\nFoto: Javier Auris / NRK\n\n\n\n\u00c5 skrive ein tekst ligg i spekteret mellom \u00abj\u00e6vlig kavete\u00bb og \u00abdet lettaste i verda\u00bb. \n\u2013 No har eg halde p\u00e5 med dette lenge, men eg har framleis ikkje ein metode, anna enn \u00e5 sette meg ned og stange hauvvet i muren.\n\u2013 Finst det ting du ikkje kan skrive om? \n\u2013 Ja. Alle menneske ber p\u00e5 noko som berre er sitt. Det er masse som betyr noko for meg, men som eg aldri kjem til \u00e5 syngje om. \u00c5 bl\u00f8 ut p\u00e5 eit papir er ikkje min stil uansett. \n\u2013 No snakkar du om fr\u00e5 ditt perspektiv, men fr\u00e5 samfunnets? M\u00e5 du sensurere deg sj\u00f8lv? \n\u2013 Der f\u00f8ler eg meg ikkje s\u00e5 redd. Eg syng om det som eg synest er viktig, g\u00f8y og interessant. Fr\u00e5 min vinkel, som ein fyr i eit punkeband, s\u00e5 er ikkje mi oppg\u00e5ve \u00e5 runke samtida v\u00e5r sin moral. Eit punkeband si rolle er ikkje \u00e5 vere gjennomtenkt og klokt og sympatisk. Om ein d\u00e5 av og til m\u00e5 ta ein st\u00f8yt for det, s\u00e5 fint, det.\nOfte f\u00f8r konsert er han ekstremt nerv\u00f8s, kastar opp. Han sp\u00f8r seg: Kvifor utset eg meg sj\u00f8lv for dette her? Konklusjonen blir alltid den same: \n\u2013 N\u00e6mmen \u00e6 m\u00e5dde!\n\n\n\n\nSLIK DET BRUKTE \u00c5 VERE: Vokalist Edvard i folkehavet p\u00e5 Trondheim Rocks i 2018. \nFoto: Gonzales Photo/Tor Atle Kleven / Gonzales Photo\n\n\n\nHonningbarnas masterclass\nDei har sett for seg korleis l\u00e5tane av endring, av dommedag, av fest og galskap skal starte konsertane. Dei g\u00e5r og tenkjer p\u00e5 det, gler seg, det er eit sakn. \nKva styrer dei med i mellomtida? \nNils: \u2013 Eg fekk abonnement p\u00e5 Masterclass i jula, s\u00e5 eg har bestemt at vi alle skal sj\u00e5 Metallica si masterclass \u00abhow to be a band\u00bb. \nEdvard: \u2013 No skal vi l\u00e6re \u00e5 vere eit band ... \nNils: \u2013 Av Metallica ...\nEdvard: \u2013 Det mest dysfunksjonelle bandet i metalhistoria. \nNoko av det spesielle ved Honningbarna, er at dei verkeleg bryr seg om kvarandre. (Det kan kanskje h\u00f8yrest litt rart ut, at dette skal vere s\u00e5 uvanleg. Men tenk etter. Det finst nok av ulukkelege bandhistorier der ute.) \n\u2013 Det er veldig r\u00f8rande \u00e5 sj\u00e5 kor kollektivistiske dei er. Eg har jobba med mange band, men dei har ein heilt eigen fellesskapsf\u00f8lelse, bekreftar produsent Mokkelbost.\n\n\n\n\u00d8vingsseansen er over, bandet kveilar kablar. Dei kjenner det p\u00e5 kroppen, at dei har spelt for to folk. Dei fantaserer om sitt eige treningsprogram, eit som er tufta p\u00e5 turn\u00e9livets prinsipp om tunge l\u00f8ft, \u00f8mme musklar og usunn diett.\n\u2013 Du f\u00e5r litt d\u00e5rleg nakke, men du blir all right fit av det. \n\u2013 Ja, du f\u00e5r veldig god core, svarar ein annan. \nDietten best\u00e5r av overkokt pasta. Dei mimrar tilbake til middels gode raiderar p\u00e5 turn\u00e9 i Tyskland.\n\u2013 Tenk n\u00e5r det er s\u00e5 feitt \u00e5 spele for to, d\u00e5, tenk n\u00e5r det blir tre, seier ein.\n\u2013 For \u00e5 ikkje snakke om fire, svarar ein annan. \nOg 1400 p\u00e5 Rockefeller. \nResten av dagen kjenner eg meg oppr\u00f8mt, f\u00e5r lyst til \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 konsert og sj\u00e5 kor det smell d\u00e5. \nKanskje er ikkje \u00abAnimorphs\u00bb lyden av dommedag. Kanskje er det lyden av ein ny f\u00f8dsel.\n\n\nKritikarane om \u00abAnimorphs\u00bb: \n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nPunk i verdensklasse. Honningbarnas sjette album er et mesterverk der det meste sitter som en kanonkule. NRK (6)\nDystopisk nektar. Iltert, intenst og intelligent om umuligheten \u2013 og n\u00f8dvendigheten \u2013 av \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 leve et autentisk liv p\u00e5 kanten av det sivilisatoriske stupet. VG (5)\nKreativt kaos. Ikke Honningbarna slik vi kjenner dem, men det er trolig poenget. Stavanger Aftenblad (5)\nHonningbarna har ikke bare lagd sitt beste album til n\u00e5. De har skapt en av de beste punk-platene i Norge noen gang. Klassekampen (6)\nFrav\u00e6ret av konserter har gitt Honningbarna god tid. Deres nye album er deres lengste, uten at det g\u00e5r p\u00e5 bekostning av kraften i utfoldelsen. Dagsavisen (5)\n\n\n\n\n\nHei!Har du tankar om denne saka, eller idear til andre kultur-relaterte saker? Tips meg gjerne!\u00a0Du finn alle v\u00e5re kulturfeatures her.\u00a0Maren Kvamme HagenJournalistSend meg en e-post\n\nAnbefalt vidare rockelesnad: \nFilmpolitiet l\u00e9t seg begeistre av Get Back-dokumentaren om The Beatles, og trilla seksar p\u00e5 terningen. Du kan lese den meldinga her.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTerningkast 6\n\n\n\n\n\nMusikk\n\n\n\u00abSitter som en kanonkule\u00bb\nANMELDELSE: \u00abAnimorphs\u00bb av Honningbarna.\nAv Espen Borge\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nD\u00e5 The Strokes tok rocken tilbake \nKvifor slo \u00abIs This It\u00bb slik an? \nAv Maren Kvamme Hagen\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLiten \u00f8y \u2013 stor historie\nI \u00e5r er det 50 \u00e5r siden Kalv\u00f8ya\u00adfestivalen ble arrangert for aller f\u00f8rste gang.\nAv Hans Petter BlomDebuterte i 2010 med EP-en \u00abHonningbarna\u00bb.\nI 2011 blei dei \u00c5rets Ur\u00f8rt og vann Spellemannprisen i rock med debutalbumet \u00abLa alarmane g\u00e5\u00bb.\nVann P3 Gull-pris i 2015 for \u00e5rets liveband.\nFekk Kulturdepartementets talentpris, Bendiksenprisen, i 2017.\nHar spelt over 300 konsertar i inn- og utland.\n\u00abAnimorphs\u00bb er deira sjette album.\nHonningbarna best\u00e5r i dag av Edvard Valberg (vokal), Christoffer Tr\u00e6dal (gitar), Nils J\u00f8rgen Nilsen (trommer), Tomas Berglund (bass) og Johan Hansson Liljeberg (gitar).\nEdvard Valberg skriv alle tekstene, musikken blir laga i fellesskap.Punk i verdensklasse. Honningbarnas sjette album er et mesterverk der det meste sitter som en kanonkule. NRK (6)\nDystopisk nektar. Iltert, intenst og intelligent om umuligheten \u2013 og n\u00f8dvendigheten \u2013 av \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 leve et autentisk liv p\u00e5 kanten av det sivilisatoriske stupet. VG (5)\nKreativt kaos. Ikke Honningbarna slik vi kjenner dem, men det er trolig poenget. Stavanger Aftenblad (5)\nHonningbarna har ikke bare lagd sitt beste album til n\u00e5. De har skapt en av de beste punk-platene i Norge noen gang. Klassekampen (6)\nFrav\u00e6ret av konserter har gitt Honningbarna god tid. Deres nye album er deres lengste, uten at det g\u00e5r p\u00e5 bekostning av kraften i utfoldelsen. Dagsavisen (5)", "topic": "kultur"}, {"headline": "Ronja Brox savner flerkulturelle ledere i musikkbransjen \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Ronja Brox f\u00f8ler hun manglet forbilder i oppveksten. N\u00e5 skal hun og elleve andre personer sikre mer mangfold i musikkbransjen.", "published_date": "2022-01-22T18:29:38+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/ronja-brox-savner-flerkulturelle-ledere-i-musikkbransjen-1.15816000", "text_body": "Ronja Brox f\u00f8ler hun manglet forbilder i oppveksten. N\u00e5 skal hun og elleve andre personer sikre mer mangfold i musikkbransjen.Som ung jente hadde hun store dr\u00f8mmer.\n\u2013 Musikk har v\u00e6rt min eneste kilde til glede i alle \u00e5r.\nRonja Brox jobbet allerede som 13-\u00e5ring med promo for den kanadiske stjernen Shawn Mendes. Siden har det g\u00e5tt slag i slag.\nDet har v\u00e6rt en lang reise for 21-\u00e5ringen fra Moss.\n\u2013 \u00c5 v\u00e6re en del av prosjektet betyr at man n\u00e5 kan pakke ut bagasjen og brette opp ermene. Det er riktig steg for de som \u00f8nsker \u00e5 endre bransjen p\u00e5 en m\u00e5te som gagner alle, sier Brox.\n\n\n\n\n\u2013 Jeg har aldri m\u00f8tt noen som ligner p\u00e5 meg i musikkbransjen. Det har v\u00e6rt tungt, sier Ronja Brox.\nFoto: Rahand Bazaz / NRK\n\n\nDe siste \u00e5rene har flere artister med flerkulturell bakgrunn entret den store offentligheten. Men det stopper p\u00e5 scenen, mener Brox.\n\u2013 Jeg har aldri m\u00f8tt noen som ligner p\u00e5 meg i musikkbransjen. Det har v\u00e6rt tungt, sier 21-\u00e5ringen som dr\u00f8mmer om \u00e5 jobbe med de store l\u00e5tskriverne i verden.\nN\u00e5 skal hun sammen med elleve andre med flerkulturell bakgrunn forsterke mangfoldet i bransjen, som s\u00e5kalt endringsagent. \n\u2013 Stor mangel enda\nStiftelsen bak prosjektet fikk en aha-opplevelse for en stund tilbake.\n\u2013 Det startet etter en samtale mellom sjefen og en annen i bransjen, som hadde v\u00e6rt med en god stund, uten at de visste hvem hun var, sier prosjektkoordinator i Music Norway, Roza Aghili Taslimi.\n\u2013 Det f\u00f8rte til \u00f8kt bevissthet rundt at det fantes flere milj\u00f8er de ikke n\u00e5dde ut til.\n\n\n\n\nRoza Aghili Taslimi er prosjektkoordinator i Music Norway.\nFoto: Music Norway\n\n\n\nHun er glad for at flere med en annen bakgrunn n\u00e5 er synlig, men at det er i maktposisjonene mangelen er st\u00f8rst.\n\u2013 Vi trenger en mer mangfoldig musikkbransje \u2013 i alle ledd, sier Taslimi.\nRonja Brox savner ledere med flerkulturell bakgrunn.\n\u2013 Problemet er veldig stort i hele kultursektoren. Jeg er glad for at ledere nevnes, fordi jeg tror p\u00e5 at en effektiv vei til endring m\u00e5 skje fra toppen og nedover, sier Brox.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTurab (24) er trolig den f\u00f8rste muslimen som gir ut julesang\n\n\n\n\n\n\n\nMusikkviter advarer mot for mye fokus\nKlassekampen presenterte nylig en oversikt der kun 3 av totalt 78 medlemmer i Kritikerlaget hadde flerkulturell bakgrunn.\n\n\n\n\nStyreleder for Kritikerlaget, Heidi Bale Amundsen \u00f8nsker seg flere ledere med flerkulturell bakgrunn. \nFoto: Privat\n\n\n\u2013 Kritikerstanden er ganske homogen, og vi skulle \u00f8nske at det fantes flere kritikere med mer variert bakgrunn enn i dag, sier Heidi Bale Amundsen.\nHun er styreleder for Kritikerlaget, og er enig i at flere p\u00e5 lederplass med annen bakgrunn vil gagne bransjen godt.\n\u2013 Den siste tiden har flerkulturelle akt\u00f8rer i kulturbransjen p\u00e5pekt at det er perspektiver som ikke kommer fram, og det er \u00e5penbart uheldig. sier Amundsen.\n\n\n\n\nMusikkviter Sigurd Jovik Br\u00e6in.\nFoto: Privat\n\n\n\nMusikkviter Sigurd Jovik Br\u00e6in er enig i at det er mye \u00e5 hente n\u00e5r det gjelder flerkulturell kompetanse i ledelsen. Men han mener for mye fokus vil bidra i negativ retning.\n\u2013 Det \u00e5 skulle bruke \u00abtypiske\u00bb elementer for \u00e5 understreke mangfoldet, tenker jeg vil bidra til \u00e5 skape flere skiller enn til \u00e5 bygge bro.\n\u2013 Man kan ikke n\u00f8dvendigvis se at noen er flerkulturell eller handikappet, sier Br\u00e6in.\n\nHei!Takk for at du har lest deg helt ned hit.Har du tips p\u00e5 hva min neste sak kan handle om? Jeg tar gjerne i mot tips fra deg p\u00e5 epost.Jeg har blant annet skrevet om dette tidligere:Barn ned i ti\u00e5rsalder er innlagt med alvorlige spiseforstyrrelser17-\u00e5ring siktet for mordbrann \u2013 snart overlates han til seg selvStudenten Mehmet (19) nektes \u00e5 henge opp LED-lys p\u00e5 veggenJonas (25)\u00a0som mistet sine foreldre - men fant nye p\u00e5 en \u00f8y utenfor StavangerDaniel (17) mistet \u00e5tte bekjente til selvmord under pandemienRoya (30) blir daglig kontaktet av menn med selvmordstankerRahand BazazJournalistSend meg en e-post", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "E6 stengt flere steder \u2013 lange omkj\u00f8ringer eneste mulighet \u2013 NRK Troms og Finnmark", "ingress": "Kraftig uv\u00e6r har f\u00f8rt til at E6 er stengt flere steder. I Harstad ble fire personer evakuert etter at et fj\u00f8stak traff huset deres s\u00f8ndag kveld.", "published_date": "2022-01-23T19:28:34+01:00", "url": "https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/snoskred-har-stengt-e6-_-darlig-vaer-kan-dele-norge-i-to-1.15824394", "text_body": "Kraftig uv\u00e6r har f\u00f8rt til at E6 er stengt flere steder. I Harstad ble fire personer evakuert etter at et fj\u00f8stak traff huset deres s\u00f8ndag kveld.I Harstad ble et fj\u00f8stak ved Sandtorg tatt av vinden. Taket traff et soverom i et bolighus og en familie p\u00e5 fire ble evakuert ut fra kjelleren i huset, hvor de hadde tatt tilflukt.\n\u2013 Da vi kom, var det nesten flom p\u00e5 stedet. Det var masse vann og det bl\u00e5ste s\u00e5nn at vi hadde problemer med \u00e5 st\u00e5 p\u00e5 bena, forteller innsatsleder Kjersti Synn\u00f8ve Steinheim.\nBrannvesenet fikk evakuert de fire fra kjelleren og til brannbilen. For verken politi eller ambulansemannskapet kunne g\u00e5 ut av sine biler, siden det bl\u00e5ste deler fra taket rundt dem.\n\n\n\n\nBjelker fra taket til fj\u00f8set havnet langt inn i ett av soverommene til familien. Ingen ble skadet. \nFoto: B\u00f8rge Hoseth / NRK\n\n\n\nFamilien og hunden deres ble innlosjert p\u00e5 et hotell, og ingen ble skadd under hendelsen.\nFj\u00f8set raste helt sammen og det fl\u00f8y en del gjenstander rundt.\n\u2013 Det var ganske voldsomt og skremmende. Vi hadde vind med orkan styrke i kastene, sier John Bergseter.\n\n\n\n\nJohn Bergseter har ikke opplevd s\u00e5 mye v\u00e6r som han gjorde i Harstad s\u00f8ndag kveld. \nFoto: B\u00f8rge Hoseth / NRK\n\n\n\nGl\u00f8det i str\u00f8mmastene\nHan er nabo til familien som ble evakuert, og kunne selv se materiale fra fj\u00f8set flyge forbi.\n\u2013 Det kom b\u00f8lgeplater flygende i ti meters h\u00f8yde. Jeg h\u00f8rte de smalt borti gjerdet og forsvant bortover jordet. Man hadde blitt et hode kortere om man hadde blitt truffet av dem, sier Bergseter.\nHan har opplevd \u00e5 krysse Atlanteren i en seilb\u00e5t under storm, men ikke engang da var det s\u00e5 mye v\u00e6r som det var i Harstad s\u00f8ndag kveld.\nBergseter bor i et murhus som dirret under de sterke vindkastene, og flere ganger var han sikker p\u00e5 at vinduene kom til \u00e5 ryke. Ute gl\u00f8det det i str\u00f8mmastene.\n\u2013 Det var ganske skremmende, sier han, og er glad for at naboene ikke ble skadet da fj\u00f8staket traff huset deres.\n\n\n\n\nEt fj\u00f8stak ble tatt av vinden i Harstad natt til mandag. Fire personer ble evakuert etter det traff et soverom i boligen deres.\nFoto: B\u00f8rge Hoseth / NRK\n\n\n\nKnuste monument til pinneved\nS\u00f8ndag kveld ble ogs\u00e5 et 60 meter langt og 7 meter h\u00f8yt kunstverk ved flyplassen i Troms\u00f8 knust til pinneved.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:12 \n\n\nSpill av\n\n\n\nUv\u00e6ret tok med seg 60 meter h\u00f8y kunst\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUv\u00e6ret tok med seg 60 meter h\u00f8y kunst. \n\n\n\n\n\nKunsten var formet som en fiskehjelle, og er laget av Troms\u00f8-kunstneren Inghild Karlsen. Hun hadde brukt 15 \u00e5r p\u00e5 verket.\n\u2013 Jeg syns det er forferdelig trist. Jeg lagde den fordi det ikke var noen hjeller igjen p\u00e5 Troms\u00f8ya. N\u00e5 blir det jo opp til Troms\u00f8 kommune om det noen gang blir hjeller der igjen, sier Karlsen til NRK.\n\n\n\nVanskelige kj\u00f8reforhold\nB\u00e5de i Storfjord kommune og p\u00e5 Kv\u00e6nangsfjellet har europaveien stengt p\u00e5 grunn av sn\u00f8skred og fare for sn\u00f8skred.\n\n\n\n\nMesta jobber med \u00e5pning av veien etter raset i Storfjord. Det er mye sn\u00f8 og store steiner i raset. \nFoto: Privat\n\n\n\nP\u00e5 Falsnes i Storfjord har veien v\u00e6rt stengt siden s\u00f8ndag ettermiddag, etter at det gikk et sn\u00f8skred over veien.\nI Spansdalen i Lavangen kommune har veien v\u00e6rt stengt siden s\u00f8ndag kveld. I ettertid har det g\u00e5tt et cirka 50 meter langt s\u00f8rpeskred over veien, skriver Folkebladet. Veien er beregna \u00e5 v\u00e6re \u00e5pen igjen rundt klokken 18.00 mandag.\nKv\u00e6nangsfjellet er mandag \u00e5pent for kolonnekj\u00f8ring. Det kan imidlertid bli stengt p\u00e5 kort varsel siden det er meldt d\u00e5rligere v\u00e6r utover ettermiddagen.\nI tillegg er det ogs\u00e5 sv\u00e6rt vanskelige kj\u00f8reforhold flere steder. Som p\u00e5 E6 over Gratangsfjellet.\nSn\u00f8, vann og s\u00f8rpe gj\u00f8r veien glatt, og flere steder er det fare for vannplaning.\nIf\u00f8lge Statens vegvesen gj\u00f8res det tiltak der.\n\n\n\n\nStore steiner fulgte med raset i Storfjord. \nFoto: Privat\n\n\n\n\n\nLaster Twitter-innhold\n\n\nKunne ikke laste innhold, men du kan g\u00e5 til twittermeldingen.\n\n\n\n\nBa folk holde seg innend\u00f8rs\n\u2013 Det bl\u00e5ser veldig mye, er v\u00e5tt og vanskelige kj\u00f8reforhold. En del veier og bruer er stengt, det er utfordrende f\u00f8re og v\u00e6r. Vi oppfordrer folk til \u00e5 holde seg innend\u00f8rs, sier operasjonsleder Morten Augensen i Troms politidistrikt s\u00f8ndag kveld.\nMarie Kristine Dinessen holder seg innomhus p\u00e5 \u00d8rnes i Mel\u00f8y kommune. Hun forteller at vindkastene var ganske kraftige.\n\u2013 Planker fra verandaen har l\u00f8snet og fl\u00f8yet med vinden et stykke, s\u00e5 jeg har v\u00e6rt ute og hentet disse, forteller Marie Kristine Dinessen.\nHun legger til at str\u00f8mmen har v\u00e6rt borte, men at den er tilbake igjen n\u00e5.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUv\u00e6ret utenfor hos Marie Kristine Dinessen i \u00d8rnes. \n\n\n\n\n\nBil kj\u00f8rte inn i s\u00f8rpeskred\nE6 nord for Bjerkvik ved Reisvatnet ble stengt p\u00e5 grunn av et s\u00f8rpeskred natt til mandag. Skredet skal v\u00e6re 2\u20133 meter bredt og rundt 1 meter h\u00f8yt. En bil skal ha kj\u00f8rt inn i skredet, men bilf\u00f8reren har kommet seg ut uten formentlige skader, melder politiet i Nordland.\nLange omveier\nDen eneste muligheten for \u00e5 dra fra Troms\u00f8 til Alta er \u00e5 kj\u00f8re gjennom Finland og Sverige, via en svipptur til Narvik. Den normalt 381 kilometer lange turen blir da 842 kilometer lang.\nBrita Bjerkli, trafikkoperat\u00f8r i Statens vegvesen, forklarer at det er veldig vanskelig \u00e5 se p\u00e5 fjellsidene om det er fare for ras n\u00e5r det er m\u00f8rkt. Derfor kan ikke vurderinger tas f\u00f8r det blir lyst igjen.\nOgs\u00e5 Tjeldsundbrua, som kobler Harstad og Lofoten til fastlandet, er stengt. Broen stenges automatisk n\u00e5r det er vindkast p\u00e5 32 meter i sekunder, men n\u00e5 er det manuell dirigering.\n\u2013 Akkurat n\u00e5 er det 39 sekundmeter p\u00e5 h\u00f8yeste vindkast, og det er forventet enda mer vind utover natten. Derfor er dirigentene der, sier Bjerkli. \nLenger s\u00f8r er E6 over Saltfjellet stengt p\u00e5 grunn av uv\u00e6r. Her skal det tas en ny vurdering klokken 12.00.\n\n\n\n\nDenne bruen stenges automatisk ved 32 m/s. S\u00f8ndag kveld var det vindkast p\u00e5 39 m/s.\nFoto: Jacob Hansen / Jacob Hansen\n\n\n\nFortsatt mulig \u00e5 reise i deler av Troms\nHvis man skal nordover fra Troms\u00f8, og ikke helt til Kv\u00e6nangen, er det omkj\u00f8ring p\u00e5 fylkesvei 91 og via fergesambandet i omr\u00e5det.\nDet er snakk om fergene p\u00e5 strekningen Breivikeidet \u2013 Svensby og Lyngseidet \u2013 Olderdalen. Som f\u00f8lge av at E6 n\u00e5 holdes stengt til mandag, er disse n\u00e5 den eneste m\u00e5ten \u00e5 komme seg mellom Troms og s\u00f8r for Kv\u00e6nangsfjellet.\nS\u00f8ndag var det ogs\u00e5 usikkert om fergesambandet skulle g\u00e5.\n\u2013 Ut ifra det jeg har snakket med fergemannskapet, s\u00e5 ser det s\u00e5nn ut at v\u00e6ret blir verre og det kan hende at vi m\u00e5 innstille de ogs\u00e5, sier trafikkoperat\u00f8r i Statens vegvesen, Grethe Turmo Hatten. \nForel\u00f8pig g\u00e5r alt som normalt i fergesambandet.\n\n\n\n\nAlle parkeringsplassene er fulle av vogntog som venter p\u00e5 at veien i Storfjord skal \u00e5pnes. \nFoto: Privat\n\n\n\nOrdf\u00f8rer bekymret\n\u2013 Det betyr det samme som at Kv\u00e6nangsfjellet er stengt, det betyr at Norge egentlig er delt i to.\nDet sier ordf\u00f8rer i Storfjord kommune, Geir Varvik om at E6 er stengt s\u00f8r for Skibotn. Han anser Norge allerede som delt i to, selv om fergene forel\u00f8pig ikke er innstilt. \n\u2013 Ja, s\u00e5 lenge Breivikeidet er \u00e5pent s\u00e5 g\u00e5r det, men med den trafikken som kommer over grensen med omtrent 100 vogntog i d\u00f8gnet, s\u00e5 skal fergesambandet over Lyngenfjorden og ved Svensby f\u00e5 kj\u00f8rt seg hvis de skal klare \u00e5 ta unna all den trafikken.\nVarvik p\u00e5peker at det vil ha stort innvirkning p\u00e5 tungtransporten. Han er ogs\u00e5 bekymret for at det blir vanligere at E6 stenges i hans kommune.\n\u2013 Man er jo veldig, veldig bekymret. Med to stengninger p\u00e5 litt over en uke s\u00e5 er det bekymringsfullt. Det er mange som kj\u00f8rer forbi, b\u00e5de busser og vogntog. Det er en veldig trafikkert vei.\n\n\n\n\nOrdf\u00f8rer i Storfjord kommune, Geir Varvik, anser Norge som delt i to. \nFoto: Eirik Hind Sveen / NRK\n\n\n\n\u2013 Ikke p\u00e5 sitt verste enda\nStatsmeteorolog Pernille Borander forteller at vinden holder p\u00e5 \u00e5 ta seg opp, og at den ikke er p\u00e5 sitt verste enda.\n\u2013 Det ser ikke ut som om noen blir sk\u00e5net, med mindre man ligger i le for s\u00f8rvesten. Det kan bli ganske kastete vind over fjellene. Det blir ganske ufyselig v\u00e6r i hele kveld og natt for hele Troms.\nHun kan fortelle at det blir mye vind for alle, ogs\u00e5 for omr\u00e5det Lyngseidet, hvor fergene n\u00e5 er eneste transportmuligheten.\n\n\n\n\nDette skredet har n\u00e5 stengt E6 s\u00f8r for Skibotn. \nFoto: Thomas Wedege", "topic": "tromsogfinnmark"}, {"headline": "NRK beklager Facebook-publisering \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "9. april 2021 publiserte NRK en artikkel om at vaksinemotstanderen Hans Gaarder hadde d\u00f8dd med koronasykdom. Artikkelen ble ogs\u00e5 publisert p\u00e5 NRK Nyheters konto p\u00e5 Facebook.", "published_date": "2022-01-24T10:22:11+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/nrk-beklager-facebook-publisering-1.15824898", "text_body": "9. april 2021 publiserte NRK en artikkel om at vaksinemotstanderen Hans Gaarder hadde d\u00f8dd med koronasykdom. Artikkelen ble ogs\u00e5 publisert p\u00e5 NRK Nyheters konto p\u00e5 Facebook.Omtalen av d\u00f8dsfallet og identifisering med navn og bilde var en stor belastning for Gaarders n\u00e6rmeste familie, og denne belastningen ble forsterket av at saken ogs\u00e5 ble publisert p\u00e5 Facebook med \u00e5pent kommentarfelt for alle som leste den. Dette kunne v\u00e6rt unng\u00e5tt, og NRK beklager at dette skjedde. \nNRK burde ikke publisert en sak av denne typen med et \u00e5pent kommentarfelt p\u00e5 Facebook, og NRK beklager tilleggsbelastningen denne publiseringen p\u00e5f\u00f8rte Hans Gaarders n\u00e6rmeste familie.", "topic": "norge"}, {"headline": "Dansk turist skadet etter \u00e5 ha falt ut av stolheis i Hafjell alpinsenter \u2013 NRK Innlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "En dansk ten\u00e5ring falt ut av en stolheis i Hafjell alpinsenter i Innlandet s\u00f8ndag formiddag. Det var mindre sn\u00f8 enn vanlig p\u00e5 fallstedet, bekrefter alpinanlegget.", "published_date": "2022-01-24T09:35:49+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/dansk-turist-skadet-etter-a-ha-falt-ut-av-stolheis-i-hafjell-alpinsenter-1.15824817", "text_body": "En dansk ten\u00e5ring falt ut av en stolheis i Hafjell alpinsenter i Innlandet s\u00f8ndag formiddag. Det var mindre sn\u00f8 enn vanlig p\u00e5 fallstedet, bekrefter alpinanlegget.Han fikk bruddskader og ble fraktet til sykehus.\nIf\u00f8lge politioverbetjent Ann Karin Sundg\u00e5rden skal ikke skadene v\u00e6re kritiske, selv om han falt 6\u201310 meter ned fra stolheisen.\n\u2013 Han er innlagt p\u00e5 sykehuset i Lillehammer og har bruddskader i hoftene, sier hun.\nVar p\u00e5 skoletur\nHun opplyser at han var p\u00e5 en skoletur sammen med andre elever, men han var alene i heisen da han falt ned.\nUlykken skjedde ca. kl. 1400 p\u00e5 s\u00f8ndag. Politiet har enn\u00e5 ikke noen opplysninger om \u00e5rsaken til ulykken. Stolheisen har sikkerhetsb\u00f8yle.\nI 2011 skjedde det ogs\u00e5 en ulykke, da en byggekran rev ned en gondol.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nEkteparet blei augevitner til gondolulykka i Hafjell: \u2013 Alt skjedde s\u00e5 fort\n\n\n\n\n\n\n\nVar mindre sn\u00f8 enn vanlig\n\n\n\n\nDaglig leder i Alpinco, Odd Stensrud.\nFoto: Reidar Gregersen / NRK\n\n\nDaglig leder i Alpinco, Odd Stensrud, sier at ulykken skjedde i den heisen som starter ved midtstasjonen i Hafjell.\n\u2013 Ut fra de sn\u00f8forholdene det er ellers i terrenget, var det mindre sn\u00f8 p\u00e5 fallstedet enn vanlig?\n\u2013 Ja, jeg kan bekrefte at det var mindre sn\u00f8 enn vanlig p\u00e5 det stedet han falt ned.\nStensrud sier at dette er en type ulykke som ikke skal skje, fordi det er en sikkerhetsb\u00f8yle p\u00e5 alle stolheiser i alpinanlegget.\nFallet skjedde ikke like etter p\u00e5stigning, men etter ca. en tredjedel av strekningen for denne stolheisen.", "topic": "innlandet"}, {"headline": "Friskolene sliter. Str\u00f8mregningen \u00f8kte med 500 prosent \u2013 NRK Vestfold og Telemark \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Str\u00f8mutgiftene kommer p\u00e5 toppen av kutt i inntekter fra staten. \u2013 Dette kommer til \u00e5 g\u00e5 ut over elevene, sier skoleledere.", "published_date": "2022-01-24T09:15:48+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestfoldogtelemark/friskolene-sliter.-stromregningen-okte-med-500-prosent-1.15823893", "text_body": "Str\u00f8mutgiftene kommer p\u00e5 toppen av kutt i inntekter fra staten. \u2013 Dette kommer til \u00e5 g\u00e5 ut over elevene, sier skoleledere.Det er ikke snakk om noen tusenlapper ekstra i m\u00e5neden. Det kan bli flere hundre tusen kroner mer enn friskolene har regnet med.\nRektor Bernard Daub p\u00e5 Oslo by steinerskole skj\u00f8nte allerede i h\u00f8st at budsjettet kunne bli stramt. Kutt i tilskuddet til friskolene ga tre millioner kroner mindre \u00e5 drive skolen for.\n\n\n\n\nUTGIFTER: Rektor Bernard Daub p\u00e5 Oslo by steinerskole m\u00e5 planlegge et skole\u00e5r med mindre tilskudd og st\u00f8rre utgifter.\nFoto: Ingvild Edvardsen / NRK\n\n\n\u2013 Det er blodig urettferdig. Det oppleves som et ran.\nHan forst\u00e5r ikke hvordan staten kan kutte i tilskuddene midt under en pandemi.\nTilskuddet i 2022 er basert p\u00e5 gjennomsnittlige utgifter i 2020. Det \u00e5ret var skolene stengt i lange perioder.\nDaub tror de kan t\u00e5le str\u00f8mregningen hvis den private videreg\u00e5ende skolen f\u00e5r slippe kutt i statsst\u00f8tten.\nTre ganger s\u00e5 h\u00f8y regning\nSm\u00e5 og store friskoler over hele landet f\u00e5r en str\u00f8mregning de ikke hadde muligheten til \u00e5 planlegge for.\nRegningen for desember er tre ganger h\u00f8yere enn den forrige desemberregningen til Bergsbygda Montessoriskole. De brukte likevel like mye str\u00f8m i disse to m\u00e5nedene.\n\n\n\n\nKUTT: Rektor Anne Grethe Kringl\u00e5k p\u00e5 Bergsbygda Montessoriskole m\u00e5 finne steder \u00e5 kutte i budsjettet.\nFoto: Stig Bolme / NRK\n\n\nRektor Anne Grethe Kringl\u00e5k vet enn\u00e5 ikke hvor hun skal kutte. Hun m\u00e5 se om det er mulig \u00e5 bruke mindre penger p\u00e5 skolemateriell blant annet.\n\u2013 I verste fall m\u00e5 vi nedbemanne, sier rektoren p\u00e5 grendeskolen i Porsgrunn.\nHun h\u00e5per p\u00e5 en str\u00f8mst\u00f8tte siden skolen er en liten bedrift. Et alternativ er \u00e5 innf\u00f8re skolepenger.\n\u2013 Styret \u00f8nsker at skolen skal v\u00e6re \u00e5pen for alle. Skolepenger og nedbemanning er ytterste konsekvens.\n\u00d8kte med rundt 500 prosent\nGeneralsekret\u00e6r Jan Erik Sundby i Kristne Friskolers Forbund (KFF) har f\u00e5tt mange henvendelser fra medlemmer som er fortvilet.\n\n\n\n\nST\u00d8TTE: Generalsekret\u00e6r Jan Erik Sundby i KFF mener friskolene m\u00e5 f\u00e5 \u00f8konomisk hjelp fra staten.\nFoto: Petter Larsson / NRK\n\n\nHan forteller at det verste eksemplet nok er St. Sunniva skole i Oslo. Der \u00f8kte str\u00f8mregningen for desember med rundt 500 prosent til 610.000 kroner.\nSundby peker p\u00e5 at stram \u00f8konomi som f\u00f8lge av kutt i tilskudd og h\u00f8yere str\u00f8mutgifter, kan g\u00e5 ut over elevene.\n\u2013 Jeg frykter at enkelte friskoler kan havne i en situasjon der de ikke er betalingsdyktige. Det kalles vel konkurs?\nKunnskapsminister Tonje Brenna ville ikke svare p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l fra NRK i denne saken.\n\n\n\n\nSKOLE: Bergsbygda Montessoriskole har n\u00e6rmere 70 elever og 12 ansatte.\nFoto: Stig Bolme / NRK", "topic": "vestfoldogtelemark"}, {"headline": "Selskapet bak Fortnite vil starte e-sportssenter p\u00e5 Andenes \u2013 NRK Nordland", "ingress": "De st\u00e5r bak gigantiske spillsuksesser som \u00abFortnite\u00bb. N\u00e5 sikter Epic Games mot Andenes i Nordland, hvor de planlegger Europas st\u00f8rste e-sportssenter.", "published_date": "2022-01-22T15:27:03+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/selskapet-bak-fortnite-vil-starte-e-sportssenter-pa-andenes-1.15817968", "text_body": "De st\u00e5r bak gigantiske spillsuksesser som \u00abFortnite\u00bb. N\u00e5 sikter Epic Games mot Andenes i Nordland, hvor de planlegger Europas st\u00f8rste e-sportssenter.\u2013 Dette er et utrolig konsept, sier Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games.\nSelskapet st\u00e5r blant annet bak gigantsuksessen \u00abFortnite\u00bb. Spillet med over 350 millioner kontoer.\nSammen med selskapet Myreze har Epic Games store planer i And\u00f8y kommune: \n\nEuropas st\u00f8rste e-sportssenter.Her kan ungdom f\u00e5 mulighet til \u00e5 utvikle seg innen e-sport, grafikk og film.\n\nI tillegg har de store planer om \u00e5 arrangere e-sportsturneringer med internasjonalt snitt.\n\u2013 Vi kan skape det st\u00f8rste mediesenteret i hele Europa her oppe. Allerede n\u00e5 er et annet av de store spillselskapene i verden interessert i \u00e5 f\u00e5 til et arrangement som kan n\u00e5 ut til mellom 100\u2013200 millioner mennesker, sier Bj\u00f8rn Myreze i selskapet Myreze. \nRune Fjeld Olsen er journalist i Level Up Norge og spillanmelder for NRK. Han synes satsingen i And\u00f8y er spennende.\n\u2013 F\u00f8rst og fremst er dette en stor nyhet for spillinteresserte i Norge. Dette kan bli et sted hvor man kan utvikle ferdighetene sine til internasjonalt niv\u00e5. Men konsekvensene og nytteverdien et slik senter vil ha for lille Norge f\u00e5r vi nok ikke se f\u00f8r det blir arrangert noen store turneringer og arrangementer, sier han.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlik er Fortnite i ferd med \u00e5 endre gaming\n\n\n\n\n\n\n\nVanskelig \u00e5 sp\u00e5 hvem som vinner\nIf\u00f8lge Olsen er det mye som skjer rundt om i verden for \u00f8yeblikket n\u00e5r det kommer til etableringen av e-sportssentre. \n\u2013 Det er en trend med st\u00f8rre satsing p\u00e5 e-sport. Mange sier de skal lage det beste eller st\u00f8rste eller t\u00f8ffeste senteret i Europa eller verden, sier Olsen. \n\n\n\n\nSERI\u00d8S AKT\u00d8R: Rune Fjeld Olsen mener Epic Games er en seri\u00f8s akt\u00f8r n\u00e5r det kommer til etablering av et e-sportssenter.\nFoto: Siri V\u00e5lberg Saugstad / Siri V\u00e5lberg Saugstad\n\n\n\n\u2013 Det er et tydelig signal om at e-sporten trenger sentre som kan arrangere store turneringer med stort publikum, og verden er blitt s\u00e5 liten og folk kan reise hvor som helst, s\u00e5 And\u00f8y kan v\u00e6re et alternativ. Men det er en del skj\u00e6r i sj\u00f8en. Og det er vanskelig \u00e5 sp\u00e5 hvordan industrien kommer til \u00e5 utvikle seg og hvem som st\u00e5r igjen som vinnere til slutt. \nMen e-sportssenteret i And\u00f8y skal etter planen v\u00e6re mer enn et sted for \u00e5 utvikle gamere.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:02 \n\n\nSpill av\n\n\n\nNorsk 16-\u00e5ring vant i Fortnite-VM\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMILLION\u00c6R OVER NATTA: Emil \u00abNyhrox\u00bb Bergquist Pedersen var 16 \u00e5r da han var med \u00e5 vinne VM i \u00abFortnite\u00bb og 13 millioner kroner. \n\n\n\n\n\nVil utvikle eksperter p\u00e5 unreal engine-teknologi\n\u2013 \u00d8nsket er \u00e5 koble senteret opp mot et utdanningsl\u00f8p, b\u00e5de for videreg\u00e5ende skole og en profesjonell utdanning, innen det som kalles unreal engine-teknologi, forteller Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games. \nUnreal engine et verkt\u00f8y som skaper 3D-omgivelser i sanntid. Verkt\u00f8yet brukes blant annet i dataspill som Fortnite. Selskapet Myreze har klart \u00e5 utnytte teknologien i andre ting. For eksempel i TV-produksjon. Blant annet har Myreze v\u00e6rt med p\u00e5 \u00e5 revolusjonere TV-sendingene til The Weather Channel.\n\n\n\n\nSAMARBEIDER: Bj\u00f8rn Myreze (til venstre) i Myreze og Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games samarbeider allerede om bruken av unreal engine-teknologien. N\u00e5 vil de satse i And\u00f8y. \nFoto: Stefan Leimer / Stefan Leimer\n\n\n\n\u2013 Unreal engine-teknologien har et enormt potensial. Den kan brukes i alt fra forskning innenfor for eksempel helse og romteknologi, til utvikling av hus og bygninger, sier Bj\u00f8rn Myreze.\n\u2013 Dette er et verkt\u00f8y som er kommet for \u00e5 bli. Jeg tror de fleste videreutdanninger i verden vil ha dette som en del av programmene sine om f\u00e5 \u00e5r, sier han. \nMyreze snakker da om muligheten til \u00e5 skape virtuelle arenaer for \u00e5 trene p\u00e5 det du utdanner deg til, for eksempel gjennom VR-teknologi. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nIrene (31) har mannlig alias n\u00e5r hun gamer \u2013 kvinner blir diskriminert\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Det koster for eksempel mye \u00e5 sende opp raketter, slik de gj\u00f8r p\u00e5 And\u00f8ya Space. Men ved hjelp av unreal engine-teknologien kan vi lage treningsopplegg der vi gj\u00f8r dette i VR-verden. Dette kan ogs\u00e5 gjelde for eksempel for piloter, sier han. \nBernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games forteller at det finnes ganske lite kompetanse p\u00e5 dette feltet i verden i dag. \n\u2013 Myreze sitter p\u00e5 mye av den kompetansen. Klarer vi \u00e5 koble dette sammen med And\u00f8ya som lokasjon, med den naturen og de opplevelsene som finnes her, kan vi f\u00e5 et unikt konsept, sier han. \nMen selv om planene og visjonene er store, har ikke alle brikkene falt helt p\u00e5 plass enn\u00e5. Og if\u00f8lge Bj\u00f8rn Myreze, og hans b\u00e5de samarbeidspartner og samboer Anja Helen Fagerli, haster det.\n\nBj\u00f8rn Myreze i selskapet Myreze pr\u00f8vde \u00e5 selge inn ideen om et e-sportssenter til innbyggerne i And\u00f8y kommune sammen med...... sin samboer og samarbeidspartner Anja Helen Fagerli i Myreze...... og Bernt K\u00e5re Johannessen i Epic Games.\n\nSt\u00f8tte fra And\u00f8y kommune\n\u2013 Vi har n\u00e5 klart \u00e5 utnytte v\u00e5rt nettverk og f\u00e5tt noen av de st\u00f8rste i e-sportsbransjen med p\u00e5 laget. N\u00e5 er vi avhengige av at lokalt n\u00e6ringsliv og And\u00f8y kommune ser mulighetene her, sier Bj\u00f8rn Myreze.\nMyreze og hans selskap har jobbet tett med Epic Games for \u00e5 skape unik kompetanse p\u00e5 unreal engine. Anja Helen Fagerli g\u00e5r ogs\u00e5 under artistnavnet Aneea. Hun har blant annet laget musikk til flere spill, som \u00abJust Dance\u00bb og \u00abFortnite\u00bb.\n\u2013 Selskapene vi har f\u00e5tt med oss kan i realiteten bygge dette senteret hvor som helst i verden, men n\u00e5 er det et vindu for at det kan skje her. Derfor vi har satt en kort tidsfrist for \u00e5 f\u00e5 midler p\u00e5 plass til f\u00f8rste del av prosjektet, sier Anja Helen Fagerli. \nInnen 1. februar \u00f8nsker de \u00e5 ha 5 millioner kroner p\u00e5 plass.\n\n\n\n\nFULLT HUS: Alle plassene var fylt opp da Myreze og Epic Games inviterte til informasjonsm\u00f8te for \u00e5 fortelle om planene sine p\u00e5 Andenes.\nFoto: Stefan Leimer / Myreze\n\n\n\n\u2013 Det kan h\u00f8res mye ut for en liten kommune, men i denne sammenhengen er det ganske lite, mener Myreze. \nEtter at And\u00f8ya flystasjon ble nedlagt, har regjeringen lovet \u00e5 gi kommunen flere millioner kroner til \u00e5 kunne omstille og satse p\u00e5 nye ting.\nMyreze og Epic Games h\u00e5per noen av disse millionene vil g\u00e5 til etableringen av det nye e-sportssenteret.\nOrdf\u00f8rer i And\u00f8y, Knut A. Nordmo, har litt mer is i magen.\n\u2013 Det er mennesker som har flyttet hit, og som har tanker, ideer og ambisjoner som jeg synes er spennende. Vi er selvf\u00f8lgelig i samtaler med dem, men for \u00f8yeblikket er prosjektet litt for prematurt til at jeg kan si s\u00e5 mye mer om saken, sier ordf\u00f8reren til NRK.\n\u2013 De snakker om at de m\u00e5 ha deler av finansieringen p\u00e5 plass f\u00f8r 1. februar?\n\u2013 Jeg skj\u00f8nner det, men som sagt s\u00e5 er vi litt for tidlig i prosessen. For min del handler det n\u00e5 om \u00e5 koble de rette menneskene og de rette milj\u00f8ene sammen, s\u00e5 f\u00e5r vi se hva som er realistisk \u00e5 f\u00e5 til.\n\n\n\n\nINTERESSANT: Ordf\u00f8rer i And\u00f8y kommune, Knut A. Nordmo synes det er g\u00f8y med folk som vil satse i kommunen. Men helt solgt er han ikke. \nFoto: Josef Benoni Ness Tveit / NRK", "topic": "nordland"}, {"headline": "Pingvinkoloni m\u00e5tte flytte p\u00e5 grunn av issmelting: \u2013 De skal ikke v\u00e6re der \u2013 NRK \u2013 Klima", "ingress": "Aldri f\u00f8r har b\u00f8ylepingviner blitt sett s\u00e5 langt s\u00f8r. \u00c5rsaken er klimaendringene.", "published_date": "2022-01-23T22:07:57+01:00", "url": "https://www.nrk.no/klima/pingvinkoloni-matte-flytte-pa-grunn-av-issmelting_-_-de-skal-ikke-vaere-der-1.15824320", "text_body": "Aldri f\u00f8r har b\u00f8ylepingviner blitt sett s\u00e5 langt s\u00f8r. \u00c5rsaken er klimaendringene.CO\u2082 i atmosf\u00e6ren416,7 ppm1,5-gradersm\u00e5let+1,0\u00b0CLes mer \u00a0om klima\n\nDenne uken kom et forskerteam over et uventet funn p\u00e5 ekspedisjon i Antarktis.\nDe m\u00f8tte en koloni p\u00e5 75 hekkende b\u00f8ylepingviner p\u00e5 Andersson\u00f8ya, en \u00f8y som har v\u00e6rt ubeboelig for dem tidligere.\nAldri f\u00f8r har b\u00f8ylepingviner blitt sett s\u00e5 langt s\u00f8r.\nSiden klimaendringene smelter isen i Antarktis, har b\u00f8ylepingvinene m\u00e5ttet flytte p\u00e5 seg.\n\u2013 De skal ikke v\u00e6re der. Det er lenger s\u00f8r enn de noensinne er funnet, sier Frode Pleym, leder i Greenpeace Norge til NRK.\n\n\n\n\nForsker Michael Wethington ved Stony Brook University flyr en drone over pingvinkolonien p\u00e5 Andersson\u00f8ya i Antarktis. \nFoto: Greenpeace\n\n\n\n\u2013 De viser hvor langt klimaendringene har g\u00e5tt\nDet er klimaforskere fra Stony Brook University som er p\u00e5 ekspedisjon sammen med Greenpeace i Antarktis.\n\u2013 B\u00f8ylepingvinen er \u00abkanarifuglen i kullgruven\u00bb for klimaendringer, fordi de er s\u00e5 n\u00e6rt knyttet til disse havisforholdene, sier Heather Lynch, pingvinekspert ved Stony Brook University til Mongabay News.\nI motsetning til andre pingvinarter som migrerer for \u00e5 spise eller avle, vil b\u00f8ylepingviner holde seg p\u00e5 samme sted b\u00e5de sommer og vinter. Forholdene m\u00e5 v\u00e6re ideelle om de skal overleve \u00e5ret rundt p\u00e5 samme sted.\n\u2013 N\u00e5r isbreene trekker seg tilbake, koloniserer de seg andre steder. Gjennom dem kan vi se hvor langt klimaendringene har g\u00e5tt, sier Lynch.\nDe st\u00f8rste b\u00f8ylepingvin-koloniene finnes p\u00e5 Falklands\u00f8yene, i S\u00f8r-Georgia og p\u00e5 den nordligste delen av fastlandet i Antarktis.\n\n\n\n\nNavnet b\u00f8ylepingvin har de fordi de har en hvit stripe formet som en b\u00f8yle mellom \u00f8ynene.\nFoto: Greenpeace\n\n\n\nEtterlyser vern\nNorge er blant flere land som har sluttet seg til den globale havalliansen som jobber for \u00e5 verne 30 prosent av havet innen 2030. Greenpeace etterlyser raskere vernetempo i havomr\u00e5dene ved Antarktis.\nDet er spesielt i Antarktis og Arktis temperatur\u00f8kningen og issmeltingen g\u00e5r raskest, sier Frode Pleym i Greenpeace.\n\u2013 I disse havomr\u00e5dene er det viktig \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass vern og s\u00f8rge for \u00e5 f\u00e5 ned klimagassutslippene s\u00e5 fort som det g\u00e5r, sier han.\n\n\n\n\nFrode Pleym, leder i Greenpeace Norge. \nFoto: Tiril Solvang / NRK\n\n\n\nB\u00f8ylepingvinenes diett best\u00e5r av krill og andre skalldyr, men de spiser ogs\u00e5 fisk og blekksprut.\n\u2013 Leveforholdene til alle ulike arter, inkludert pingvinen, er avhengig av n\u00e6ringsstoffer, fisk, som pingvinen lever av. N\u00e5r forutsetningene endrer seg ved at temperaturen g\u00e5r opp, og havisen blir mindre, s\u00e5 m\u00e5 de flytte p\u00e5 seg, sier Pleym.\n\n\nB\u00f8ylepingvin\n\n\n\n\nFoto: Greenpeace\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nB\u00f8ylepingvinen er ein mellomstor sj\u00f8fugl som h\u00f8yrer til pingvinane.\nDen er lett \u00e5 kjenne att, fordi den har ei tjukk, kvit stripe p\u00e5 hovudet som kan likne p\u00e5 ein b\u00f8yle.\nOmkring 80 prosent av bestanden held til p\u00e5 Falklands\u00f8yene, S\u00f8r-Georgia og Antarktishalv\u00f8ya.\nTotalbestanden er aukande og i 2012 rekna ein med at fanst 314 000 par.\nIngen pingvinar kan symje like raskt som b\u00f8ylepingvinen. Toppfarten er p\u00e5 36 km/t og den kan dykke opp mot 179 meter djupt.\nDei byggjer reir av steinar, kvistar, gras og fj\u00e6r, og kranglar ofte om dei beste steinane n\u00e5r dei skal byggje.\n\nKjelde: Wikipedia, Det norske leksikon\n\n\n\nTemperaturen i havet har aldri v\u00e6rt h\u00f8yere enn i 2021. Dette bidrar til at havisen smelter dobbelt s\u00e5 fort som for ti \u00e5r siden.\nForskere f\u00f8lger spesielt godt med p\u00e5 Thwaites-breen, bedre kjent som \u00abdommedagsbreen\u00bb som, hvis den smelter helt, kan heve det globale havniv\u00e5et med flere meter.B\u00f8ylepingvinen er ein mellomstor sj\u00f8fugl som h\u00f8yrer til pingvinane.\nDen er lett \u00e5 kjenne att, fordi den har ei tjukk, kvit stripe p\u00e5 hovudet som kan likne p\u00e5 ein b\u00f8yle.\nOmkring 80 prosent av bestanden held til p\u00e5 Falklands\u00f8yene, S\u00f8r-Georgia og Antarktishalv\u00f8ya.\nTotalbestanden er aukande og i 2012 rekna ein med at fanst 314 000 par.\nIngen pingvinar kan symje like raskt som b\u00f8ylepingvinen. Toppfarten er p\u00e5 36 km/t og den kan dykke opp mot 179 meter djupt.\nDei byggjer reir av steinar, kvistar, gras og fj\u00e6r, og kranglar ofte om dei beste steinane n\u00e5r dei skal byggje.\n\nKjelde: Wikipedia, Det norske leksikon", "topic": "klima"}, {"headline": "Inge Pettersen (41) fra Trondheim ble lam i hele kroppen etter en operasjon \u2013 m\u00e5 l\u00e6re alt p\u00e5 nytt \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "En standard operasjon fikk sjeldne f\u00f8lger for Inge Pettersen. N\u00e5 m\u00e5 han l\u00e6re kroppen sin absolutt alt p\u00e5 nytt igjen.", "published_date": "2022-01-23T22:13:19+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/inge-pettersen-_41_-fra-trondheim-ble-lam-i-hele-kroppen-etter-en-operasjon-_-ma-laere-alt-pa-nytt-1.15820418", "text_body": "En standard operasjon fikk sjeldne f\u00f8lger for Inge Pettersen. N\u00e5 m\u00e5 han l\u00e6re kroppen sin absolutt alt p\u00e5 nytt igjen.\u2013 Det er en slags l\u00f8ping, dette? P\u00e5 en m\u00e5te? ler Inge Pettersen.\n41-\u00e5ringen fra Trondheim l\u00f8per litt fram og tilbake i treningsrommet p\u00e5 avdeling for ryggmargsskader ved St. Olavs hospital.\nH\u00f8yrefoten henger litt, og stegene er en smule subbete.\n\u2013 Det er ikke veldig elegant, men det g\u00e5r framover. Jeg l\u00f8per!\nHan krysser rommet et par ganger f\u00f8r han tar seg en hvil. Kontrasten til da han sprang 75 kilometer i et ultral\u00f8p for et dr\u00f8yt halv\u00e5r siden, er stor.\nSamtidig er de stegene han tar i dette treningsrommet p\u00e5 mange m\u00e5ter en mye st\u00f8rre seier enn alle maraton og ultral\u00f8p han har fullf\u00f8rt.\n\n6 AV 10: Dette er karakteren Inge selv vil gi egen l\u00f8pestil akkurat n\u00e5.Foto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g\n\nFor n\u00e5r man den ene dagen er topptrent og den neste v\u00e5kner opp lam, s\u00e5 settes ting litt i perspektiv.\n\u2013 F\u00f8r var m\u00e5let \u00e5 springe s\u00e5 langt som mulig eller s\u00e5 fort som mulig. Det er virkelig ikke viktig i det hele tatt for meg lenger, sier Inge.\n\u2013 Man l\u00e6rer seg \u00e5 sette pris p\u00e5 det man har, og hva man faktisk f\u00e5r til. Det \u00e5 klare seg selv. \u00c5 spise selv, kle p\u00e5 seg selv, \u00e5 sitte oppreist, g\u00e5 p\u00e5 do selv. \u00c5 i det hele tatt kunne g\u00e5. Det er jo helt fantastisk!\n\n\n\n\nOPPREIST: Her har Inge bodd de siste to m\u00e5nedene. Selv om det ikke var helt planlagt, er han forn\u00f8yd med oppf\u00f8lgingen han har f\u00e5tt p\u00e5 sykehuset. Ikke minst er han forn\u00f8yd med \u00e5 i det hele tatt klare \u00e5 sitte oppreist selv.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nKroppen tilbake p\u00e5 null\nDet var den 29. november i fjor at livet til Inge ble snudd opp ned.\nHan var i sitt livs beste form, men etter litt problemer med venstre arm skulle han opereres for spinal stenose i nakken. Det vil si at det var litt trangt for nervene hans der.\nKirurgene skulle lage mer plass rundt ryggmargskanalen, s\u00e5nn at armen ikke skulle bli verre og at det heller ikke skulle spre seg til andre deler av kroppen.\nDette er en standard operasjon som utf\u00f8res regelmessig p\u00e5 St. Olavs hospital, men som for Inges del alts\u00e5 fikk et alt annet enn standard utfall.\n\n\n\n\nARR: Dette var egentlig det eneste som skulle merke Inge etter operasjonen. S\u00e5nn ble det ikke.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\n\u2013 Da jeg v\u00e5knet fungerte hodet, stemmen og pusten, og jeg kunne kanskje bevege p\u00e5 en t\u00e5 eller to, men ingenting annet, forteller Inge.\n\u2013 Kroppen min var tilbake p\u00e5 null.\nNervene \u00abkortsluttet\u00bb\nDet vil alltid v\u00e6re en viss risiko n\u00e5r man opererer rundt f\u00f8lsomme omr\u00e5der, som ryggmargen.\nDet som skjedde i Inges tilfelle var at han fikk s\u00e5kalt spinalt sjokk.\nEnkelt fortalt kan man si at nervene \u00abkortsluttet\u00bb, s\u00e5nn at signalene fra hjernen ikke kom fram til kroppen.\nDette er et fenomen som oppst\u00e5r ved akutte ryggmargsskader, forklarer overlege i nevrokirurgi, Sasha Gulati, ved St. Olavs hospital.\nHan uttaler seg p\u00e5 generelt grunnlag.\n\n\n\n\nP\u00c5 NULL: Inge m\u00e5tte i starten f\u00e5 hjelp til \u00e5 klare \u00e5 sitte p\u00e5 sengekanten. Hans store oppgave n\u00e5 er \u00e5 skape nervekontakt mellom hode og kropp. Deretter m\u00e5 ha bygge opp motorikken og kraften i musklene. Det er noe som kan ta tid, og det er ikke sikkert han blir helt som han var f\u00f8r igjen.\n\nFoto: Privat\n\n\n\nImidlertid er det sv\u00e6rt sjelden man ser slike alvorlige f\u00f8lger, if\u00f8lge Gulati.\n\u2013 Selv om en operasjon er p\u00e5krevd, n\u00f8ye planlagt, rutinene rundt operasjonen er gode og inngrepet utf\u00f8res akkurat som planlagt, tilkommer det dessverre av og til alvorlige komplikasjoner, men det er uvanlig, sier han.\nGulati understreker at sjokket er forbig\u00e5ende, men hvor gode utsikter man har etter en ryggmargsskade vil variere veldig. \u00c5 f\u00e5 rask og riktig behandling er viktig.\nAha-opplevelser\n\u2013 Det er en veldig rar f\u00f8lelse n\u00e5r du pr\u00f8ver \u00e5 fortelle kroppen din at den skal l\u00f8fte p\u00e5 armen eller stramme en muskel, og s\u00e5 forst\u00e5r den ikke, sier Inge.\nN\u00e5 er hans store oppgave \u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 f\u00e5 kroppen til \u00e5 forst\u00e5. Inge m\u00e5 gjenopprette koblingene mellom hode og kropp, og l\u00e6re kroppen \u00e5 gj\u00f8re alt den har gjort i alle \u00e5r, p\u00e5 nytt.\n\u2013  Det er en prosess som sikkert kommer til \u00e5 foreg\u00e5 i mange m\u00e5neder eller \u00e5r.\n\n\n\n\nJERNVILJE: Inge jobbet i mange \u00e5r hardt for \u00e5 bli den beste l\u00f8peren han kunne bli. N\u00e5 bruker han den samme viljen til \u00e5 f\u00e5 kroppen i stand igjen.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nSteg for steg har Inge allerede klart \u00e5 gj\u00f8re flere og flere ting, men selv de enkleste \u00f8velser krever mye energi og konsentrasjon.\n\u2013 Jeg tror ikke jeg hadde svettet s\u00e5 mye av denne \u00f8velsen f\u00f8r, men n\u00e5 pipler det i panna, sier Inge, idet han tr\u00e5r opp og ned p\u00e5 en 15 centimeter h\u00f8y kasse.\n\u2013 Det er rart \u00e5 tenke p\u00e5 at ting som skjer p\u00e5 automatikk for de fleste andre, som balanse, m\u00e5 jeg konsentrere meg skikkelig for \u00e5 f\u00e5 til.\n\nLETT, MEN VANSKELIG: Helt grunnleggende \u00f8velser er blitt en stor utfordring for Inge.Foto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g\n\n\u00c5 ikke kunne ta ting for gitt lenger, har gitt Inge en god del aha-opplevelser.\n\u2013 Den f\u00f8rste dagen jeg pr\u00f8vde \u00e5 g\u00e5, s\u00e5 slo det meg hvor utrolig kompleks den operasjonen er.\nDet er ikke nok bare \u00e5 l\u00f8fte foten og sette den foran den andre, forklarer Inge. Man m\u00e5 ha f\u00f8lelse under fotbladet, man m\u00e5 ha balanse, man m\u00e5 ha krefter i b\u00e5de l\u00e5r, legger, ankel og fot. Og man er fullstendig avhengig av at signalene sendes som de skal.\n\u2013 Det er utrolig mange ting som m\u00e5 v\u00e6re p\u00e5 plass for at man skal f\u00e5 til noe som helst med kroppen sin. Det er en spesiell ting \u00e5 innse.\n\n\n\n\nIKKE BARE, BARE: Inge synes det er rart \u00e5 tenke p\u00e5 at det \u00e5 g\u00e5 skjer p\u00e5 automatikk for de fleste, n\u00e5r han selv har kjent p\u00e5 hvor vanskelig det faktisk er.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK\n\n\n\nVil tilbake i l\u00f8psskoene\nTakket v\u00e6re god fysisk form i utgangspunktet, har Inge s\u00e5 langt hatt god progresjon. Men om han kommer til \u00e5 bli helt bra igjen, vet han ikke.\nAkkurat n\u00e5 er beina det som fungerer best p\u00e5 ham, men han sliter mye med spasmer, motorikk og lite f\u00f8lelse i hendene. I tillegg klarer han ikke \u00e5 late vannet.\nSom regel er det utviklingen i l\u00f8pet av det f\u00f8rste \u00e5ret som vil gi en viss peiling p\u00e5 hvilke skader han m\u00e5 leve med over tid.\nM\u00e5let er \u00e5 kunne stille i et l\u00f8p igjen. Ikke for \u00e5 v\u00e6re best, men fordi han da kan.\n\n\n\n\nH\u00d8STEN 2021: Dette bildet er tatt bare noen m\u00e5neder f\u00f8r operasjonen. \u00c5 bare klare \u00e5 delta i et l\u00f8p igjen, er det Inge sikter mot.\nFoto: Privat\n\n\n\nUansett utfall, er Inge klar p\u00e5 at han ikke er bitter. Derfor har han heller ingen planer om \u00e5 s\u00f8ke om pasientskadeerstatning.\n\u2013 Du kan bare gj\u00f8re noe med det du kan gj\u00f8re noe med. Det er ikke noen vits i \u00e5 v\u00e6re sint eller lei seg, for det kommer ikke noe godt ut av det. Man m\u00e5 bare gj\u00f8re det beste ut av det, sier han.\n\u2013 Dessuten. Det er ikke s\u00e5 mange i min alder som f\u00e5r l\u00e6rt seg noe nytt hver dag, og det er g\u00f8y \u00e5 f\u00e5 til ting!\n\n\n\n\nG\u00d8Y, MEN SLITSOMT: Inge m\u00e5 ta mange pauser under treningstimen.\nFoto: Hanne Bernhardsen Nordv\u00e5g / NRK", "topic": "trondelag"}, {"headline": "L\u00f8renskog-drapene: Moren som drepte sine to sm\u00e5 barn trekker anken \u2013 NRK Oslo og Viken \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Kvinnen i 30-\u00e5rene som er d\u00f8mt for drap p\u00e5 sine to sm\u00e5 barn, trekker anken. Saken skulle opprinnelig ha startet i morgen.", "published_date": "2022-01-24T09:11:54+01:00", "url": "https://www.nrk.no/osloogviken/lorenskog-drapene_-moren-som-drepte-sine-to-sma-barn-trekker-anken-1.15822394", "text_body": "Kvinnen i 30-\u00e5rene som er d\u00f8mt for drap p\u00e5 sine to sm\u00e5 barn, trekker anken. Saken skulle opprinnelig ha startet i morgen.\u2013 Det har v\u00e6rt en lang prosess \u00e5 komme dit og et valg som har v\u00e6rt vanskelig \u00e5 ta, sier kvinnens forsvarer Gunhild L\u00e6rum.\nDa saken var oppe for tingretten i fjor sommer, ble moren d\u00f8mt til lovens strengeste straff. \n\u2013 Han trenger nok litt tid til \u00e5 lande \nFaren til de to barna fikk nyheten i morges om at det ikke blir noen ankesak i Eidsivating lagmannsrett i morgen.\n\u2013 Han har brukt den seneste tiden til \u00e5 forberede seg til denne nye rettsrunden, s\u00e5 han var overrasket da anken ble trukket i dag, sier mannens bistandsadvokat Sol Elden.\n\n\n\n\nAdvokat Sol Elden er bistandsadvokat for faren til de to sm\u00e5 guttene som ble drept.\nFoto: Adrian Nyhammer Olsen / NRK\n\n\nIf\u00f8lge Elden endrer ikke dette noe s\u00e6rlig p\u00e5 situasjonen for ham. Det viktigste for ham er jo at s\u00f8nnene hans er borte. Borte for alltid. \n\u2013 Men selvf\u00f8lgelig s\u00e5 kan han jo n\u00e5 da legge denne rettslige prosessen bak seg eller til side for s\u00e5 \u00e5 fokusere sin oppmerksomhet p\u00e5 sorgprosessen og det han har igjen \u00e5 jobbe seg gjennom. \n\u2013 Hvordan har han det n\u00e5?\n\u2013 Han trenger nok litt tid til \u00e5 lande det som har skjedd i dag, for s\u00e5 \u00e5 g\u00e5 videre.\nEtter at saken var oppe i tingretten satt barnas far igjen med mange sp\u00f8rsm\u00e5l. Han fikk heller ikke svar p\u00e5 hvorfor barnas mor gjennomf\u00f8rte dobbeltdrap p\u00e5 to uskyldige gutter. \nIf\u00f8lge bistandsadvokaten trodde ikke barnas far at han ville f\u00e5 flere svar under en ankesak. I alle fall ikke fra domfelte selv. Han har sl\u00e5tt seg til ro med dette.\n\u2013 S\u00e5nn som situasjonen er n\u00e5, ser det ut til at han har f\u00e5tt de svarene han kan f\u00e5.\n\u2013 Ikke mye \u00e5 kjempe for\nIf\u00f8lge bistandsadvokat Gunhild L\u00e6rum opplever moren som veldig mange andre at denne saken er ekstremt vanskelig.\n\u2013 Det er veldig mange som har det vondt fordi at to sm\u00e5 gutter er d\u00f8de. Og uansett hva slags behandling denne saken f\u00e5r i rettsapparatet, s\u00e5 kommer jo de to aldri tilbake og hun tenker at det er det beste n\u00e5 at resultatet som allerede finnes, det blir st\u00e5ende.\nL\u00e6rum mener saken i utgangspunktet er spesiell og viser til at det er veldig f\u00e5 lignende saker i norsk rettshistorie.\n\n\n\n\nGunhild L\u00e6rum er kvinnens forsvarer. \nFoto: Berit Roald / NTB scanpix\n\n\nHun mener det ogs\u00e5 er spesielt at en ankesak trekkes dagen f\u00f8r den skal opp.\n\u2013 Skal man g\u00e5 i lagmannsretten, m\u00e5 man tenke at det er mye og noe \u00e5 kjempe for. Og hun opplever vel at det ikke er det, sier L\u00e6rum.\nHva tenker du som forsvarer om det som n\u00e5 har skjedd?\n\u2013 Som forsvarer s\u00e5 tenker jeg at vi har en jobb \u00e5 gj\u00f8re og det er \u00e5 h\u00f8re p\u00e5 hva klienten \u00f8nsker og gi de r\u00e5d vi mener er gode. Ogs\u00e5 n\u00e5r folk er i en s\u00e5 veldig vanskelig situasjon som det hun er i.\nSiden drapene skjedde, har kvinnen v\u00e6rt innlagt p\u00e5 psykiatrisk sykehus.\nTilregnelig\nMan kan ikke d\u00f8mmes til straff dersom man ikke er strafferettslig tilregnelig.\nF\u00f8r saken var oppe i tingretten, ble moren til de to barna unders\u00f8kt av to rettspsykiatrisk sakkyndige.\nDe konkluderte med at hun var tilregnelig og ikke psykotisk da drapene skjedde.\nI tingretten erkjente hun de faktiske forholdene, men sa at hun ikke husket noe.\nDe sakkyndige sa den gang at kvinnen trolig husker drapene, men at hun har blokkert minnet av handlingene.\nI forkant av ankesaken ba kvinnens forsvarer om at moren skulle unders\u00f8kes p\u00e5 nytt av nye rettspsykiatere.\nDette ble avvist av lagmannsretten. \n\u2013 Man tenker jo da at de to som er oppnevnt, de vil jo ha samme oppfatning av hennes tilregnelighet som det de hadde p\u00e5 det tidspunktet hvor saken gikk her i Lillestr\u00f8m, sier L\u00e6rum.\n\n\nDe to guttene Mikael (7) og Gabriel (1) ble drept av moren sin i L\u00f8renskog sommeren 2020.Foto: Privat  Foto: Privat  \n\nHusker ikke drapene\n19. juli 2020 rykket n\u00f8detatene ut til en leilighet i L\u00f8renskog. De hadde f\u00e5tt melding om en mulig brann.\nInne i leiligheten fant brannmannskaper en skadet mor og hennes to sm\u00e5 gutter p\u00e5 ett og sju \u00e5r. Barna ble konstatert d\u00f8de p\u00e5 stedet.\nF\u00f8rst ble barnas far p\u00e5grepet og siktet. Moren hadde lagt skylden p\u00e5 ham.\nMen samme kveld ble han l\u00f8slatt. I stedet ble moren siktet og senere tiltalt for \u00e5 ha kvalt sine to sm\u00e5 barn.\n\n\u00c5STEDET: De to unge barna ble funnet drept i en leilighet p\u00e5 L\u00f8renskog den 19. juli 2020.Foto: Fredrik Hagen / Fredrik HagenFoto: Fredrik Hagen / Fredrik Hagen\n\nDrapssaken ble behandlet i Romerike og Gl\u00e5mdal tingrett i juni i fjor. \nHer ble hun d\u00f8mt til 21 \u00e5rs fengsel for overlagt drap p\u00e5 de to s\u00f8nnene. Hun ble ogs\u00e5 d\u00f8mt for underslag mot den ene s\u00f8nnen og for \u00e5 uriktig ha lagt skylden for drapene p\u00e5 sin tidligere ektemann.\nHun anket dommen.\nDen skulle ha startet 25. januar, men er n\u00e5 trukket.\nDommen fra tingretten blir dermed rettskraftig.\n\u2013 Ikke uventet\nStatsadvokat Ane Evang skulle m\u00f8tt som aktor i ankesaken i Eidsivating lagmannsrett.\n\n\n\n\nStatsadvokat Ane Evang har v\u00e6rt aktor i saken.\nFoto: Berit Roald / NTB\n\n\n\u2013 Jeg har registret at hun har trukket anken. Det var ikke en helt uventet avgj\u00f8relse og jeg mener at dommen er riktig og at resultatet trolig ikke ville blitt noe annerledes i lagmannsretten.\nHvor vanlig er det at en anke trekkes dagen f\u00f8r en ankesak skal opp for retten?\n\u2013 Det er jo en domsfelts rett \u00e5 trekke anken helt opp til saken, Det hender fra tid til annen uten at jeg kan tallfeste det. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTo barn drept i L\u00f8renskog\n\nTo sm\u00e5 barn ble funnet drept i en bolig i L\u00f8renskog 19. juli 2020. Moren til barna ble i Romerike og Gl\u00e5mdal tingrett d\u00f8mt til 21 \u00e5rs fengsel. Kvinnen anket dommen, men trakk anken dagen f\u00f8r saken skulle opp i lagmannsretten.", "topic": "osloogviken"}, {"headline": "Utlendinger f\u00e5r halve gevinsten av omstridt str\u00f8meksport \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "N\u00e5r norsk kraft selges til utlandet, f\u00e5r den utenlandske eieren av str\u00f8mkabelen halvparten av den ekstra profitten. SV og Frp raser, og krever at avtalen reforhandles.", "published_date": "2022-01-23T19:48:04+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/utlendinger-far-halve-gevinsten-av-omstridt-stromeksport-1.15813458", "text_body": "N\u00e5r norsk kraft selges til utlandet, f\u00e5r den utenlandske eieren av str\u00f8mkabelen halvparten av den ekstra profitten. SV og Frp raser, og krever at avtalen reforhandles.Norge har str\u00f8mkabler til Sverige, Danmark, Nederland, Tyskland og England.Det er kablene til Nederland, Tyskland og England som har skapt mest br\u00e5k.I fjor gikk 25,5 terawattimer str\u00f8m ut gjennom kabler fra Norge til utlandet. Det tilsvarer \u00e5rsforbruket til 1,6 millioner norske husholdninger.Gevinsten ved \u00e5 selge denne str\u00f8mmen til land hvor prisene var h\u00f8yere enn i Norge, var til sammen 7,4 milliarder kroner. Dette kalles flaskehalsinntekter.\n\nMen halvparten av denne gevinsten havnet ikke i Norge \u2013 den gikk til utenlandske eiere av eksportkablene. Statnett eier den \u00abnorske\u00bb halvparten av hver av utenlandskablene. De fikk 3,7 milliarder kroner fra denne eksporten.\n\nEksportrabatt\nHvordan gevinsten fra str\u00f8mkablene fordeles, kan forklares gjennom et enkelt eksempel:\n\nEn dag er str\u00f8mprisen i Norge 1 kroner per kilowattime. Samme dag er den 4 kroner i England.\nDa vil str\u00f8mmen automatisk selges til England, s\u00e5 mye kabelen kan f\u00f8re.\nDen norske kraftprodusenten f\u00e5r likevel bare norsk pris, alts\u00e5 1 krone.\nResten av gevinsten, alts\u00e5 3 kroner, deles mellom kabeleierne. 1,50 kr til den engelske og 1,50 kr Statnett.\n\nStatnett f\u00e5r riktignok en tilsvarende andel av prisgevinsten n\u00e5r vi importerer str\u00f8m.\nMen siden b\u00e5de mengde str\u00f8m og prisforskjellen ved import er mye mindre, ble denne gevinsten bare en halv milliard kroner i fjor.\nStatnett: \u2013 Vi mener at de avtalene er gode\n\n\n\n\nHenrik Glette, kommunikasjonsdirekt\u00f8r Statnett\nFoto: Christian Ziegler Remme / NRK\n\n\nMidt i resepsjonen hos Statnett i Oslo st\u00e5r et lite stykke av den norsk-britiske str\u00f8mkabelen i glassmonter. En kabel som har kostet dem og den britiske partneren 18 milliarder kroner \u00e5 bygge.\n\u2013 De politiske signalene vi har f\u00e5tt s\u00e5 langt, er at vi skal bygge og forhandle og vi har f\u00e5tt konsesjon. Skulle det endre seg, s\u00e5 f\u00e5r politikerne instruere oss i den retningen, sier kommunikasjonsdirekt\u00f8r i Statnett Henrik Glette.\n\u2013 Er det en god avtale for Norge at den utenlandske siden av kabelen f\u00e5r en s\u00e5 stor andel av inntektene fra str\u00f8msalget?\n\u2013 Det som utgj\u00f8r inntektene p\u00e5 kablene, det er rett og slett prisforskjellen. Og de inntektene du viser til er rett og slett at inntekten er st\u00f8rst n\u00e5r prisforskjellen er st\u00f8rst. Og det er den rett og slett ved eksport, fordi landene rundt oss har hatt vesentlig h\u00f8yere pris enn oss siste halv\u00e5r, sier Glette.\n\u2013 Men hvis verdien ligger i kraften som selges, er det da en god avtale for Norge at halvparten av prisforskjellen tilfaller den andre sida? \n\u2013 Ja, vi mener at de avtalene er gode med hensyn p\u00e5 at vi har gjort investeringer sammen med utenlandske partnere. Det er klart at i fjor s\u00e5 hadde vi 4,2 milliarder i flaskehalsinntekter som g\u00e5r tilbake til \u00e5 redusere nettleia.\nMen at utenlandskabler gir redusert nettleie samlet sett er i h\u00f8yeste grad diskutabelt. Mer om det litt senere.\nSV og Frp vil reforhandle avtaler\n\n\n\n\nSV-leder Audun Lysbakken mener kabelavtalene b\u00f8r reforhandles.\nFoto: Helena R\u00f8nning / NRK\n\n\n\u2013 Disse tallene er interessante og er enda en grunn til \u00e5 ta opp kravet om en reforhandling, sier SV-leder Audun Lysbakken.\nHan mener mer av inntektene fra eksporten burde kommet norske forbrukere til gode.\n\u2013 Dette er ikke en rimelig fordeling, sier han.\n\u2013 Og det kommer jo p\u00e5 toppen av den effekten vi ser hvor kablene bidrar til \u00e5 dra prisene i Norge oppover. Det har helt uakseptable konsekvenser og derfor er det helt naturlig at rimelig fordeling av inntektene er en del av reforhandlingen av disse utenlandskablene, fortsetter Lysbakken.\n\u2013 Er det ikke vanskelig \u00e5 gj\u00f8re noe med disse avtalene?\n\u2013 Det er langt flere enn SV som ber om reforhandling av avtaler. Til og med NHO ber om reforhandling av avtaler n\u00e5, sier Lysbakken.\nDet var Fremskrittspartiets Tord Lien som var olje- og energiminister da b\u00e5de englandskabelen og tysklandskabelen fikk klarsignal i 2014. Frp-leder Sylvi Listhaug er n\u00e5 klar til \u00e5 rive avtalene i fillebiter. Og hun har en klar dom over hvordan inntektene fra str\u00f8mmen i kablene fordeles.\n\u2013 Helt urimelig, sier Listhaug.\n\n\n\n\nFrp-leder Sylvi Listhaug mener Norge gir fra seg for mye av eksportverdien av str\u00f8mmen. \nFoto: Ann-Eli N\u00f8sen / NRK\n\n\n\u2013 Str\u00f8m har v\u00e6rt et fortrinn i Norge i alle \u00e5r. B\u00e5de for folk og bedrifter. Det at vi n\u00e5 n\u00e6rmest sponser Europa er helt feil. N\u00e5 m\u00e5 vi ta kontroll over utenlandskablene og det har Fremskrittspartiet fremmet forslag om, fortsetter Frp-lederen.\n\u2013 M\u00e5 kabelavtalene reforhandles?\n\u2013 Ja. Og det er det ogs\u00e5 muligheter for \u00e5 gj\u00f8re, sier Listhaug.\nI konsesjonen for englandskabelen st\u00e5r det at vilk\u00e5rene kan endres hvis \u00aballmenne hensyn gj\u00f8r dette n\u00f8dvendig\u00bb. Sammen med kabelen til Tyskland har den \u00f8kt Norges eksportkapasitet med 50 prosent.\n\u2013 De ekstraordin\u00e6rt h\u00f8ye prisene er definitivt av en s\u00e5nn samfunnsmessig karakter som b\u00f8r f\u00e5 regjeringen til \u00e5 v\u00e5kne, sier Listhaug.\nMj\u00f8s Persen: \u2013 Kunne v\u00e6rt motsatt\n\n\n\n\nMarte Mj\u00f8s Persen og regjeringen advarer mot \u00e5 kreve reforhandling av str\u00f8mkabelavtaler. \nFoto: Christian Ziegler Remme / NRK\n\n\nOlje- og energiminister Marte Mj\u00f8s Persen tror det blir tatt d\u00e5rlig imot om Norge skal reforhandle avtaler med land som har st\u00f8rre kraftkriser enn Norge.\n\u2013 SV og Fremskrittspartiet mener fordelingen av disse inntektene b\u00f8r reforhandles. \n\u2013 Vi har god dialog med v\u00e5re naboland, men det er viktig \u00e5 p\u00e5peke at n\u00e5r avtalene om disse utenlandskablene ble inng\u00e5tt med den forrige regjeringen, s\u00e5 var man enige om at man b\u00e5de skulle dele utgiftene til kablene 50-50, men ogs\u00e5 inntektene 50\u201350. I den situasjonen vi er i n\u00e5 hvor vi eksporterer mer, s\u00e5 kan det kanskje synes urimelig, men situasjonen kunne jo v\u00e6rt snudd p\u00e5 hodet ogs\u00e5 og da er det ikke sikkert vi at vi hadde sett p\u00e5 det p\u00e5 samme m\u00e5te, sier Mj\u00f8s Persen. \nEksportinntekter betaler for kabler\nStatnett sier kundene f\u00e5r lavere nettleie p\u00e5 grunn av eksporten og importen av str\u00f8m. I en pressemelding i september i fjor skrev de i en pressemelding: Statnetts tariffer for 2022 holdes nede av handelsinntekter.\nMen inntektene skal g\u00e5 til \u00e5 betale for kabelinvesteringene og driften av kablene.\n\u00abEtter regelverket skal Statnett prim\u00e6rt bruke flaskehalsinntektene til \u00e5 opprettholde eller \u00f8ke kapasiteten mellom Norge og nabolandene\u00bb, skrev reguleringsmyndighetene da de godkjente Statnetts bruk av inntektene fra kablene i 2020.\nEnglandskabelen alene kostet 18 milliarder \u00e5 bygge og tysklandskabelen tilsvarende, hvorav Statnett tok halve regningen. Inntektene Statnett f\u00e5r, g\u00e5r dermed f\u00f8rst til \u00e5 betale ned kabelinvesteringenene.\nNettleien vanlige forbrukere m\u00e5 betale, kan derfor g\u00e5 opp p\u00e5 grunn av utenlandskabler, s\u00e6rlig de f\u00f8rste \u00e5rene etter at de er bygget.\n\u00abNettleien for norske nettkunder vil typisk \u00f8ke i starten av en kabels levetid, siden investeringskostnaden veltes over p\u00e5 nettkundene. Men over tid vil nettleien samlet sett reduseres, dersom inntektene i sum blir h\u00f8yere enn kostnaden knyttet til kabelen\u00bb, skrev NVE da det ble s\u00f8kt om \u00e5 bygge enda en utenlandskabel, til Skottland.\nMer fra norske kunder\nDe som derimot utvilsomt har tjent stort er norske kraftprodusenter. De f\u00e5r riktignok \u00abbare\u00bb norsk str\u00f8mpris selv om str\u00f8mmen deres selges til England eller Tyskland, men eksporten har bidratt sterkt knappheten som har drevet prisene til rekordh\u00f8yder innenlands.\n\u2013 Ligger hovedgevinsten ved disse kablene at de presser opp prisen for norske kunder? \n\u2013 Dess mer kraftutveksling vi har, dess mer integrert med det europeiske kraftsystemet er vi jo, sier olje- og energiminister Mj\u00f8s Persen.\n\nLes ogs\u00e5: Det offentlige tjener 24 ekstra milliarder", "topic": "norge"}, {"headline": "Sterke reaksjoner i det afghanske milj\u00f8et p\u00e5 Talibans bes\u00f8k til Norge \u2013 NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "Talibans bes\u00f8k vekker sterke reaksjoner i det afghanske milj\u00f8et i Norge.", "published_date": "2022-01-24T05:29:10+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/sterke-reaksjoner-i-det-afghanske-miljoet-pa-talibans-besok-til-norge-1.15824282", "text_body": "Talibans bes\u00f8k vekker sterke reaksjoner i det afghanske milj\u00f8et i Norge.L\u00f8rdag kveld landet en delegasjon fra Taliban p\u00e5 Oslo lufthavn.\nForhandlingsteamet til Taliban skal gjennom tre dager i Norge m\u00f8te diplomater fra USA, EU og Norge, i tillegg til representanter for sivilsamfunn i Afghanistan.\nS\u00f8ndag truet en av deltakerne med \u00e5 forlate samtalene med Taliban p\u00e5 grunn av p\u00e5gripelsen av to kvinneaktivister i Kabul i forrige uke.\nI det afghanske milj\u00f8et i Norge er det delte meninger om Talibans bes\u00f8k i Norge.\nStiller krav\nSonia Ahmadi (33) synes det er bra at det internasjonale samfunnet vil finne en l\u00f8sning gjennom dialog. \nAhmadi er grunnlegger og leder av foreningen Norsk-afghanske kvinner for endring. Mandag skal hun tale utenfor Utenriksdepartementet.\nI appellen kommer hun med konkrete krav som hun har f\u00e5tt fra kvinneaktivister i Afghanistan og Norge.\n\u2013 Respekt for menneskerettigheter og kvinnerettigheter st\u00e5r \u00f8verst p\u00e5 lista, sier Ahmadi.\nSiden Taliban tok makten i Afghanistan i august i fjor har de stengt jenteskoler, innf\u00f8rt p\u00e5bud om hodesjal og nektet kvinner \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 jobb.\nDet var Adresseavisen som f\u00f8rst fortalte historien til Sonia Ahmadi.\nBle pisket\nAhmadi har bodd i Norge i 13 \u00e5r, men som tolv\u00e5ring levde hun under Talibans styre i Afghanistan.\n\u2013 Der ble jeg sl\u00e5tt av dem og pisket fordi jeg ikke hadde burka p\u00e5 meg, sier hun. \nI denne perioden var hun vitne til vold og urett beg\u00e5tt mot kvinner, noe som har satt dype spor, forteller Ahmadi.\n33-\u00e5ringen har lenge v\u00e6rt traumatisert etter de grusomme opplevelsene.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPolitianmelder deltaker i Taliban-delegasjonen\n\n\n\n\n\n\n\nUnng\u00e5 legitimering\nAhmadi understreker at hun f\u00f8rst og fremst reiser til Oslo for \u00e5 tale afghanske kvinners sak, og ikke hennes egen.\n\u2013 Akkurat n\u00e5 handler det ikke om meg, men om alle de kvinnene som fortsatt bor i Afghanistan, sier hun.\nAktivisten mener vestlige diplomater b\u00f8r stille krav om at kvinner i hjemlandet m\u00e5 f\u00e5 delta i samfunnet politisk og \u00f8konomisk \u2013 p\u00e5 lik linje med menn.\nDe som protesterer m\u00e5 heller ikke bli arrestert, torturert og kidnappes, krever hun.\nAhmadi er krystallklar p\u00e5 f\u00f8lgende:\n\u2013 Dette m\u00e5 p\u00e5 ingen m\u00e5te v\u00e6re det f\u00f8rste steget for \u00e5 legitimere Taliban, sier hun.\n\n\n\n\nMariam Rasouli (43) reagerer negativt p\u00e5 at Taliban n\u00e5 er i Norge for samtaler med vestlige diplomater. \nFoto: Morten Andersen / NRK\n\n\n\nRedde for \u00e5 kritisere\nMariam Rasouli (43) flyktet fra Taliban-regimet i Afghanistan i 2003 og har siden bodd i Norge.\nHos Rasouli vekkes alle de vonde minnene fra hjemlandet n\u00e5r Taliban n\u00e5 er i Norge.\nHun forteller at hun har opplevd menneskehandel, voldtekt, undertrykkelse og vold under det talibanske regimet i Afghanistan.\n\u2013 Ansiktet til Taliban skremmer meg enda. Det var i Norge jeg for f\u00f8rste gang ble behandlet som et menneske, og ikke et dyr, sier hun.\nIf\u00f8lge Rasouli er det mange i det afghanske milj\u00f8et i Norge som er redde for \u00e5 kritisere Taliban, av frykt for represalier.\nRasouli advarer verdenssamfunnet mot \u00e5 tro at Taliban har blitt noe mildere siden sist de styrte landet.\nReagerer p\u00e5 Taliban-bes\u00f8k\nHun mener det er helt feil av den norske regjeringen \u00e5 tillate at Taliban kommer til Norge.\nDette er fordi m\u00f8tet i Norge representerer et h\u00e5p for Taliban, sier hun, og at det vil brukes av regimet som et bevis i Afghanistan p\u00e5 at de blir anerkjent av vestlige demokratier.\nRasouli mener de vestlige diplomatene m\u00e5 stille t\u00f8ffe krav til Taliban om \u00e5 bedre kvinner og barns rettigheter i Afghanistan. \u00d8konomisk bistand m\u00e5 ogs\u00e5 v\u00e6re uaktuelt.\n\u2013 Hver eneste tjeneste den norske regjeringen gj\u00f8r Taliban er en bj\u00f8rnetjeneste. De vil putte pengene i lomma si, mens barn d\u00f8r av sult, sier hun.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 N\u00e5r jeg tar p\u00e5 meg burkaen, kommer t\u00e5rene\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 For sent\nNRK har ogs\u00e5 snakket med en afghansk aktivist i Norge, som \u00f8nsker \u00e5 v\u00e6re anonym. Han \u00f8nsker ikke \u00e5 st\u00e5 frem med navn og bosted, fordi han frykter uttalelsene kan f\u00e5 konsekvenser for hans familie og minoritetssamfunn i Afghanistan.\nMannen er skuffet over at Taliban har blitt invitert til samtaler i Norge.\nIf\u00f8lge mannen deler de fleste afghanere i hans nettverk den samme skuffelsen.\n\u2013 En terroristgruppe blir n\u00e5 normalisert i Norge og det ser ut som at vestlige demokratier godkjenner Taliban som en regjering og gir dem diplomatisk protokoll. Det er ingen grunn til \u00e5 v\u00e6re optimist n\u00e5r de kommer med luksusfly betalt av Norge, sier han.\nMannen mener bes\u00f8ket vil bli brukt av Taliban for \u00e5 legitimere sitt eget regime i hjemlandet.\n\u2013 Hva er alternativet til \u00e5 inng\u00e5 i samtaler med Taliban dersom man skal klare \u00e5 skape bedring i Afghanistan?\n\u2013 Det er allerede for sent \u00e5 h\u00e5pe p\u00e5 bedring. H\u00e5pet til 35 millioner afghanere ble knust da Taliban tok over landet. De vet ikke hva dialog er og betyr, sier han.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNRKs Midt\u00f8sten-korrespondent Yama Wolasmal forklarer hvordan Taliban styrer Afghanistan.", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Sportsnyheter \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/sport/sportsnyheter-1.14660227#1.15824622.1.15824622", "text_body": "Her f\u00e5r du de siste sportsnyhetene fra NRK.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n15:06\n\n\nEirik Bakkes s\u00f8nn klar for Molde\nJohan Johannessen Bakke (17), s\u00f8nn av den mange\u00e5rige Leeds- og Norge-profilen Eirik Bakke, er solgt fra Sogndal til Molde, opplyser klubbene mandag.\nBakke fikk sin A-lagsdebut for Sogndal i 1. divisjon i september 2020, med faren som trener, og siden har han spilt jevnlig.\nMolde \u00e5pner sesongen med \u00e5ttedelsfinale i NM mot Odd 13. mars. For tiden er laget p\u00e5 treningsleir i Spania, og Bakke er med dit. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n14:27\n\n\nVerdenstoer ute av Australian Open\nVerdenstoer Aryna Sabalenka er ute av Australian Open etter \u00e5 ha blitt sl\u00e5tt ut av useedede Kaia Kanepi i 4. runden mandag. \nHviterusseren vant et jevnt f\u00f8rstesett mot estiske Kanepi 7-5, men fikk s\u00e5 problemer.\nKanepi feide gjennom annet sett med 6-2-seier, og med 6-6 i tredjesett m\u00e5tte spillerne ut i tiebreak. Der vant den estiske overraskelsen 10-7, og hun satte dermed opp et m\u00f8te mot polske Iga Swiatek.\nSwiatek, som vant Roland-Garros i 2020, trengte en snuoperasjon for \u00e5 sende rumenske Sorana Cirstea ut av turneringen. Hun vant 5-7, 6-3, 6-3. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n14:22\n\n\nTsitsipas videre i Australian Open etter tennisthriller\nDen greske tennisstjernen Stefanos Tsitsipas trengte fem sett og nesten fire timer p\u00e5 \u00e5 beseire amerikanseren Taylor Fritz i Australian Opens 4. runde.\nF\u00f8rst helt mot slutten avgjorde verdensfireren. Tsitsipas br\u00f8t til 5-4-ledelse i det femte og avgj\u00f8rende settet og kontollerte siden inn til seier.\nI kvartfinalen venter den 11.-seedede italieneren Jannik Sinner p\u00e5 Tsitsipas. Sinner vant tidligere mandag over hjemmeh\u00e5pet Alex de Minaur p\u00e5 hardcourten i Melbourne. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n13:42\n\n\n\u00c5tte smittet i den danske OL-troppen\n\u00c5tte danske ishockeyspillere er rammet av koronasmitte. Det danske ishockeyforbundet (DIU) forventer at de fleste likevel blir klare til vinter-OL i Beijing.\nFire personer p\u00e5 b\u00e5de herre- og kvinnesiden er smittet, opplyser DIU. Blant dem er den utnevnte flaggb\u00e6reren Frans Nielsen.\nKvinnene reiser til Kina med charterfly torsdag, mens herrelaget drar 31. januar, men forbundet \u00e5pner for at enkelte spillere kan reise senere. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n12:54\n\n\nF\u00f8rste positive koronatest fra tilreisende OL-deltaker registrert i Kina\nEn deltaker fra en OL-tropp har testet positivt for koronaviruset ved ankomst i Kina, melder DPA.\nDet er den f\u00f8rste positive testen blant de 153 ut\u00f8verne og lagmedlemmene som er ankommet den kinesiske hovedstaden foran OL.\nI tillegg har tre andre akkrediterte personer som ikke skal delta i lekene, avlagt positiv pr\u00f8ve.\nDet er ogs\u00e5 avdekket to koronatilfeller internt i OL-boblen i Beijing.24. januar\n2022\nkl.\n12:33\n\n\nSmitte i Sveriges EM-tropp \u2013 duo mister den avgj\u00f8rende kampen mot Norge\nKeeper Andreas Palicka og Felix Claar har testet positivt for koronavirus og g\u00e5r glipp av kampen mot Norge, opplyser Sveriges landslag.\nSveriges tropp har v\u00e6rt rammet av koronasmitte ogs\u00e5 tidligere i mesterskapet.\nMax Darj, Daniel Pettersson og Niclas Ekberg har alle testet positivt. Ogs\u00e5 en fysioterapeut er blitt satt ut av viruset. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n12:14\n\n\nMessi fikk signert drakt fra paven\nLionel Messi har mottatt en gul sportstr\u00f8ye med signaturen til pave Frans. Det var en ren byttehandel mellom de to argentinerne.\nMessi fikk overlevert den signerte drakten av den franske biskopen Emmanuel Gobilliard.\n\u00abSom en troende mann har Messi fortalt meg hvor viktig dette var for ham. Vi gjorde en b\u00f8nn sammen\u00bb, skriver Gobilliard p\u00e5 Twitter.\nI oktober mottok 85 \u00e5r gamle pave Frans en drakt med Messis underskrift. Noen m\u00e5neder senere ble gesten gjengjeldt.\nS\u00f8ndag var den argentinske fotballstjernen tilbake for Paris Saint-Germain etter en periode p\u00e5 sidelinjen. Koronasmitte holdt ham ute av laget. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n11:25\n\n\nTi norske alpinister til Schladming og Kronplatz\nNorges Skiforbund sender seks ut\u00f8vere til herrenes verdenscupslal\u00e5m i Schladming og fire til kvinnenes storslal\u00e5mrenn i Kronplatz.\nBegge rennene kj\u00f8res tirsdag. Kvinnene skal i aksjon p\u00e5 dagtid, mens det tradisjonen tro er kveldsrenn i slal\u00e5m i Schladming.\nUttaket, menn: Sebastian Johann Foss Solev\u00e5g (Spjelkavik), Henrik Kristoffersen (R\u00e6lingen), Timon Haugan (Oppdal), Lucas Braathen (B\u00e6rum), Atle Lie McGrath (B\u00e6rum), Alexander Steen Olsen (Kjels\u00e5s).\nKvinner: Ragnhild Mowinckel (Rival), Mina F\u00fcrst Holtmann (B\u00e6rum), Thea Stjernesund (Hakadal), Maria Tviberg (Geilo). (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n09:28\n\n\nLandslagstrener testet positivt\nLandslagstrener i langrenn Arild Monsen har testet positivt p\u00e5 en koronatest ved ankomst Gardermoen etter h\u00f8ydesamling i italienske Seiser Alm. Ole Morten Iversen har testet negativt.\nDet melder Skiforbundet kun f\u00e5 dager f\u00f8r OL.\nAlle l\u00f8pere, trenere og st\u00f8tteapparat, som fortsatt befinner seg i italienske Seiser Alm, testet negativt p\u00e5 hurtigtest s\u00f8ndag kveld og mandag morgen. \nI Seiser Alm er herrenes landslagstrener Eirik Myhr Nossum definert som n\u00e6rkontakt og de mannlige l\u00f8perne trener kun rundt hotellet i dag.24. januar\n2022\nkl.\n09:17\n\n\nMedvedev slet seg til kvartfinale i Melbourne\nDen h\u00f8yest seedede spilleren i Australian Open, Daniil Medvedev, tok seg til kvartfinalen mandag, men seieren var ikke enkel for russeren mot Maxime Cressy.\nVerdenstoeren slo amerikanske Cressy 6-2, 7-6, 6-7, 7\u20135.\nI det fjerde og avgj\u00f8rende settet fulgte de hverandre med \u00e5 holde serven sin fram til det sto 5\u20135. Da gjorde Cressy en av sine mange dobbeltfeil i kampen i tillegg til \u00e5 bomme p\u00e5 en enkel ball framme ved nettet.\nMedvedev hadde mange muligheter til \u00e5 bryte Cressy gjennom kampen, men hadde stort sett problemer. Russeren br\u00f8t ham omsider til 6\u20135 for f\u00f8rste gang siden det f\u00f8rste settet, servet hjem det siste gamet og vant kampen.\nI kvartfinalen venter Felix Auger-Aliassime. Han slo Marin Cilic i fjerde runde tidligere mandag. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n08:49\n\n\nPeng Shuai-budskap forbudt i Australian Open: \u2013 Ynkelig\nArrang\u00f8rene av Australian Open tillater ikke T-skjorter som st\u00f8tter Peng Shuai. Den tidligere verdensstjernen Martina Navratilova (65) reagerer kraftig.\nDet australske tennisforbundet, Tennis Australia, organiserer Grand Slam-turneringen som foreg\u00e5r i Melbourne. Beslutningen forsvares med at det ikke er tillit med bekledning eller bannere som er av politisk art.\nF\u00f8r helgen ba sikkerhetsfolk en tilskuer i Melbourne om \u00e5 fjerne en t-skjorte med teksten: \u00abHvor er Peng Shuai?\u00bb\n\u2013 Det er ynkelig, skriver tidligere verdensener Martina Navratilova p\u00e5 Twitter.\nTennisikonet deltok ogs\u00e5 i studioet til Tennis Channel der hun utbroderte:\n\u2013 Det er ikke et politisk budskap. Det er et budskap om menneskerettigheter. De (arrang\u00f8rene) kapitulerer fullstendig i denne saken og lar kineserne diktere hva de skal gj\u00f8re. Jeg synes det er veldig svakt, sa Navratilova.\nPeng forsvant fra offentligheten i flere uker i november etter at hun beskyldte en tidligere kinesisk toppolitiker for \u00e5 beg\u00e5 seksuelle overgrep mot henne gjennom flere \u00e5r. Senere viste hun seg fram igjen, og hun trakk beskyldningene tilbake og sa hun hadde blitt misforst\u00e5tt. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n07:50\n\n\nTok seg til Grand Slam-kvartfinale p\u00e5 63. fors\u00f8k\nDen useedede tennisveteranen Alize Cornet tok seg til sin f\u00f8rste kvartfinale i en Grand Slam-turnering da hun beseiret Simona Halep i Australian Open mandag.\nI 33 grader kjempet rumenske Halep og franske Cornet mot hverandre. 32-\u00e5rige Cornet vant til slutt 6-4, 3-6, 6\u20134 i en kamp som varte i over to og en halv time.\nHalep st\u00e5r med to Grand Slam-triumfer i sin karriere.\nCornet m\u00f8ter Danielle Collins i kampen om en semifinale. Collins slo Elise Mertens 4-6, 6-4, 6\u20134 mandag.\nCornets gjennombrudd har latt vente p\u00e5 seg. Hun gjorde sin debut i Grand Slam-sammenheng i French Open i 2005, men hun har aldri tatt seg videre fra den fjerde runden f\u00f8r.\n\u2013 Det f\u00f8les fantastisk etter den duellen jeg hadde med Simona i den varmen. Etter 30 minutter \u00abd\u00f8de\u00bb vi begge, og vi holdt p\u00e5 i to og en halv time, s\u00e5 Cornet.\nI tredje runde slo hun verdenstreer Garbi\u00f1e Muguruza.\nTamarine Tanasugarn fra Thailand hadde den tidligere rekorden for flest kamper f\u00f8r en kvartfinale p\u00e5 Grand Slam-niv\u00e5. Hun kom seg til kvartfinalen i 2008 i sitt 45. fors\u00f8k, skriver nyhetsbyr\u00e5et AP.\nGrand Slam-turneringene i tennis er Australian Open, French Open, Wimbledon og US Open. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n07:09\n\n\nHovland med ny karrierebeste p\u00e5 golfrankingen\nNorges golfess Viktor Hovland er oppe p\u00e5 5.-plass p\u00e5 den ferske verdensrankingen. Det er bestenotering for 24-\u00e5ringen.\nHovland hopper inn foran Xander Schauffele og Justin Thomas p\u00e5 den gjeve lista. John Rahm topper fremdeles foran Collin Morikawa og Patrick Cantlay.\nHovland ble nummer fire i Abu Dhabi-mesterskapet i helgen. Underveis i sisterunden kjempet han om seieren, men en trippelbogey og dobbeltbogey \u00f8dela sjansene for det.\nDenne uken skal Hovland spille i turneringen DP World Tour i Dubai.\nSist uke var Hovland nummer sju p\u00e5 verdensrankingen. Han avsluttet 2021 p\u00e5 8.-plass. H\u00f8yere enn nummer fem har den unge golfstjernen aldri v\u00e6rt.\nHovland avsluttet 2021 med to strake titteltriumfer. Den f\u00f8rste innkasserte han i Mexico, mens den andre kom i Tiger Woods' stjerneturnering p\u00e5 Bahamas. \n\u2013 Det har v\u00e6rt et ganske vilt \u00e5r. Jeg tror og h\u00e5per trenden fortsetter i 2022, sa 24-\u00e5ringen til Discovery. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n06:13\n\n\nChiefs til semifinale etter ellevilt NFL-drama \nPatrick Mahomes f\u00f8rte Kansas City Chiefs til NFL-semifinale i et ellevilt drama mot Buffalo Bills. Det ble 42-36-seier etter forlengning.\nChiefs fikk ballen f\u00f8rst i forlengningen, og det avgjorde en kamp der lagene ikke kunne slutte \u00e5 score. Mahomes' touchdownpasning til Travis Kelce ble vinnerpoengene, etter at Bills og quarterback Josh Allen hadde hatt seieren dypt nede i lomma.\nBare i kampens to siste minutter tok Bills ledelsen to ganger med touchdown, siste gang med 13 sekunder igjen. Chiefs tok ledelsen en gang og utlignet med den aller siste ber\u00f8ringen. 25 poeng i de to siste minuttene er sluttspillrekord.\nAllen kastet fire touchdownpasninger i kampen, samtlige til Gabriel Davis som dermed er den f\u00f8rste med fire TD-mottak i en sluttspillkamp. Totalt hadde Allen ni touchdownpasninger i sluttspillet, men det er Mahomes og Chiefs som f\u00e5r m\u00f8te Cincinnati Bengals i semifinale.\n\u2013 Det var en stor kamp mellom to store lag. Josh spilte r\u00e6va av seg, unnskyld spr\u00e5kbruken, sa Mahomes i TV-intervju rett etter sluttsignalet.\nTom Brady, Aaron Rodgers og Ben Roethlisberger, den gamle garde av quarterback-superstjerner, var feid ut av sluttspillet uten \u00e5 n\u00e6rme seg sitt beste niv\u00e5. S\u00e5 overtok den nye generasjonen rampelyset, og Allen og Mahomes b\u00f8d p\u00e5 en uforglemmelig oppvisning i angrepsspill. (NTB)I g\u00e5r\n2022\nkl.\n21:09\n\n\nGabrielsen ferdig i Toulouse\nMidtstopper Ruben Gabrielsen er enig med den franske fotballklubben Toulouse om \u00e5 terminere kontrakten.\nDet opplyser klubben p\u00e5 sin nettside. I en kort melding takker klubben Gabrielsen for innsatsen.\nGabrielsen har v\u00e6rt p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i h\u00f8stsesongen. Midtstopperen kom til Toulouse for to \u00e5r siden. N\u00e5 kan han forhandle fritt med andre klubber om neste steg i sin fotballkarriere.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:46\n\n\nM\u00e5ll\u00f8st for S\u00f8rloth og Real Sociedad\nReal Sociedad og Getafe spilte 0-0 i spansk toppliga s\u00f8ndag. Alexander S\u00f8rloth spilte en dr\u00f8y time for vertene.\nS\u00f8rloth startet kampen for Sociedad, men markerte seg ikke stort. han ble byttet ut etter en times spill. Dermed gikk han m\u00e5ll\u00f8s av banen i sin 15. ligakamp for sesongen. Han har scoret ett m\u00e5l for Sociedad i ligaen s\u00e5 langt. Det m\u00e5let kom i 2-2-kampen mot Atl\u00e9tico Madrid i oktober.\nNordmannen scoret imidlertid mot Atl\u00e9tico for noen dager siden og bidro til at laget avanserte fra \u00e5ttedelsfinalen i cupen.I g\u00e5r\n2022\nkl.\n20:10\n\n\nGoggia skadet kneet i fall - h\u00e5per \u00e5 rekke OL\nDen italienske alpinstjernen Sofia Goggia p\u00e5dro seg skader i kneet i det stygge fallet under s\u00f8ndagens super-G. Italieneren har forstuet det venstre kneet og skadet korsb\u00e5ndet hun opererte i 2013, i tillegg til at hun ogs\u00e5 har p\u00e5dratt seg et lite brudd i leggbeinet og en seneskade.\nI en pressemelding fra FIS st\u00e5r det at hun starter rehabiliteringen allerede mandag, og at hun tar sikte p\u00e5 \u00e5 rekke utforrennet i OL i Beijing 15. februar. Goggia er en av de store gullfavorittene til lekene i Kina.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Rettssak mot tidligere \u00f8yelege Jens Kratholm starter \u2013 tiltalt for bedrageri p\u00e5 13 millioner \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Det har g\u00e5tt mer enn fire \u00e5r siden han ble anmeldt av Helse Nord. N\u00e5 m\u00e5 han m\u00f8te i retten i Narvik, tiltalt for grovt bedrageri mot mange \u00f8yepasienter.", "published_date": "2022-01-24T05:46:47+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/rettssak-mot-tidligere-oyelege-jens-kratholm-starter-_-tiltalt-for-bedrageri-pa-13-millioner-1.15821501", "text_body": "Det har g\u00e5tt mer enn fire \u00e5r siden han ble anmeldt av Helse Nord. N\u00e5 m\u00e5 han m\u00f8te i retten i Narvik, tiltalt for grovt bedrageri mot mange \u00f8yepasienter.Den tidligere \u00f8yelegen Jens Kratholm er tiltalt for 32.000 tilfeller av bedrageri av pasienter med et omfang p\u00e5 13 millioner kroner.\nDet var i oktober 2017 at Helse Nord anmeldte \u00f8yelegen for mistanke om bedrageri av en rekke pasienter over en fem\u00e5rsperiode.\nI 2019 ble han p\u00e5grepet av politiet utenfor klinikken sin.\nI ettertid ble siktelsen utvida til \u00e5 omhandle alle pasienter Kratholm har behandla.\n\u2013 Det er en alvorlig tiltale i kraft av sitt omfang. Og kanskje ogs\u00e5 alvorlig ut fra det prinsipielle sp\u00f8rsm\u00e5let om tillit til systemet for den enkelte, sier advokat Lina Therese Remlo.\n\n\n\n\nLina Therese Remlo er bistandsadvokat for \u00f8yepasientene. \u2013 Det er en alvorlig tiltale i kraft av sitt omfang, sier hun.\nFoto: Petter Str\u00f8m / NRK\n\n\n\nHun er oppnevnt som bistandsadvokat for \u00f8yepasientene.\nN\u00e5r rettssaka starter i dag har 185 pasienter inne krav om \u00e5 f\u00e5 penger tilbake. Erstatningskravene skal behandles sammen med straffesaka.\n12 av de forn\u00e6rmede pasientene er innkalt som vitner i Ofoten tingrett, der det er satt av fire uker til saka.\n\n\nDette er tiltalebeslutninga mot Jens Kratholm\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nStraffeloven (1902) \u00a7 271, jf. \u00a7 270 f\u00f8rste ledd nr. 1, jf. annet ledd for i hensikt \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning ved \u00e5 fremkalle, styrke eller utnytte en villfarelse, rettsstridig forlede noen til en handling som voldte fare for tap, eller bruker uriktige eller ufullstendige opplysninger, idet bedrageriet anses som grovt, s\u00e6rlig fordi handlingen har voldt betydelig \u00f8konomisk skade og den skyldige har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nog straffeloven \u00a7 372, jf. \u00a7 371 bokstav a for med forsett om \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning \u00e5 ha fremkalt, styrket eller utnyttet en villfarelse og derved rettsstridig forledet noen til \u00e5 gj\u00f8re eller unnlate noe som voldte tap eller fare for tap for noen. Bedrageriet er grovt fordi det s\u00e6rlig legges vekt p\u00e5 at det har hatt til f\u00f8lge en betydelig \u00f8konomisk skade og lovbryteren har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nGrunnlag: I perioden 14. januar 2012 \u201312. mars 2019 og i Administrasjonsveien 1B i Narvik eller andre steder, i forbindelse med unders\u00f8kelser og kirurgiske inngrep fikk han pasientene til \u00e5 foreta egenbetaling p\u00e5 til sammen kr 12 943 160,- eller vesentlige deler av dette i strid med forskrift om st\u00f8nad til dekning av utgifter til unders\u00f8kelser og behandling hos lege, ved at han unnlot \u00e5 fortelle at dette var prosedyrer og unders\u00f8kelser som han fikk betalt for av folketrygden og/eller ikke hadde adgang til \u00e5 kreve egenbetaling for. I tillegg fikk han pasientene til \u00e5 betale for \u00f8vrige tjenester og/eller materiell som de ikke mottok, ved \u00e5 unnlate \u00e5 fortelle at han hadde tatt seg betalt for noe han ikke hadde levert. Det oppstod tap eller fare for tap for pasientene. (Tiltalebeslutning av 21 desember 2020, Politimesteren i Nordland)\n\n\n\nMista legelisensen\nI juni 2020 mista \u00f8yelege Jens Kratholm i Narvik retten til \u00e5 titulere seg som \u00f8yelege og spesialist i \u00f8yesykdommer.\nHelsetilsynet konkluderte med at \u00f8yelegen i Narvik var uegna til \u00e5 ut\u00f8ve legeyrket, og at behandlinga han drev var uforsvarlig.\nDa NRK m\u00f8tte Jens Kratholm i juli 2020 innr\u00f8mmet han at det ikke var forsvarlig \u00e5 jobbe s\u00e5 mye som han hadde gjort.\n\u2013 Du m\u00e5 jo jobbe mer enn \u00e5tte timer om dagen. Og det er jo klart. Liksom \u00e5 kj\u00f8re i 130 i 60-sona, s\u00e5 er det jo ikke forsvarlig. Og det vet Helse Nord, uttalte Kratholm.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOmstridt \u00f8yelege innr\u00f8mmer at han ikke drev forsvarlig: \u2013 Det er som \u00e5 kj\u00f8re i 130 i 60-sona\n\n\n\n\n\n\n\n170.000 konsultasjoner\nDet er mer enn 20 \u00e5r siden den danske \u00f8yelegen kom til Narvik, hvor han fikk avtale med Helse Nord som s\u00e5kalt avtalespesialist.\nSiden 1997 har han if\u00f8lge egne tall hatt 170.000 konsultasjoner. Han har utf\u00f8rt 15.000 gr\u00e5 st\u00e6roperasjoner.\nIf\u00f8lge Brennpunkt-programmet \u00abPengespesialistene\u00bb opererte \u00d8yeklinikken i Narvik rundt \u00e5r 2000 flere for gr\u00e5 st\u00e6r enn alle \u00f8yelegene p\u00e5 Rikshospitalet. Til sammen.\nKratholm p\u00e5 sin side forsvarte det store antallet operasjoner og sa at kapasiteten p\u00e5 \u00f8yeleger er helt sprengt i Nord-Norge.\nHan har vist til legenes etiske regelverk, som sier at man som lege ikke nekte en pasient behandling, med mindre man er rimelig sikker p\u00e5 at han kan f\u00e5 behandling hos en annen lege.\n\n\n\n\nHer hadde Jens Kratholm sin \u00f8yeklinikk i Narvik.\nFoto: Kjell Mikalsen/NRK\n\n\n\n185 pasienter krever penger tilbake\nBare en liten del av alle pasientene som er omfatta av politiets tiltale har valgt \u00e5 kreve pengene tilbake n\u00e5 rettssaka starter i Ofoten tingrett mandag.\nBistandsadvokaten tror det kan v\u00e6re flere grunner til at ikke flere pasienter har lagt inn krav.\n\u2013 Det ene kan v\u00e6re at man er usikker p\u00e5 om man har betalt for mye eller ikke. Eller at man tenker at det f\u00e5r s\u00e5 v\u00e6re. Det er vanskelig \u00e5 gi et enkelt svar, sier Remlo.\nRemlo sier \u00f8yepasientene som er en del av erstatningssaka er en variert gruppe.\n\u2013 Men man kan vel si at hovedtyngden ligger i pensjonistalderen og at det er folk fra v\u00e5r region.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTidligere \u00f8yelege tiltalt for 32.000 bedrageritilfeller: \u2013 Krevende \u00e5 finne fram til pasientene\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Tiltalen bygger p\u00e5 et samla bedrageri av 13 millioner kroner. I disse millionene ligger kravet til pasientene som har \u00f8nska penger tilbake for til sammen 680.000 kroner. I snitt krever hver av dem tilbake 3000\u20134000 kroner, forklarer Remlo.\nIf\u00f8lge avisen Fremover har p\u00e5talemyndigheten varsla at det kan bli fremma krav om at hele bel\u00f8pet p\u00e5 n\u00e6rmere 13 millioner m\u00e5 tilbakebetales.\nKratholms advokat: \u2013 Blir godt \u00e5 komme i gang\nDet har tatt mer enn fire \u00e5r siden Helse Nord anmeldte Kratholm og til saka n\u00e5 kommer opp i Ofoten tingrett. Men med koronapandemien er mange saker blitt forsinka i rettssystemet.\nDet er advokat Tor Strand som skal forsvare Kratholm i retten.\n\u2013 Det blir godt for han \u00e5 komme i gang med saka. Han ser fram til komme i retten og f\u00e5 presentert saka og forklare hvordan denne normaltariffen, som det er uenighet om, skal forst\u00e5s. S\u00e5 blir det opp til retten \u00e5 ta stilling til det. sier Strand til NRK.\n\n\n\n\nAdvokat Tor Strand \nFoto: Advokatforum Narvik\n\n\nKratholm st\u00e5r fast ved at han ikke har gjort noe galt.\n\u2013 Min klient mener det er feil tiltalebeslutning som er tatt ut. Han har opptr\u00e5dt korrekt etter tariffen, og fulgt tariffen s\u00e5nn som den m\u00e5 forst\u00e5s.\n\u2013 Det er en alvorlig tiltale?\n\u2013 Jo, det er jo snakk om grovt bedrageri og store bel\u00f8p, s\u00e5 i den forstand er det jo en alvorlig tiltale.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMener \u00f8yelege massetestet pasienter uten grunn \u2013 m\u00e5tte betale tilbake \u00e5tte millioner\n\n\n\n\n\n\n\nOmfattende etterforskning\nNRK har v\u00e6rt i kontakt med politiadvokat Trond Lakselvhaug, som er aktor i saka. Han vil ikke gi noen kommentarer n\u00e5.\nMen i og med at det er tatt ut en tiltale, ligger det at p\u00e5talemyndigheten mener at det har skjedd noe straffbart, og at de mener de kan bevise det. \n\u2013 Det tiltalen gj\u00f8r gjeldende, er at han har tatt seg betalt mer enn han hadde adgang til \u00e5 ta seg betalt. Dette i forbindelse med at pasientene enten var til unders\u00f8kelse eller operasjon, har Lakselvhaug tidligere sagt til NRK.\nEtterforskninga av saka har v\u00e6rt sv\u00e6rt omfattende.\n\u2013 Vi mottok anmeldelsen i 2017, og det har g\u00e5tt lang tid. Det er snakk om 32.000 enkelttransaksjoner, avh\u00f8r av en god del pasienter, leger og \u00f8yeleger. Det er ogs\u00e5 gjentatte avh\u00f8r av tiltalte, sa Lakselvhaug.Straffeloven (1902) \u00a7 271, jf. \u00a7 270 f\u00f8rste ledd nr. 1, jf. annet ledd for i hensikt \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning ved \u00e5 fremkalle, styrke eller utnytte en villfarelse, rettsstridig forlede noen til en handling som voldte fare for tap, eller bruker uriktige eller ufullstendige opplysninger, idet bedrageriet anses som grovt, s\u00e6rlig fordi handlingen har voldt betydelig \u00f8konomisk skade og den skyldige har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nog straffeloven \u00a7 372, jf. \u00a7 371 bokstav a for med forsett om \u00e5 skaffe seg eller andre en uberettiget vinning \u00e5 ha fremkalt, styrket eller utnyttet en villfarelse og derved rettsstridig forledet noen til \u00e5 gj\u00f8re eller unnlate noe som voldte tap eller fare for tap for noen. Bedrageriet er grovt fordi det s\u00e6rlig legges vekt p\u00e5 at det har hatt til f\u00f8lge en betydelig \u00f8konomisk skade og lovbryteren har forledet en st\u00f8rre krets av personer.\nGrunnlag: I perioden 14. januar 2012 \u201312. mars 2019 og i Administrasjonsveien 1B i Narvik eller andre steder, i forbindelse med unders\u00f8kelser og kirurgiske inngrep fikk han pasientene til \u00e5 foreta egenbetaling p\u00e5 til sammen kr 12 943 160,- eller vesentlige deler av dette i strid med forskrift om st\u00f8nad til dekning av utgifter til unders\u00f8kelser og behandling hos lege, ved at han unnlot \u00e5 fortelle at dette var prosedyrer og unders\u00f8kelser som han fikk betalt for av folketrygden og/eller ikke hadde adgang til \u00e5 kreve egenbetaling for. I tillegg fikk han pasientene til \u00e5 betale for \u00f8vrige tjenester og/eller materiell som de ikke mottok, ved \u00e5 unnlate \u00e5 fortelle at han hadde tatt seg betalt for noe han ikke hadde levert. Det oppstod tap eller fare for tap for pasientene. (Tiltalebeslutning av 21 desember 2020, Politimesteren i Nordland)", "topic": "nordland"}, {"headline": "Politianmeldte deltager i Taliban-delegasjonen \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Norsk-afghanske Zahir Athari mener politiet m\u00e5 p\u00e5gripe den omstridte Taliban-delegaten som har kommet til fredssamtaler i Norge.", "published_date": "2022-01-23T23:08:30+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/politianmeldte-deltager-i-taliban-delegasjonen-1.15824270", "text_body": "Norsk-afghanske Zahir Athari mener politiet m\u00e5 p\u00e5gripe den omstridte Taliban-delegaten som har kommet til fredssamtaler i Norge.\u2013 Det gj\u00f8r s\u00e5 vondt. Som om Anders Behring Breivik hadde kommet til et annet land med lik status, sier han. \nMedieviter og norsk-afghaner Zahir Athari har i dag levert en politianmeldelse mot en deltager i Taliban-delegasjonen, Anas Haqqani.\nMilit\u00e6rkommandanten er leder av Haqqani-nettverket, som er en del av Taliban-bevegelsen.\n\u2013 Vi har politianmeldt han for krigsforbrytelser og forbrytelser mot menneskeheten, sier Athari.\nGjennom tre dager skal Taliban m\u00f8te diplomater fra USA, EU og Norge, samt representanter for sivilsamfunn i Afghanistan.\nN\u00e5 h\u00e5per Athari at politiet arresterer Haqqani. Han ber menneskerettighetsorganisasjoner og jurister om hjelp til prosessen.\n\u2013 Norske myndigheter m\u00e5 st\u00e5 ved siden av ofrene \u2013 det afghanske folk, sier han.\n\n\n\n\nZahir Athari leverte inn en politianmeldelse av en deltager i Taliban-delegasjonen. \nFoto: Olav D\u00f8vik / NRK\n\n\n\nAthari reagerer spesielt p\u00e5 hvordan Haqqani ble tatt imot da han ankom Norge.\n\u2013 Han og nettverket har st\u00e5tt bak de mest d\u00f8delige angrepene mot sivilbefolkningen i Afghanistan siden 2001. Det gj\u00f8r vondt at han kommer som en respektert gjest her i Norge, istedenfor \u00e5 bli tatt i h\u00e5ndjern til talebenken i menneskerettighetsdomstolen i Haag, sier han.\nSt\u00f8re:\u2013 Vi m\u00e5 utfordre de som sitter med makten\nStatsminister Jonas Gahr St\u00f8re, som fortiden befinner seg i New York for \u00e5 delta p\u00e5 FNs sikkerhetsm\u00f8te sier at han har visst en stund om at Taliban skulle komme til Norge. Men ikke sammensettingen av delegasjonen.\nSt\u00f8re forst\u00e5r at mange reagerer, men at det er viktig \u00e5 n\u00e5 frem til de som sitter med makten.\n\u2013 Jeg skj\u00f8nner at det blir reaksjoner. Det er en bevegelse som st\u00e5r langt unna oss og v\u00e5re verdier. Men vi m\u00e5 ta utgangspunkt i verden slik den er, svarer statsminister Jonas Gahr St\u00f8re til NRK s\u00f8ndag kveld.\nHan viser til at Afghanistan er p\u00e5 terskelen til en humanit\u00e6r katastrofe. Der en million barn st\u00e5r i fare for \u00e5 sulte i hjel, og opp mot 90 prosent av befolkningen trenger hjelp.\n\u2013 Da m\u00e5 vi g\u00e5 i oss selv og sp\u00f8rre om det er noe vi kan gj\u00f8re for \u00e5 unng\u00e5 katastrofen. Hvis det utfordrer de som sitter med makten, p\u00e5 den m\u00e5ten vi gj\u00f8r n\u00e5, s\u00e5 mener jeg dette er riktig, sier St\u00f8re. \nJonas Gahr St\u00f8re var selv p\u00e5 hotellet Serena i Kabul som ble angrepet i 2008.\n\u2013 Broren til en av de som er i Oslo i dag er innenriksminister, med en ledende posisjon, i det nettverket som antas \u00e5 ha st\u00e5tt bak terrorangrepet i Serena. Jeg var p\u00e5 hotel Serena, og det er alltid sterkt kost \u00e5 h\u00f8re det navnet bli nevnt, men det er de som styrer i Afghanistan n\u00e5, sier han. \n\n\n\n\nJonas Gahr St\u00f8re i New York i anledning Norges presidentskap i Sikkerhetsr\u00e5det i FN\nFoto: Pontus H\u00f6\u00f6k / Pontus H\u00f6\u00f6k\n\n\n\n\u2013 Jeg m\u00e5 g\u00e5 en runde med meg selv n\u00e5r vi g\u00e5r tilbake til det som skjedde i Serena. Vi mistet den norske journalisten Carsten Thomassen, en av mine medarbeidere ble nesten drept, og det var grufullt for oss andre som var der. Men sp\u00f8rsm\u00e5let er, skal det bety at de som n\u00e5 styrer Afghanistan ikke skal utfordres? \n\u2013 Jeg mener det er riktig \u00e5 gj\u00f8re det, selv om det er ikke lett, svarer St\u00f8re. \nHadde ikke innflytelse \nUtenriksminister Anniken Huitfeldt sier til NRK at de ikke hadde innflytelse p\u00e5 hvem Taliban sendte til Norge.\n\u2013 Vi vet at flere av disse er etters\u00f8kt. Det er derfor de har kommet til Norge p\u00e5 den m\u00e5ten de har kommet, sier hun.\nDanmarks utenriksminister har uttalt at han ikke ville hatt et m\u00f8te med Taliban p\u00e5 den m\u00e5ten Norge har. Huitfeldt ser annerledes p\u00e5 det, og sier at de gj\u00f8r noe for det internasjonale samfunn. \n\u2013 Dette er et m\u00f8te hvor USA, EU, Frankrike, Storbritannia m\u00f8ter Taliban. Men ogs\u00e5 Taliban m\u00e5 sitte med representanter for f\u00f8rste gang, fra kvinneorganisasjoner og menneskerettighetsorganisasjoner, og diskutere deres krav. Det har vi ikke f\u00e5tt til i andre land enn i Norge, sier utenriksministeren. \nTror ikke det blir rettsprosess\nKonflikt- og folkerettsforsker Cecilie Hellestveit forklarer at anmeldelsen kan f\u00f8re til en rettsprosess i Norge, men at det da er to sp\u00f8rsm\u00e5l som oppst\u00e5r. \n\u2013 Det f\u00f8rste er om norske myndigheter kan straffeforf\u00f8lge disse forbrytelsene. Det andre er politisk, om norske myndigheter b\u00f8r foreta en slik straffeforf\u00f8lgelse akkurat n\u00e5, sier Hallestveit til NRK. \n\n\n\n\nCecilie Hellestveit tror ikke norske myndigheter vil g\u00e5 videre med anmeldelsen n\u00e5.\u00a0\nFoto: Erik Hannemann\n\n\n\nForskeren p\u00e5peker at Afghanistan befinner seg i en overgangsfase fra en borgerkrig til et etterkrigsregime. \nKan straffeforf\u00f8lges\nHun forklarer at internasjonale forbrytelser er av en slik karakter at de fleste land i verden kan straffeforf\u00f8lge dem, selv om de ikke er beg\u00e5tt p\u00e5 deres eget territorium. \n\u2013 Det som er litt spesielt er at Afghanistan er medlem av den internasjonale domstolen i Haag, og den har en prosess p\u00e5 gang for \u00e5 presse afghanske myndigheter til selv \u00e5 straffeforf\u00f8lge de internasjonale forbrytelsene som har blitt beg\u00e5tt i Afghanistan, forklarer hun.\n\n\n\n\nGjennom tre dager skal Taliban m\u00f8te diplomater fra USA, EU og Norge, samt representanter for sivilsamfunn i Afghanistan.\nFoto: Terje Bendiksby / NTB\n\n\n\nDermed har Afghanistan \u00abf\u00f8rsterett\u00bb til \u00e5 straffeforf\u00f8lge afghanere som anklages for \u00e5 ha beg\u00e5tt slike forbrytelser p\u00e5 afghansk jord. Dersom Afghanistan ikke gj\u00f8r det, kan andre land, s\u00e5nn som Norge, sette i gang s\u00e5nne prosesser, sier Hellestveit.\n\u2013 S\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5let er om det er naturlig at Norge p\u00e5 dette tidspunktet skulle ta opp en slik sak. \nHun sier at det ogs\u00e5 er viktig \u00e5 passe p\u00e5 at internasjonale forbrytelser ikke blir misbrukt politisk. Blant annet fordi Afghanistan enn\u00e5 ikke har et internasjonalt anerkjent regime, tror ikke Hellestveit norske myndigheter vil g\u00e5 videre med anmeldelsen n\u00e5. \n\u2013 En form for anerkjennelse\nZahir Athari synes dialog med Taliban er viktig, men reagerer p\u00e5 hvordan den gjennomf\u00f8res. Han mener at en slik invitasjon er en form for anerkjennelse.\n\u2013 Det \u00e5 invitere dem p\u00e5 et privatfly til Norge er noe mer enn bare en dialog. Dialogen kunne v\u00e6rt like god om den foregikk i Afghanistan eller Afghanistans naboland, uten \u00e5 gi Taliban den \u00e6ren av \u00e5 komme i et privatfly til Norge, sier Athari.\nF\u00f8lg utviklingen i NRKs Nyhetssenter:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTaliban i Norge for \u00e5 forhandle\n\nNorge har invitert representanter for Taliban til Oslo 23. til 25. januar 2022 for m\u00f8ter med norske myndigheter, representanter for det internasjonale samfunn og andre afghanere med bakgrunn fra det sivile samfunn", "topic": "urix"}, {"headline": "St\u00f8re: \u2013 Viktig \u00e5 utfordre de som sitter med makten \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "Statsminister Jonas Gahr St\u00f8re sier at han har visste at Taliban skulle komme hit. Han var selv p\u00e5 Hotel Serena i Kabul da en norsk journalist ble drept av islamister, og syns ikke det er lett at Taliban n\u00e5 er i Norge.", "published_date": "2022-01-24T05:56:51+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/store_-_-viktig-a-utfordre-de-som-sitter-med-makten-1.15824580", "text_body": "Statsminister Jonas Gahr St\u00f8re sier at han har visste at Taliban skulle komme hit. Han var selv p\u00e5 Hotel Serena i Kabul da en norsk journalist ble drept av islamister, og syns ikke det er lett at Taliban n\u00e5 er i Norge.St\u00f8re forst\u00e5r at mange reagerer p\u00e5 at Taliban har samtaler i Norge, men at det er viktig \u00e5 n\u00e5 frem til de som sitter med makten.\n\u2013 Jeg skj\u00f8nner at det blir reaksjoner. Det er en bevegelse som st\u00e5r langt unna oss og v\u00e5re verdier. Men vi m\u00e5 ta utgangspunkt i verden slik den er, svarer statsminister Jonas Gahr St\u00f8re til NRK s\u00f8ndag kveld.\nHan viser til at Afghanistan er p\u00e5 terskelen til en humanit\u00e6r katastrofe. Der en million barn st\u00e5r i fare for \u00e5 sulte i hjel, og opp mot 90 prosent av befolkningen trenger hjelp.\n\u2013 Da m\u00e5 vi g\u00e5 i oss selv og sp\u00f8rre om det er noe vi kan gj\u00f8re for \u00e5 unng\u00e5 katastrofen. Hvis det utfordrer de som sitter med makten, p\u00e5 den m\u00e5ten vi gj\u00f8r n\u00e5, s\u00e5 mener jeg dette er riktig, sier St\u00f8re.\nMedieviter og norsk-afghaner Zahir Athari leverte i g\u00e5r en politianmeldelse mot en deltager i Taliban-delegasjonen, Anas Haqqani, som blant annet knyttes til terrorangrepet mot Serena Hotel i Kabul i 2008.\n\u2013 Jeg m\u00e5 g\u00e5 en runde med meg selv\nJonas Gahr St\u00f8re var selv p\u00e5 hotellet i Kabul da det smalt.\n\u2013 Broren til en av de som er i Oslo i dag er innenriksminister, med en ledende posisjon, i det nettverket som antas \u00e5 ha st\u00e5tt bak terrorangrepet i Serena. Jeg var p\u00e5 hotell Serena, og det er alltid sterkt kost \u00e5 h\u00f8re det navnet bli nevnt, men det er de som styrer i Afghanistan n\u00e5, sier han.\n\n\n\n\nJonas Gahr St\u00f8re var p\u00e5 Serena Hotell i Kabul da islamister angrep. \nFoto: Tove Bj\u00f8rgaas / NRK\n\n\n\n\u2013 Jeg m\u00e5 g\u00e5 en runde med meg selv n\u00e5r vi g\u00e5r tilbake til det som skjedde i Serena. Vi mistet den norske journalisten Carsten Thomassen, en av mine medarbeidere ble nesten drept, og det var grufullt for oss andre som var der. Men sp\u00f8rsm\u00e5let er, skal det bety at de som n\u00e5 styrer Afghanistan ikke skal utfordres?\nHardt arbeid\n\u2013 Jeg mener det er riktig \u00e5 gj\u00f8re det, selv om det er ikke lett, svarer St\u00f8re.\nHan legger til at dette ikke er m\u00f8te mellom Norge og Taliban, men at Norge legger til rette for at Taliban m\u00f8ter sivilsamfunnet i Afghanistan og det internasjonale samfunnet.\n\u2013 Det er hardt arbeid \u00e5 legge til rette for et slikt m\u00f8te, og Norge har erfaring i \u00e5 arrangere slike m\u00f8ter, sier han.\nSt\u00f8re har f\u00e5tt med seg reaksjonene fra ulike hold og nevner at den amerikanske spesialrepresentanten har v\u00e6rt ute i sosiale medier. der han gir uttrykk for at det er bra Norge har lagt til rette for dette m\u00f8te.\n\u2013 Det er jo ikke ukontroversielt. Jeg ser reaksjonene fra en del hold, og kan forst\u00e5 det. Men n\u00e5r vi tenker oss om tror jeg det er en mye dystrere bakgrunn der ute som kan sl\u00e5 til dersom vi ikke f\u00e5r til noe internasjonalt overfor Taliban, avslutter St\u00f8re.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTruet med \u00e5 forlate Taliban-samtaler\n\n\n\n\n\n\n\nMener det er n\u00f8dvendig\nSveriges tidligere utenriksminister Margot Wallstr\u00f6m mener det er bra at Norge har invitert Taliban. Hun leder i dag et kvinnenettverk for Afghanistan.\n\u2013 Det Norge gj\u00f8r, er bra. Jeg forst\u00e5r at det har v\u00e6rt debatt i Norge, men dette er n\u00f8dvendig, sier Wallstr\u00f6m til NTB.\nHun var Sveriges utenriksminister mellom 2014 og 2019 og leder i dag det nystartede nettverket \u00abThe Women's Forum on Afghanistan\u00bb, som best\u00e5r av afghanske kvinner og kvinnelige ledere fra hele verden.\n\u2013 Uten disse samtalene blir det vanskelig \u00e5 kunne distribuere humanit\u00e6r st\u00f8tte. De som vil lide mest under det, er sivilbefolkningen. Situasjonen er kritisk for Afghanistan, for hele landet. Det er en politisk og \u00f8konomisk krise og en humanit\u00e6r katastrofe med sult i landet, sier Wallstr\u00f6m.\n\n\n\n\nMargot Wallstr\u00f6m, tidligere utenriksminister i Sverige mener det Norge gj\u00f8r er bra. \nFoto: Rune Stoltz Bertinussen /", "topic": "norge"}, {"headline": "Familien ble rammet av tragedie: \u2013 Historien traff oss veldig \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Tom Str\u00f8mstad Olsen og datteren Andrea Faltin Olsen var langt nede etter \u00e5 ha mistet kone og mor til kreftsykdommen. En uventet gave fra fotballspiller Stefan Strandberg og h\u00e5ndballspiller Joakim Hykkerud gjorde livet lysere.", "published_date": "2022-01-24T06:19:27+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/familien-ble-rammet-av-tragedie_-_-historien-traff-oss-veldig-1.15823297", "text_body": "Tom Str\u00f8mstad Olsen og datteren Andrea Faltin Olsen var langt nede etter \u00e5 ha mistet kone og mor til kreftsykdommen. En uventet gave fra fotballspiller Stefan Strandberg og h\u00e5ndballspiller Joakim Hykkerud gjorde livet lysere.4. september 2017. Familien ble kalt inn p\u00e5 sykehuset, der de fikk en forferdelig beskjed. Birgitte, mor til Andrea og konen til Tom, hadde f\u00e5tt p\u00e5vist kreft i bukspyttkjertelen.\nI januar 2018 ble hun flyttet til en lindrende avdeling, og hun m\u00e5tte til slutt gi opp kampen mot kreften.\nKvelden da mor til Andrea gikk bort, skulle hun og kj\u00e6resten til s\u00f8steren ut og spille.\n\u2013 Da sa jeg: \u00abN\u00e5 er det greit, mamma. N\u00e5 kan du g\u00e5\u00bb. Rett etter jeg dro, d\u00f8de hun, forteller datteren i en video stiftelsen Step by step charity har gitt ut p\u00e5 sine nettsider.\nTok grep\nDa h\u00e5ndballprofilen Joakim Hykkerud fikk h\u00f8re om den r\u00f8rende historien, tok han grep. Han og Italia-proffen Stefan Strandberg spanderte en hyggelig tur for far og datter p\u00e5 Kiel-fergen. Der kom Tom og Andrea n\u00e6rmere hverandre, forteller begge to.\n\u2013 Det gjorde at jeg fikk tankene p\u00e5 andre ting. For jeg tenkte s\u00e5 mye p\u00e5 mamma, og det gj\u00f8r jeg jo fortsatt. Man f\u00e5r et fint minne man kan tenke tilbake p\u00e5, sier Andrea. \n\u2013 Hjalp dette noe med relasjonen til din far?\n\u2013 Ja, vi kom tettere. Vi har alltid v\u00e6rt n\u00e6re, men etter mamma d\u00f8de m\u00e5tte vi starte p\u00e5 nytt. Sorgprosessen hver for seg har v\u00e6rt litt annerledes, forteller hun. \nPappa Tom mener at Strandberg og Hykkerud er flinke til \u00e5 se folk. Det mener han at mennesker i alle aldre trenger. \n\n\n\n\nROSER PROFILENE: Tom Str\u00f8mstad Olsen.\nFoto: Thomas Hagajore Fosse\n\n\n\n\u2013 Alle trenger anerkjennelse. Det er mange som g\u00e5r rundt ensomme og ikke blir sett p\u00e5 jobb og p\u00e5 fritiden, sier Tom. \nDet har n\u00e5 g\u00e5tt over tre \u00e5r siden deres kj\u00e6re mor og ektefelle gikk bort. \n\u2013 Jeg har det bra. Men det g\u00e5r opp og ned, selvsagt, sier han. \nHykkerud r\u00f8rt av historien\nHykkerud forteller at deres sin historie r\u00f8rer ham litt ekstra.\n\u2013 Den historien der, hvordan datteren sa farvel til moren p\u00e5 sykehuset, traff oss veldig. Vi var kanskje ikke helt forberedt p\u00e5 det skulle bli s\u00e5 sterkt da vi m\u00f8tte dem. Den satt i oss. Alle historiene har sitt preg, sier Hykkerud til NRK.\n\n\n\n\nSTARTET STIFTELSE: Stefan Strandberg og Joakim Hykkerud bruker fritiden p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re hverdagen til andre mennesker bedre gjennom Step by step charity. \nFoto: Haron Hussain / NRK\n\n\n\nHan blir r\u00f8rt og m\u00e5 felle en t\u00e5re n\u00e5r han f\u00e5r se videoen av familien Olsen fortelle sin historie igjen.\n\u2013 Det var veldig n\u00e6rt og f\u00f8lelsesladet da jeg var der. Likevel str\u00f8mmer f\u00f8lelsene p\u00e5 hver gang jeg ser videoen. Det er en liten jente p\u00e5 12-13 \u00e5r som sier ha det til moren sin. Det er s\u00e5rt, sier h\u00e5ndballprofilen.\nStrandberg blir n\u00e6rmest stum n\u00e5r han ser far og datter fortelle sin historie.\n\u2013 Det treffer meg veldig n\u00e6rt. Jeg har opplevd noe av det samme, og jeg kjenner meg igjen i mye av det de sier, sier Strandberg og m\u00e5 ta en pustepause.\n\u2013 Det er vanskelig \u00e5 sette ord p\u00e5 de tingene, men jeg synes de er ekstremt flinke til \u00e5 formidle. Det er en umenneskelig situasjon \u00e5 g\u00e5 igjennom. Det lille vi bidro med kan hjelpe de litt p\u00e5 veien. Det er fantastisk.\n\u2013 Nesten v\u00e6rt uadskillelige\nStrandberg var selv p\u00e5 et vondt sted da han mistet sin bror til kreft. Han var en del av den tyske fotballklubben Hannover, og det var i denne byen han m\u00f8tte Hykkerud. Begge to var proffe i hver sin idrett, og derfor gjorde de et intervju om dette.\n\u2013 Vi tok deretter en middag, der jeg tok meg en salat og han tok seg en pizza. Det sa egentlig bare klikk. Etter det har vi nesten v\u00e6rt uadskillelige, forteller Strandberg.\n\u2013 Hvorfor klikker dere s\u00e5 bra?\n\u2013 Det har jeg ikke et godt svar p\u00e5. Det er bare at vi er veldig like som personer, men ogs\u00e5 veldig ulike. Vi har de samme verdiene p\u00e5 ting og mange like tanker. Vi bare klikker. For meg er det som \u00e5 f\u00e5 en lillebror, svarer Hykkerud. \n\n\n\n\nGODE VENNER: Stefan Strandberg og Joakim Hykkerud fant tonen da de m\u00f8ttes i Tyskland. \nFoto: Privat\n\n\n\nEtter det opprettet de stiftelsen Step by step charity. Form\u00e5let er \u00e5 gi hverdagsgleder til mennesker som har det t\u00f8ft i hverdagen, eksemplifisert av Tom og Andreas historie.\nDeres idrettskarrierer er fortsatt i full sving. Strandberg spiller midtstopper for Serie A-klubben Salernitana, mens Hykkerud spiller strek for danske Lemvig-Thybor\u00f8n.\nLikevel er de samstemte om at dette prosjektet bare er positivt for idrettskarrierene deres.\n\u2013 Det er mange som har spurt oss. Det er helt motsatt effekt, det gir oss masse energi. Vi trener to-tre timer om dagen, da har man mange timer igjen. Disse timene bruker vi p\u00e5 \u00e5 gj\u00f8re en forskjell. Arbeidet utenfor banen gir oss masse motivasjon p\u00e5 banen. Det er egentlig bare bra, sier Hykkerud.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Danskene fortviler over strenge reiserestriksjoner \u2013 NRK S\u00f8rlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Mens Sverige har fjernet testkravet for \u00e5 komme inn i landet, tviholder Danmark p\u00e5 ordningen. Handelsstanden i Sverige jubler, mens danskene fortviler.", "published_date": "2022-01-23T21:27:13+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sorlandet/danskene-fortviler-over-strenge-reiserestriksjoner-1.15824206", "text_body": "Mens Sverige har fjernet testkravet for \u00e5 komme inn i landet, tviholder Danmark p\u00e5 ordningen. Handelsstanden i Sverige jubler, mens danskene fortviler.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\n\u2013 Du vet, det blir s\u00e5 mye liv og r\u00f8re med dere nordmenn, sier J\u00f8rn H\u00f8ll, og ler.\n\u2013 Dere er s\u00e5 rause og ikke redde for \u00e5 bruke penger p\u00e5 ferie, det liker vi. \n\n\nHan er direkt\u00f8r ved Skallerup Klit Seaside Resort, og st\u00e5r og ser ut over havet mens b\u00f8lgene sl\u00e5r stille mot den lange stranden. Et par har tatt seg en januar-dukkert, og er p\u00e5 vei opp i saunaen like ved. \n\n\n\n\nDet er f\u00e5 nordmenn som nyter den gylne solnedgangen i Skallerup for tiden. \nFoto: Siv Kristin S\u00e6llmann / NRK\n\n\n\n15 prosent av omsetningen\n\u2013 De norske gjestene st\u00e5r for minst 15 prosent av den \u00e5rlige omsetningen. Vi merker n\u00e5r dere n\u00e5 har v\u00e6rt borte i nesten to \u00e5r, sier han.\nDet er det samme tallet som m\u00f8ter oss overalt p\u00e5 Nord-Jylland, i restauranter, p\u00e5 kafeer og i butikker. De har alle mistet minst 15 prosent av omsetningen under pandemien, fordi nordmenn har uteblitt. \nOg n\u00e5r Danmark velger \u00e5 holde p\u00e5 kravet om at man m\u00e5 ha en negativ koronatest for \u00e5 komme inn i landet, dropper mange \u00e5 dra til nabolandet. \nDet holder nemlig ikke med en selvtest. Danskene krever b\u00e5de koronasertifikat og pcr-test, om man skal v\u00e6re p\u00e5 bes\u00f8k i mer enn 24 timer. I tillegg er de n\u00f8ye p\u00e5 \u00e5 bruke munnbind. \n\n\n\n\nAndersen deler h\u00e5pet med mange i handelsstanden p\u00e5 Jylland.\n\n\n\nDanmark er \u00e5pent, men f\u00e5 nordmenn drar\n\u2013 Det blir for komplisert for mange, og en familie m\u00e5 betale flere tusen kroner for at alle skal v\u00e6re testet f\u00f8r avreise. Da dropper folk turen, sier Nina Moland Andersen. \nHun er salgs- og markedssjef i Color Line, som hvert \u00e5r frakter nesten to millioner mennesker over havet til Danmark. Men det var f\u00f8r pandemien. N\u00e5 frakter ferjene mest cargo. \n\u2013 Vi h\u00e5per virkelig at det snart blir normale tilstander igjen. S\u00e5 fort det blir s\u00f8ml\u00f8st og enkelt med papirer og krav, merker vi p\u00e5gangen fra reiselystne nordmenn. \n\u2013 Nordmenn elsker Danmark og vi elsker dem, sier J\u00f8rn H\u00f8ll. \n\u2013 Det er lov \u00e5 h\u00e5pe p\u00e5 en normal sommer der godt over halvpartene av hyttene her er fylt med nordmenn som koser seg p\u00e5 ferie, sier han. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nF\u00e5r fordommer mot overgripere under fengselsstudiet\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 12646  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          12646  Vaksinerte:\n          4\u00a0307\u00a0649 Innlagte n\u00e5:\n          255 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 24.01.2022 107\u00a0173 Smittede siste 7 dager  255 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0307\u00a0649 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "sorlandet"}, {"headline": "Nye omikrontilfeller i Kina: Har startet med analtesting igjen \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Kina mener det kan v\u00e6re mer effektivt \u00e5 koronateste et annet sted enn i nesa. Men FHI \u00e5pner ikke for analtester i Norge.", "published_date": "2022-01-23T18:01:21+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/nye-omikrontilfeller-i-kina_-har-startet-med-analtesting-igjen-1.15823784", "text_body": "Kina mener det kan v\u00e6re mer effektivt \u00e5 koronateste et annet sted enn i nesa. Men FHI \u00e5pner ikke for analtester i Norge.Denne artikkelen er over en m\u00e5ned gammel, og kan inneholde utdaterte r\u00e5d fra myndighetene ang\u00e5ende koronasmitten.\nHold deg oppdatert i NRKs oversikt, eller gjennom FHIs nettsider.\n\n\n\nMinst 27 personer har gjennomg\u00e5tt testingen med de kontroversielle, anale vattpinnetestene i en byg\u00e5rd i Beijing der en kvinne hadde f\u00e5tt p\u00e5vist omikron, skriver den kinesiske avisen The Beijing News.\nOmr\u00e5det der den smittede kvinnen bor, i Haidian-distriktet, er avsperret for \u00e5 stoppe folk fra \u00e5 g\u00e5 inn og ut mens tester, blant annet analpr\u00f8ver, utf\u00f8res.\nLandet strammet inn de allerede sv\u00e6rt strenge smitteverntiltakene forrige uke.\nDet er kun to uker til vinter-OL arrangeres i Beijing og byen er underlagt et strengt testregime etter at det f\u00f8rste tilfellet av omikron ble bekreftet 15. januar.\nIkke aktuelt i Norge\nKina kunngjorde i fjor at analtesting kan v\u00e6re mer effektivt enn den vanlige testingen som foretas i nese og munn. Dette ble begrunnet med at viruset kan oppholde seg lenger i ford\u00f8yelsessystemet.\nEr du av typen som gr\u00f8sser av tanken p\u00e5 en stikkpille, kan du ta det helt med ro. Analtesting er ikke aktuelt i Norge, if\u00f8lge FHI.\n\u2013 Vi ser ingen fordeler med koronatesting i endetarmen og har ingen planer om \u00e5 innf\u00f8re det, skriver overlege Preben Aavitsland i en e-post til NRK. \n\n\n\n\nOverlege Preben Aavitsland i FHI.\nFoto: Per-K\u00e5re Sandbakk / NRK\n\n\n\n\u2013 Forst\u00e5r du hvorfor de tester rektalt i Kina?\n\u2013 Nei, men det er ogs\u00e5 andre deler av koronah\u00e5ndteringen i Kina jeg ikke forst\u00e5r, skriver Aavitsland.\nHan understreker at den beste formen for testing er i nese eller svelg. Han mener testing i endetarms\u00e5pningen tar ekstra tid fordi folk da m\u00e5 kle av seg. Og at flere vil vegre seg for \u00e5 testes for korona.\n\n\n\n\nOm kort tid arrangeres vinter-OL i Beijing. Samtidig stiger omikronsmitten i landet.\nFoto: TYRONE SIU / Reuters\n\n\n\nHar analtestet siden 2020\nAnaltestene gjennomf\u00f8res ved \u00e5 sette inn en steril bomullspinne opptil fem centimeter inn i endetarmen og rotere den flere ganger. Pinnen fjernes deretter f\u00f8r den analyseres i et laboratorium.\nEndetarms-testingen har blitt brukt i Kina siden 2020, men ble brukt i st\u00f8rre omfang i Beijing i januar 2021 etter at en ni \u00e5r gammel gutt testet positivt.\n\u00c5rsaken er at koronasmitten n\u00e5 er p\u00e5 sitt h\u00f8yeste i landet siden mars 2020.\nMandag ble det meldt om 223 tilfeller. 80 av dem er i havnebyen Tianjin og ni er i Guangdong. Flere av tilfellene skal dreie seg om omikronsmitte, skriver NTB.\nDeltakere, ledere og funksjon\u00e6rer som har kommet til Beijing for OL, holdes strengt adskilt fra den \u00f8vrige befolkningen.\nTidligere denne uken stanset Kina planene om \u00e5 selge billetter til publikum og uttalte at kun \u00abutvalgte\u00bb tilskuere vil f\u00e5 lov til \u00e5 delta.\nKinas koronastrategi handler om \u00e5 gj\u00f8re samfunnet smittefritt, og selv sm\u00e5 utbrudd sl\u00e5s hardt ned p\u00e5 med portforbud, massetesting og nedstenginger.\n\n\n\n\n\n\nMer om koronaviruset\n\n\n Status 12646  registrerte smittede   Siste nytt  Registrerte smittede:\n          12646  Vaksinerte:\n          4\u00a0307\u00a0649 Innlagte n\u00e5:\n          255 D\u00f8de:\n          1414\n\n\n\n\n\nStatus Norge Sist oppdatert: 24.01.2022 107\u00a0173 Smittede siste 7 dager  255 Innlagte  1\u00a0414 D\u00f8de  4\u00a0307\u00a0649 Vaksinerte  Status for Norge", "topic": "urix"}, {"headline": "Matmuffins med gulrot, squash, ost og skinke \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "Disse muffinsene er perfekt \u00e5 ha i sekken. Osten gj\u00f8r dem ekstra saftige, og sammen med skinke, squash og gulrot smaker de kjempegodt. Et godt alternativ til br\u00f8dskiver!", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/matmuffins-med-gulrot_-squash_-ost-og-skinke-1.12840193", "text_body": "Matmuffins med gulrot, squash, ost og skinke\nForvarm ovnen til 200 grader. Skj\u00e6r squash, gulrot og skinke i passe st\u00f8rrelse, ganske sm\u00e5 og tynne. Riv osten. Bland alle ingrediensene i en bolle og r\u00f8r sammen.\nFyll muffinsformer 2/3 fulle og stek i ovnen i cirka 25 minutter. Stikk en pinne i midten av muffinsen for \u00e5 sjekke at den er ferdig.Noen muffinsformer trenger \u00e5 sm\u00f8res f\u00f8r du har i r\u00f8ren. Spray formene med fett eller sm\u00f8r dem med smeltet sm\u00f8r/margarin.\nI forbindelse med VM i skiskyting i Oslo 2016 hadde matblogger og skiskytter Kristin Hjelstuen henta inn favorittoppskriftene til flere norske skiskyttere. Oppskriftsserien ble publisert de f\u00f8rste ukene i mars 2016.", "topic": "mat"}, {"headline": "Norges \u00abSpania-forbannelse\u00bb brutt: Historisk seier over tittelforsvarerne \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Norge hadde ikke vunnet en kamp over tittelforsvarerne Spania p\u00e5 24 \u00e5r. S\u00f8ndag ble den marerittlange tapsrekken endelig brutt da Norge vartet opp med festh\u00e5ndball.", "published_date": "2022-01-23T22:00:32+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/norges-_spania-forbannelse_-brutt_-historisk-seier-over-tittelforsvarerne-1.15824403", "text_body": "Norge hadde ikke vunnet en kamp over tittelforsvarerne Spania p\u00e5 24 \u00e5r. S\u00f8ndag ble den marerittlange tapsrekken endelig brutt da Norge vartet opp med festh\u00e5ndball.TurneringH\u00e5ndball-EM menn - Hovedrunden - Gruppe 2, 3. runde.Datos\u00f8ndag, 23. januar 2022kl. 20:30StadionOndrej Nepela Arena, BratislavaSpaniaSlutt23-27NorgeMaqueda6G\u00f3mez5Casado3Guardiola3Sol\u00e92M\u00e1rquez1S\u00e1nchez-Migall\u00f3n1Fern\u00e1ndez1Sarmiento1Barthold6Toft4Reinkind4Sagosen4Gullerud4Bj\u00f8rnsen2\u00d8verjordet2\u00d8verby1Vis referatVis lagoppstillingNTB_logo_positiv_RGB1.0.0\n\n\n\nDen historiske seieren betyr at Norge kan greie seg med uavgjort mot Sverige tirsdag for \u00e5 komme seg til semifinalen i EM.\nNorge m\u00e5tte vinne med to m\u00e5l eller mer for \u00e5 f\u00e5 et slikt utgangspunkt. De tre topplagene st\u00e5r n\u00e5 p\u00e5 seks poeng hver f\u00f8r siste runde.\n\u2013 Vi har ikke vunnet p\u00e5 nesten 25 \u00e5r mot Spania, s\u00e5 vi bestemte oss for \u00e5 gi alt i dag, sier Harald Reinkind i kampintervjuet etter matchen. \n\u2013 Det var virkelig moro \u00e5 spille i dag.\n\u2013 Vi \u00f8nsket virkelig \u00e5 vinne denne kampen, r\u00f8per han videre.\nDet norske laget kom til s\u00f8ndagens kamp fra to strake seirer over Polen og Tyskland, og hadde spilt p\u00e5 seg ny selvtillit etter en litt haltende \u00e5pning p\u00e5 mesterskapet.\n\u2013 Det var vanvittig moro. Gutta kjempet og sl\u00e5ss. Og s\u00e5 fikk vi Spania inn i et spor som vi ikke har f\u00e5tt dem f\u00f8r, sier landslagstrener Christian Berge.\n\u2013 Godt \u00e5 slippe \u00e5 svare p\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om nok et Spania-tap?\n\u2013 Jeg har blitt litt lei av det sp\u00f8rsm\u00e5let, s\u00e5 det var deilig \u00e5 bryte den rekka, innr\u00f8mmer Berge, som likevel p\u00e5peker at det ikke har v\u00e6rt det samme norske mannskapet i alle disse \u00e5rene.\n\n\n\n\nErik Toft spilte en ny god kamp. \nFoto: Annika Byrde / NTB\n\n\n\nNorge \u00e5pnet best\nNorge fikk en forrykende start p\u00e5 kampen. De norske gutta gikk raskt opp i ledelsen, og etter et kvarters spill ledet faktisk Norge 9-5 \u2013 ikke minst takket v\u00e6re en glimrende Harald Reinkind.\nErik Toft, som imponerte med skuddarmen mot Tyskland, fikk ogs\u00e5 vist seg frem med noen fulltreffere mot Spania.\nDet norske laget overrasket i det hele tatt med \u00e5 v\u00e6re det beste laget i deler av f\u00f8rste omgang og gikk til pause med en 14-11-ledelse.\n\u2013 Jeg synes Spania har v\u00e6rt usedvanlig ukonsentrerte og gjort mange tekniske feil. Vi har ogs\u00e5 v\u00e6rt gode p\u00e5 \u00e5 straffe dem, kommenterte NRKs h\u00e5ndballekspert H\u00e5vard Tvedten i pausen.\n\n\n\n\n        Kommer Norge seg til semifinale?\n      \n\n\n\nJa\nNei\n\nVis resultat\n\n\n\n\n\n19 kamper uten seier\nSpania er tittelforsvarer i EM, og har ikke tapt en EM-kamp siden 23. januar 2018.\nDa ble det nederlag mot Slovenia p\u00e5 vei mot spansk gull. Spanjolene vant EM b\u00e5de i 2018 og 2020.\nOg Norge har ikke hatt noen god historikk mot de spanske mesterne. 18 tap og et uavgjortresultat viste den nedsl\u00e5ende statistikken f\u00f8r de m\u00f8ttes i Bratislava.\nDet norske laget hadde ikke vunnet en eneste kamp over Spania p\u00e5 dr\u00f8yt 24 \u00e5r (eller 8825 dager) f\u00f8r s\u00f8ndagens EM-kamp. Sist Norge vant en kamp over Spania var Sander Sagosen to \u00e5r gammel.\n\u2013 Jeg er imponert og stolt over prestasjonen v\u00e5r, sier Sagosen til NRK.\nHan ble ogs\u00e5 hvilt i perioder i dette oppgj\u00f8ret, som han ble i kampen mot Tyskland.\n\u2013 Det er nydelig \u00e5 sitte her og se at gutta gj\u00f8r der bra. Det var ikke min beste start p\u00e5 kampen i dag, forteller han.\n\n\n\n\nEndelig kunne h\u00e5ndballandslaget til Norge slippe l\u00f8s jubelen etter en kamp mot Spania.\nFoto: Annika Byrde / NTB\n\n\n\n\u2013 Det er deilig \u00e5 leve opp til\nDet var f\u00e5 eksperter som p\u00e5 forh\u00e5nd trodde at Norge faktisk kunne vinne denne kampen.\nEn forn\u00f8yd Sebastian Barthold sp\u00e5dde derimot p\u00e5 forh\u00e5nd at Norge skulle vinne. Etter kampen kunne han forn\u00f8yd konstatere at han fikk rett.\n\u2013 Det er deilig \u00e5 leve opp til det man sp\u00e5r. Jeg f\u00e5r bare fortsette \u00e5 si at man skal vinne, kanskje, smiler han.\n\u2013 Jeg tror vi skal se et heltent Norge igjen mot Sverige, lover han.\nSpania kom mer med i kampen etter pause, men Norge lot likevel ikke spanjolene overta initiativet i matchen. Da trener Christian Berge tok timeout et kvarter f\u00f8r slutt ledet laget 22-19.\nOg da dommer bl\u00e5ste av kampen, kunne spillerne juble. De hadde endelig sl\u00e5tt Spania. P\u00e5 resultattavlen stod det 27-23.\n\n\n\n\nSpanjolene gjorde flere feil, mener NRKs h\u00e5ndballekspert H\u00e5vard Tvedten.\nFoto: Annika Byrde / NTB\n\n\n\nKamp om finalen\nNaboduellen mellom Norge og Sverige tirsdag vil trolig sende kun ett av lagene til semifinale. Spania m\u00f8ter gruppejumbo Polen i sin siste kamp og vil etter alle solemerker vinne den kampen.\n\u2013 Det blir forh\u00e5pentligvis en j.... morsom kamp, sier Vetle Ack Aga om Sverige-kampen.\n\u2013 Jeg satser p\u00e5 at vi tar dem. \nDet er de to beste lagene i gruppen som g\u00e5r videre, og ingenting er endelig avgjort enn\u00e5. Tyskland er likevel uten mulighet til \u00e5 g\u00e5 videre til semifinale. Det samme gjelder Russland.\nTidligere p\u00e5 kvelden spilte Polen og Russland 29-29. Tyskland - Sverige endte med seier til svenskene 25-21.\nSemifinaler, kamp om 5.-plassen og finale og bronsekamp spilles i Budapest til helgen.\n\n\n H\u00e5ndball-EM menn - Hovedrunden - Gruppe 2 2022Info#LagKSUT+/-P1Norge43011962Sverige43011663Spania4301764Russland4112-635Tyskland4103-826Polen4013-281De to beste g\u00e5r videre til semifinalene.NTB_logo_positiv_RGB1.0.124. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Siri Sunde rydda veg for oss som kjem etter. \u2013 Langlesing fra Innlandet", "ingress": "Siri Sunde ville berre leve eit liv i sanning og kj\u00e6rleik. I dag takkar mange henne for kampen ho m\u00e5tte ta.", "published_date": "2022-01-23T15:06:30+01:00", "url": "https://www.nrk.no/innlandet/xl/siri-sunde-rydda-veg-for-oss-som-kjem-etter.-1.15741499d", "text_body": "I bilen, p\u00e5 den kronglete vegen opp mot Torpa, gledde Siri seg. Snart var ho framme, klar til \u00e5 starte prestegjerninga.\nDet var snart jul. Synet som m\u00f8tte Siri var ei vakker, kvitm\u00e5la, \u00e5ttekanta kyrkje med ein liten \u00abstubbe\u00bb av eit t\u00e5rn. Vakkert plassert akkurat der bygda vidar seg ut mot Dokka. Ei romsleg kyrkje med plass til heile bygda om s\u00e5 var.\n\n\n\n\nEIT LANDEMERKE: \u00c5mot er den st\u00f8rste av 3 kyrkjer i den vidstrekte fjell- og skogsbygda Torpa.\n\nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\nMen viktigaste av alt var folka ho snart skulle m\u00f8te, romslege dei og. Dei fleste tok varmt imot den nye presten. I Hamar bisped\u00f8mme r\u00e5dde \u00abfolkekyrkja\u00bb. Den skulle vere open for alle, enten dei kom ofte eller sjeldan. Og folk flest gjekk til presten n\u00e5r dei trengde tr\u00f8yst og sjelesorg.  Men ikkje alle, for Siri var ope lesbisk. Nokre meinte det var i strid med Bibelen og ikkje passa seg ein prest.\nSnart kom sundagen da Siri h\u00f8gtidleg vart sett inn i jobben i \u00c5mot kyrkje. Bygdefolk, professorar fr\u00e5 universitetet, prestekollegaer og gode vener fylte benkeradene. Mange ville vise Siri si st\u00f8tte. Og presteinnsettinga i Torpa vart ein nasjonal nyheit. \u00abStor fest da Siri vart prest\u00bb, skreiv V\u00e5rt Land.\nEin lesbisk prest\nAllereie som teologisk student, hadde Siri Sunde vore open om legninga si. Ho hadde vorte intervjua i radio, og stilt opp i ei bok om \u00e5 vere skeiv og kristen.  Ved Teologisk fakultet ved Universitet i Oslo, hadde ikkje Siri vore aleine. Fleire av medstudentane var ope homofile, og mange var aktive i \u00c5pen kyrkjegruppe, eit kristent fellesskap for skeive. Og ikkje minst, fleire av dei tilsette stod opp b\u00e5de for menneskeverdet til dei homofile, og retten deira til samliv\nFor i kyrkja var det skilnad p\u00e5 homofil legning og homofil praksis. Prestar hadde ikkje lov til \u00e5 leve i partnarskap med ein av same kj\u00f8nn.\nKravde eit l\u00f8fte\nS\u00e5pass kjent var Siri, at biskop Rosemarie K\u00f6hn p\u00e5 Hamar hadde sendt ut ei pressemelding f\u00f8r ho begynte i Torpa. Der forsikra biskopen om at ho budde \u00e5leine. Og biskopen hadde kravde eit l\u00f8fte av henne: Ho m\u00e5tte ikkje flytte saman med ei anna kvinne.\n\n\n\n\nKRAV: Biskop Rosemarie K\u00f6hn i Hamar kravde ein lovnad av Siri Sunde. Lovnaden vart vanskeleg for dei begge.\nFoto: Odd Steinar T\u00f8llefsen / NTB\n\n\n\nKvifor ein slik lovnad? Jo, for like kjent som at Siri var lesbisk, var det at ho hadde ein kj\u00e6rast, Eleanor Brenna. Dei to hadde vore saman i to \u00e5r.\nLovnaden vart ei tung b\u00f8r p\u00e5 skuldrene til Siri. Og Rosemarie K\u00f6hn kom til \u00e5 angre p\u00e5 at ho hadde tvinga fram l\u00f8ftet.\nHomokampen i kyrkja\nI 1972 vart straffelova endra. Det var ikkje lengre kriminelt \u00e5 vere homofil i Noreg. Og i 1993 kom partnarskapslova. Homofile kunne inng\u00e5 partnarskap med same juridiske rettar og plikter som eit ekteskap.\nFor kyrkja vart det vanskeleg. For medan frigjeringskampen for lesbiske og homofile gjekk sin gang, meinte framleis mange i kyrkja at det var i strid med Bibelen \u00e5 leve i homofilt partnarskap.\nRosemarie K\u00f6hn kom som biskop til Hamar i 1994. Innanfor kyrkja argumenterte ho for at alle m\u00e5tte f\u00e5 leva saman med den dei elska. Difor hadde ho saman med nokre f\u00e5 kollegaer pr\u00f8vd \u00e5 f\u00e5 kyrkja til \u00e5 endre seg. Gjennom utvalsarbeid og med forslag ho la fram i kyrkja sine m\u00f8te. Men b\u00e5de Bispekollegiet og Kyrkjem\u00f8tet sa nei, b\u00e5de i 1995 og s\u00e5 seint som 1997.\nRosemarie b\u00f8gde seg, lova \u00e5 f\u00f8lgje vedtaka og ikkje tillate at prestar levde i partnarskap i sitt bisped\u00f8me heller. Difor var ho s\u00e5 streng mot Siri, ho hadde sin eigen lovnad \u00e5 halde.\nSiri bryt lovnaden\nI Torpa fekk den utadevendte nypresten mange gode vener. Ei av dei er Kirsten S\u00e6teren Lande.\nHo minnast med glede tilbake p\u00e5 tida med Siri Sunde og kj\u00e6rasten hennar, Eleanor Brenna. Dei var to opne damer som skapte liv rundt seg.  Men s\u00e5 starta dramaet.  Kirsten fortel om den varme sommardagen i 1997. Familien skulle p\u00e5 ferie, bilen var ferdigpakka. Tre ungar stabla i baksetet. Kirsten sjekka som snarast postkassa p\u00e5 veg ut porten. Der l\u00e5g eit brev fr\u00e5 Siri og Eleanor. Eit slags \u00abrundskriv\u00bb som dei sende til alle venene. No ville dei ikkje vente lengre. Dei inngjekk partnarskap same dag. Biskopen var varsla lenge f\u00f8r. Kyrkjedepartementet og alle prestekollegaene var varsla.\nKirsten visste at det vart br\u00e5k.\n\n\n\u201c\u00c5 hjelpe meg! Eg vart s\u00e5 glad p\u00e5 Siri sine vegne, men samtidig veldig redd.\u2013 Kirsten S\u00e6teren Lande\u201c Eg greide ikkje lengre \u00e5 velje mellom jobben og kj\u00e6rleiken. \u2013 Siri Sunde\nSame morgon, 28. juli 1997, troppa Siri og kj\u00e6rasten Eleanor Brenna opp p\u00e5Tinghuset i Oslo, saman med nokre f\u00e5 gode vener og n\u00e6r familie.\n \n\nH\u00f8yr Siri bli intervjua av NRK rett etter at ho og Eleanor hadde inng\u00e5tt partnarskap.\n\nOg Kirsten Lande fekk rett. Br\u00e5k vart det!\nDet forelska paret hadde gjort kva dei kunne for \u00e5 halde seremonien hemmeleg, men ein radiojournalist fr\u00e5 NRK Ukeslutt m\u00f8tte opp ved Tinghuset, og kvar time gjennom dagen kom det i Dagsnytt: \u00abI dag vart det skrive kyrkjehistorie d\u00e5 den lesbiske presten Siri Sunde inngjekk partnarskap\u00bb. Siri tenkte at berre folk kom seg over sjokket, ville dette g\u00e5 seg til. Ho og Eleanor var berre glade, dei feira partnarskap, s\u00e5 drog dei p\u00e5 ferie.\nM\u00e5ndagen etter var det i alle aviser. Bergens Tidende hadde overskrifta \u00abEt partnarskap til bry\u00bb. Og Oppland Arbeiderblad skreiv \u00abL\u00f8ftebrudd \". Ogs\u00e5 dei som elles var liberale og meinte prestar kunne inng\u00e5 partnarskap, var moralsk forarga.\nRosemarie K\u00f6hn p\u00e5 Hamar hadde ikkje noko val. Siri hadde brote lovnaden sin. S\u00e5 snart Sunde var tilbake fr\u00e5 ferie, fjerna biskopen henne fr\u00e5 kyrkja i Torpa. Ho fekk gjere sekret\u00e6roppg\u00e5ver p\u00e5 bispekontoret s\u00e5 lenge.\nI Torpa aksjonerte kyrkjelyden. Dei ville ikkje miste presten sin, ho og Eleanor kunne meir enn gjerne f\u00e5 bu i lag.\nKirsten S\u00e6teren Lande fortel at dei gjekk fr\u00e5 d\u00f8r til d\u00f8r og samla st\u00f8tte. Snart troppa ein delegasjon fr\u00e5 bygda opp hos biskopen p\u00e5 Hamar med 700 underskrifter. Dei kravde at Siri fekk jobben tilbake.\n\nRosemarie bryt lovnaden sin\nUnderskriftslistene fr\u00e5 Torpa og st\u00f8ttebrev fr\u00e5 heile landet hjelpte ikkje. Permisjonen til Siri vart stadig utvida. Og debatten i kyrkja hardna til, mange kollegaer hadde vendt henne ryggen. Snart hadde det g\u00e5tt halvanna \u00e5r. Biskop Rosemarie K\u00f6hn kunne anten gje Siri jobben tilbake, eller si henne opp.  1. februar i 1999 innkallar K\u00f8hn til pressekonferanse i bispegarden p\u00e5 Hamar. Der les ho opp eit langt notat. Ho konkluderer med at ho gjev Siri tilbake stillinga som kapellan i Nordre Land. Og der og da ber biskopen om orsak for at ho hadde kravd Siri lovnaden den dagen ho begynte. \n\n\n                                            \n\n\nUndertekster\nIkke tilgjengelig\n\n\nTilgjengelighet\nIkke tilgjengelig\n\n\n\n\n\n                        , spilletid  .  Direkte n\u00e5                      Hjelp Dette er NRKs videoavspiller. Den str\u00f8mmer NRKs innhold p\u00e5 et format som enheten din h\u00e5ndterer (HLS eller HTML5). Du kan lese mer om avspilleren og hvilke enheter den st\u00f8tter p\u00e5 hjelpesidene. Opplever du feil med avspillingen eller innholdet kan du ta kontakt med Publikumsservice. Teksting p\u00e5 NRK TV Mange av v\u00e5re program har tekst du enkelt kan sl\u00e5 av og p\u00e5 ved \u00e5 klikke tekst-symbolet nede til h\u00f8yre i avspillerkontroller. Om programmet ikke har tekst-symbol i avspillerkontroller, kan dette bety to ulike ting: Enten mangler programmet dessverre tekst, eller s\u00e5 har programmet tekst som er en del av selve videobildet (innbrent). Dette kan ikke overstyres av avspilleren. Hurtigtaster Hvis du ser video p\u00e5 en maskin med vanlig tastatur, da kan du bruke disse hurtigtastene:  k | mellomrom | enter = spill/pause \u2190 | \u2192 = spole ti sekunder bakover eller framover j | l = spole ti sekunder bakover eller framover  shift | ctrl | alt | cmd + \u2190 | \u2192 = spole ett minutt  0 - 9 = hopp til 0-90 % inn i videoen \u2191 | \u2193 = lydstyrke opp eller ned 5% m = demp eller skru p\u00e5 lyd (mute) c = skru av eller p\u00e5 undertekst (captions) f = g\u00e5 til eller tilbake fra fullskjerm a | z = i fullskjerm, zoom videobildet til \u00e5 dekke skjermen p = picture-in-picture (kun macOS Sierra eller nyere)  Avspillerversjon --version--                                              \n\n\nUndertekster\nIkke tilgjengelig\n\n\nTilgjengelighet\nIkke tilgjengelig\n\n\n\n\n\n                        , spilletid  .  Direkte n\u00e5                      Hjelp Dette er NRKs videoavspiller. Den str\u00f8mmer NRKs innhold p\u00e5 et format som enheten din h\u00e5ndterer (HLS eller HTML5). Du kan lese mer om avspilleren og hvilke enheter den st\u00f8tter p\u00e5 hjelpesidene. Opplever du feil med avspillingen eller innholdet kan du ta kontakt med Publikumsservice. Teksting p\u00e5 NRK TV Mange av v\u00e5re program har tekst du enkelt kan sl\u00e5 av og p\u00e5 ved \u00e5 klikke tekst-symbolet nede til h\u00f8yre i avspillerkontroller. Om programmet ikke har tekst-symbol i avspillerkontroller, kan dette bety to ulike ting: Enten mangler programmet dessverre tekst, eller s\u00e5 har programmet tekst som er en del av selve videobildet (innbrent). Dette kan ikke overstyres av avspilleren. Hurtigtaster Hvis du ser video p\u00e5 en maskin med vanlig tastatur, da kan du bruke disse hurtigtastene:  k | mellomrom | enter = spill/pause \u2190 | \u2192 = spole ti sekunder bakover eller framover j | l = spole ti sekunder bakover eller framover  shift | ctrl | alt | cmd + \u2190 | \u2192 = spole ett minutt  0 - 9 = hopp til 0-90 % inn i videoen \u2191 | \u2193 = lydstyrke opp eller ned 5% m = demp eller skru p\u00e5 lyd (mute) c = skru av eller p\u00e5 undertekst (captions) f = g\u00e5 til eller tilbake fra fullskjerm a | z = i fullskjerm, zoom videobildet til \u00e5 dekke skjermen p = picture-in-picture (kun macOS Sierra eller nyere)  Avspillerversjon --version--  Spill av video\nOg n\u00e5 vart det verkeleg spetakkel. Korleis kunne biskopen tillate dette? Dei sinte breva l\u00e9t ikkje vente p\u00e5 seg.\nMen i Torpa var det jubel. Folk gjekk til og med i fakkeltog for \u00e5 vise si st\u00f8tte, og allereie s\u00f8ndagen etter, var Siri Sunde tilbake som prest i \u00c5mot kyrkje. Igjen fyltest kyrkja. Media og folk fr\u00e5 \u00c5pen kyrkjegruppe kom, men f\u00f8rst og fremst bygdefolket. P\u00e5 Dagsrevyen kunne heile landet sj\u00e5 kor mykje Siri betydde for folk i Torpa.\n\n\n\nVeninna Kirsten, beskriv stemninga som forevetningsfull og magisk. \u2013 Vi var s\u00e5 glade p\u00e5 vegner av Siri og p\u00e5 vegner av byda.\nSiri Sunde stod framme i kyrkja og talte. Ho s\u00e5g Eleanor sitte der. Forsamlinga lytta, det str\u00f8yma varme fr\u00e5 dei. Og presten kjende gullringen p\u00e5 fingeren og tenkte: \u00abAkkurat n\u00e5 er livet mitt heilt.\u00bb\n\n\nArkiva opnar segI Statsarkivet p\u00e5 Hamar kan dei som er interesserte n\u00e5 f\u00e5 dokumentert kor t\u00f8ff homokampen var i kyrkja p\u00e5 den tida. Arkivverket opnar mappene i samband med Skeivt kultur\u00e5r.Her ligg alle breva som biskop Rosemarie K\u00f8hn fekk da ho gav Siri Sunde tilbake stillinga som prest i Torpa. Nokre av brevskrivarane refsar biskopen.Fr\u00e5 heile landet kom det ogs\u00e5  venlege brev fr\u00e5 folk som st\u00f8tta b\u00e5de Rosemarie og Siri. \nBreva Rosemarie K\u00f6hn fekk i 1999 vitnar om ei kyrkje med stor avstand mellom medlemmane. Dei harde breva fr\u00e5 dei som meinte dei synda, s\u00e5ra og sette spor.\n\u2013Det var vanskeleg \u00e5 gle seg over all st\u00f8tta vi ogs\u00e5 fekk, seier Siri Sunde.\n\n\n\n\u00abHva skal vi med presten p\u00e5 prekestolen hvis presten gj\u00f8r skam p\u00e5 prestekjolen\u00bb\n\n\n\n\n\n\u00abJeg kan med 100 prosent sikkerhet si, at du og din meningheter fortapt, om dere ikke snart vender om\u00bb\nBrev til Rosemarie K\u00f8hn i 1999\n\n\nHistorisk avgjerd\nRosemarie K\u00f6hn si avgjerd er historisk. Det sl\u00e5r kyrkjehistorikar, professor Hallgeir Elstad ved Det teologiske fakultet ved Universitetet i Oslo fast. Notatet K\u00f8hn les opp p\u00e5 pressekonferansen blir st\u00e5ande som eit viktig teologisk dokument for ettertida.\n\n\n\n\nPROFESSOREN: Hallvard Elstad er professor i norsk kyrkjehistorie p\u00e5 Teologisk fakultet. Han fortel at avgjerda Rosemarie K\u00f6hn tok st\u00e5r som eit viktig skilje i kyrkjehistoria.\nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\nI konklusjonen sin bruker ho kj\u00e6rleiksbodskapen hos Jesus. Han inkluderer alle, og seier at alle m\u00e5 f\u00e5 leve eit liv i sanning.  Kyrkja endra ingen reglar etter avgjerda til K\u00f8hn. Men det var ingen veg tilbake. Etter at Hamar-biskopen gjekk framfor, aksepterte fleire og fleire biskopar prestar i homofilt partnarskap i deira bisped\u00f8me.  F\u00f8rst I 2017 innf\u00f8rte kyrkja vigselritual for to av same kj\u00f8nn. Men framleis kan prestar nekte \u00e5 vie homofile par.\nDomus Teologica\nKyrkja har opna seg. Men kor mykje? I 2023 skal Jane-Victorius Bonsaksen fr\u00e5 Dovre s\u00f8kje seg jobb som prest. Hen er ikkje-bin\u00e6r, og prestestudent p\u00e5 tredje \u00e5ret. Korleis vil kyrkja ta imot hen?\nJane-Victorius kjende seg absolutt ikkje modig da hen hausten 2018 rusla opp trappa til det Det teologiske fakultet ved Universitetet i Oslo.\nSkrifta over inngangen, s\u00e5 h\u00f8gtidleg: Domus Teologica, ikkje akkurat draumestaden for skeive?\nKorleis ville alle dei gamle professorane p\u00e5 fakultetet vere?\n\n\n\n\nLANG VANDRING: Det har vore mange opp- og nedturar sidan Jane-Victorius stod fram som skeiv som 14-\u00e5ring heime p\u00e5 Dovre, til hen stod fram som transperson som 17-\u00e5ring. Men ogs\u00e5 i \u00e5ra etterp\u00e5. Likevel alts\u00e5, startar hen p\u00e5 utdanninga for \u00e5 bli prest.\n\nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\nKanskje var det betre \u00e5 g\u00e5 tilbake til skapet? Ein trygg stad \u00e5 s\u00f8kje tilflukt i ungdoms\u00e5ra heime p\u00e5 Dovre. Nesten betre \u00e5 g\u00f8yme seg der inni m\u00f8rket, enn \u00e5 st\u00e5 fram som den ein var.\nIkkje s\u00e5 gamle professorar\nKyrkjehistorikar Elstad er forresten ein av dei gamaldagse professorane Jane-Victorius Bonsaksen kvidde seg for \u00e5 m\u00f8te.\nHen frykta utan grunn \u2013 og avsl\u00f8rte vel at hen ikkje kjente historia til studiet s\u00e5 godt. For det var her Siri Sunde f\u00f8rst delte sin \u00abskeive l\u00f8yndom\u00bb til ein professor som seinare vart sjefen hennar, Rosemarie K\u00f6hn. Her blir alle tatt godt imot, og m\u00f8tt som likeverdige menneske. Sl\u00e5r Jane-Victorius fast. Fleire i klassa var skeive, og dei var to transpersonar.\n\n\n\n\nSKEIVT KULTUR\u00c5R: Jane-Victorius teiknar. Hen skal stille ut bilda sine i samband med Skeivt kultur\u00e5r. Som politisk nestleiar i Skeiv ungdom engasjerer hen seg sterkt for likestilling.\nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\nAksepten\nMed eit arbeidskrevjande teologistudium, og som politisk nestleiar i Skeiv Ungdom, har Jane-Victorius travle dagar. Hen gler seg til \u00e5 markere Skeivt Kultur\u00e5r, for kampen for aksept er ikkje over.\nKanskje ikkje det enklaste da \u00e5 velje eit yrke der legning framleis er eit tema?\nDen unge prestestudenten er trygg p\u00e5 kvifor hen vil bli prest. Det er for \u00e5 hjelpe andre. 25-\u00e5ringen meiner den erfaringa hen ber med seg kan vere ein styrke. For dei som kjenner seg utst\u00f8ytte, dei som s\u00f8rger, dei som treng nokon som forst\u00e5r.\n\n\n\n\nHAR UNIVERSITETET I RYGGEN: Her p\u00e5 prestestudiet kjenner Jane-Victorius seg inkludert og respektert. \n\nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\nMen hen er meir usikkert p\u00e5 korleis hen blir vurdert som s\u00f8kjar. Sikkert er det at Hamar, Oslo og Nidaros er rekna for \u00e5 vere dei mest liberale bisped\u00f8mma. Truleg er det alts\u00e5 ein stad mellom Oslo og Trondheim hen vil s\u00f8kje seg jobb, med h\u00e5p og tru om at evnene som prest tel meir enn kj\u00f8nn.\nDen vanskelege splittinga\nDet har g\u00e5tt mange \u00e5r sidan Siri Sunde opna porten for mange som kom etter.\n\u2013 Ho er eit stort f\u00f8rebilete for meg og mange andre, ho var s\u00e5 modig. Seier Jane-Victorius.\nJane-Victorius og Siri har m\u00f8ttest f\u00f8r \u2013 i skeive samanhengar. Men ein gr\u00e5kald dag i desember bringar vi dei saman igjen i Oslo Domkirke.\nSiri Sunde er pensjonist, men stiller gjerne opp som prest om nokon sp\u00f8r henne. Slik ho gjorde akkurat her i Domkirka, da ho var med i gravferda til Kim Friele. Friele var forresten ei viktig st\u00f8tte for henne og Eleanor i dei hard \u00e5ra.\n\n\n\n\nLYSET FINST: Jane-Victorius Bonsaksen og Siri Sunde tenner lys for kj\u00e6rleik og likeverd i Oslo Domkirke. \nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\nSiri er framleis sterkt engasjert i sp\u00f8rsm\u00e5let om homofile i kyrkja.\nHo stod i ein kamp som kosta mykje i fleire \u00e5r. Ho vart ein offentleg person som mange kunne snakke stygt om. N\u00e5 synest Siri Sunde at Den norske kyrkja har kome sv\u00e6rt langt. Og at tida er inne for \u00e5 akseptere ogs\u00e5 transkj\u00f8na prestar.\nMen ho er splitta i synet p\u00e5 den splitta kyrkja. For den er det! Framleis f\u00e5r prestar lov til \u00e5 si nei til \u00e5 vie homofile. Men n\u00e5 er det dei som er i mindretal. Og ho veit alt om kor vondt det er \u00e5 vere minoriteten.\n\n\n\n\nUNG PENSJONIST: Siri Sunde tek p\u00e5 seg prestejobbar innimellom. Og engasjerer seg stadig i homosaka i kyrkja. \nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\n\u2013 Om ikkje vi aksepterer deira syn blir vi dei som ford\u00f8mmer. Det er eit dilemma. Statskyrkja har framleis 3,5 millionar medlemmar. Da m\u00e5 ein rekne med eit stort mangfald.  \u2013 Kanskje vi m\u00e5 l\u00e6re oss \u00e5 leve med det? Seier Siri Sunde.\n\n\n\n\nF\u00d8REBILETE: For Jane-Victorius Bonsaksen har vegen Siri Sunde gjekk, og dei vala ho tok, vore ein inspirasjon.\nFoto: Lars Erik Skrefsrud / NRK\n\n\n\n\n\nHei!Har du tips om noko eg b\u00f8r skriva om?Inger Johanne SolliJournalistSend meg en e-post\n\nLes om Skeivt kultur\u00e5r.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Jeg tror det blir umulig for folk \u00e5 ikke f\u00e5 med seg dette", "topic": "innlandet"}, {"headline": "I dag starter samtalene med Taliban \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "P\u00e5gripelsen av to kvinneaktivister i Kabul gjorde at en av deltakerne truet med \u00e5 forlate samtalene med Taliban i Norge.", "published_date": "2022-01-23T11:20:37+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/i-dag-starter-samtalene-med-taliban-1.15823105", "text_body": "P\u00e5gripelsen av to kvinneaktivister i Kabul gjorde at en av deltakerne truet med \u00e5 forlate samtalene med Taliban i Norge.De har stengt jenteskoler, nekter kvinner \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 jobb og har innf\u00f8rt p\u00e5bud om at alle kvinner i Afghanistan m\u00e5 bruke hodesjal. De er mot demokratiske valg og dyrker en dyp religi\u00f8s fundamentalisme.\nN\u00e5 er de p\u00e5 Soria Moria konferansehotell nordvest for Oslo.\nGjennom tre dager skal Taliban m\u00f8te diplomater fra USA, EU og Norge, samt representanter for sivilsamfunn i Afghanistan.\nGikk bra for seg\nJamila Afghani var tilstede p\u00e5 m\u00f8tet i dag. Hun er leder for den afghanske avdelingen av Den internasjonale kvinneligaen for Fred og frihet. \nHun synes at m\u00f8tet gikk bra for seg, og opplevde Taliban som fleksible og im\u00f8tekommende. De diskuterte blant annet den \u00f8konomiske krisen, menneskerettigheter og kvinners rettigheter. \n\u2013 Forh\u00e5pentligvis \u00e5pner det for muligheter for forhandlinger, kommunikasjon og dialog, sier Afghani til NRK. \n\n\n\n\nDet er h\u00f8y sikkerhet rundt konferansesenteret Soria Moria utenfor Oslo.\nFoto: Artur do Carmo\n\n\n\nDiskuterte arrestasjon\nI m\u00f8tet diskuterte de arrestasjonen av to kvinner i Kabul forrige uke. \nTamana Zaryabi Paryani og Parawana Ibrahimkhel ble p\u00e5grepet etter en demonstrasjon for kvinners rettigheter. P\u00e5gripelsene har skapt store reaksjoner over hele verden, og blant annet FN har oppfordret Taliban til \u00e5 fortelle hvor de to kvinnene er.\nUnder m\u00f8tet i ettermiddag nektet Taliban for at de hadde noe \u00e5 gj\u00f8re med arrestasjonene.\n\u2013 De sa at kvinnene ikke er i deres varetekt. De sa at de etterforsker hvem som st\u00e5r bak det, sier Afghani.\nAfghani sier at en av de kvinnelige aktivistene vil forlate m\u00f8tet og prosessen dersom de to kvinnene ikke blir l\u00f8slatt. \n- Etter at Taliban forsikret om at de ikke kjente til p\u00e5gripelsen og at de vil fors\u00f8ke \u00e5 finne ut hvor kvinnene sitter, valgte hun \u00e5 fortsette. Hun har v\u00e6rt sammen med oss i hele dag, sier Afghani.\nFrykter humanit\u00e6r katastrofe\nUtenriksminister Anniken Huitfeldt sier til NRK at de gj\u00f8r dette for det internasjonale samfunn.\n\u2013 Dette er et m\u00f8te hvor USA, EU, Frankrike, Storbritannia m\u00f8ter Taliban. Men ogs\u00e5 Taliban m\u00e5 sitte med representanter for f\u00f8rste gang, fra kvinneorganisasjoner og menneskerettighetsorganisasjoner, og diskutere deres krav. Det har vi ikke f\u00e5tt til i andre land enn i Norge. \nHuitfeldt sier hun ikke vet om m\u00f8tet blir vellykket, men at de er urolige for en humanit\u00e6r katastrofe i Afghanistan. \n\u2013 Det er en tragedie for det afghanske folk, men det kan ogs\u00e5 v\u00e6re farlig for oss i Norge, sier hun. \n\u2013 Vi har sett f\u00f8r, at Afghanistan har v\u00e6rt oppmarsjomr\u00e5de for internasjonal terror, og det kan bli store flyktningstr\u00f8mmer. Dette er ikke noe vi gj\u00f8r med lett hjerte, men det kan bli verre, sier Huitfeldt. \nLeide inn privatfly til Taliban\nDet er f\u00f8rste gang siden de tok makten i Afghanistan i august i fjor at Taliban bes\u00f8ker et vestlig land. Delegasjonen p\u00e5 15 menn ble flydd med privatfly fra Kabul l\u00f8rdag kveld.\nPrisen for leien av flyet er if\u00f8lge Utenriksdepartementet 3,5 millioner kroner.\nDet er omtrent halvparten av den estimerte rammen p\u00e5 sju millioner, opplyser UD til NRK. I tillegg dekker Norge alle de afghanske deltagernes fly- og reiseutgifter, sikring, transport, hotell- og m\u00f8teutgifter.\nTalibans talsmann sier til NRK at de er sv\u00e6rt glade for bes\u00f8ket i Norge.\n\n\n\n\nAnas Haqqani ankom Soria Moria hotell i Oslo i kveld. Representanter for Taliban skal ha samtaler med vestlige representanter om menneskerettigheter og n\u00f8dhjelp.\nFoto: Javad Parsa / NTB\n\n\n\nF\u00e5r ikke m\u00f8te Huitfeldt\nEtter det NRK forst\u00e5r, vil utfallet av dagens m\u00f8ter p\u00e5virke hvem Taliban f\u00e5r m\u00f8te senere.\nEt m\u00f8te med Norges utenriksminister Anniken Huitfeldt (Ap) skal if\u00f8lge det NRK kjenner til v\u00e6re utelukket.\nEtter at USA og Nato trakk seg ut av Afghanistan i fjor sommer og h\u00f8st, tok Taliban over landet i l\u00f8pet av f\u00e5 dager. De innf\u00f8rte et strengt religi\u00f8st regime, stengte jenteskoler over hele landet, og har sl\u00e5tt hardt ned p\u00e5 protester og motstand. Flere kvinnelige aktivister er meldt savnet.\n\n\n\n\nSamtalene med Taliban startet s\u00f8ndag formiddag p\u00e5 Soria Moria konferansesenter.\nFoto: Artur do Carmo / NRK\n\n\n\nDet er ventet at de viktigste m\u00f8tene mellom Taliban og spesialutsendingene fra USA og EU vil finne sted mandag.\nUSA stiller blant annet med Rana Amiri, som er spesialutsending til Afghanistan for kvinner, jenter og menneskerettigheter.\nDet er Utenriksdepartementet (UD) som har invitert Taliban til Norge. \n\n\n\n\nKALDT: Taliban-soldater patruljerer gatene i Kabul, der sn\u00f8en lavet ned fredag.\nFoto: ALI KHARA / Reuters\n\n\n\nEn mange\u00e5rig t\u00f8rke og en stans i mye av den vestlige bistanden, bidrar til en p\u00e5g\u00e5ende sultkatastrofe i landet med n\u00e6r 40 millioner mennesker. FN advarer om at halvparten av befolkningen st\u00e5r i fare for \u00e5 sulte denne vinteren. FN har bedt verdenssamfunnet om fem milliarder dollar for \u00e5 forhindre en humanit\u00e6r katastrofe.\nIngenting av dette skal g\u00e5 gjennom Taliban-regimet.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 04:11 \n\n\nSpill av\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSlik styrer Taliban Afghanistan\n\n\n\n\n\nUenighet innad i Taliban\nTaliban h\u00e5per trolig p\u00e5 \u00f8konomisk hjelp, men det er s\u00e5 vidt NRK forst\u00e5r utelukket \u00e5 kanalisere penger via Taliban-regimet. En l\u00f8sning kan v\u00e6re at FN eller andre uavhengige organisasjoner betaler l\u00f8nna til for eksempel sykepleiere og l\u00e6rere i landet. Mange har g\u00e5tt lange tider uten l\u00f8nn.\nTaliban \u00f8nsker ogs\u00e5 trolig at USA fjerner en del av personene i regimet som st\u00e5r p\u00e5 USAs terrorlister.\n\n\nDette er Taliban\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTaliban-bevegelsens ideologi kombinerer ekstrem og fundamentalistisk tolkning av islam med den urgamle kulturelle koden pashtunwali, oppkalt etter den etniske gruppen pashtunere som utgj\u00f8r Talibans ryggrad.\nOrdet Taliban betyr opprinnelig student eller s\u00f8kende p\u00e5 pashtunernes spr\u00e5k pashto.\nBevegelsen ble formelt etablert i 1994, men grunnen ble lagt i de pakistanske flyktningleirene dit mange afghanere flyktet under den sovjetiske invasjonen i 1979.\nEtter Sovjetunionens nederlag og uttrekning i 1989 begynte krigsherrer, som med st\u00f8tte fra blant andre USA hadde bekjempet invasjonen, \u00e5 vende v\u00e5pnene mot hverandre.\nTaliban lovte \u00e5 erstatte kaoset med orden. I 1996 erobret de hovedstaden Kabul. Bevegelsen kontrollerte store deler av landet fram til den USA-ledede invasjonen i 2001.\nTalibans maktut\u00f8velse i den perioden var konservativt, brutalt og lunefull. Musikk og annen underholdning ble forbudt, henrettelser ble utf\u00f8rt offentlig, og kvinners frihet ble kraftig innskrenket. Kvinner ble nektet \u00e5 bevege seg utenfor hjemmet uten mannlig f\u00f8lge, og jenter ble nektet skolegang.\n15. august 2021 gikk Taliban igjen inn i presidentpalasset i Kabul og tok tilbake makten over landet.\n\nKilde: NTB\n\n\n\nKai Eide, tidligere spesialutsending til Afghanistan for FN, tror det vil komme lite konkret ut av m\u00f8tene. Likevel mener han det er udelt positivt at Taliban kommer til Norge.\n\u2013 Det kommer neppe s\u00e6rlig mye ut av m\u00f8tene. Men det er en prosess og det er viktig at vi forf\u00f8lger den, sier Eide til NRK.\nHan h\u00e5per den mer moderate delen av Taliban f\u00e5r kjenne p\u00e5 en st\u00f8tte fra det internasjonale samfunnet.\n\u2013 Vi vet at det er uenighet innad i Taliban, og det er viktig \u00e5 oppmuntre de mer moderate kreftene, sier Eide til NRK.\nHeller ikke Kristian Berg Harpviken, ved fredsforskningsinstituttet PRIO, tror p\u00e5 gjennombrudd av noe slag i m\u00f8terommene utenfor Oslo.\n\u2013 Det er helt urealistisk at Taliban skal \u00e5pne for demokratiske valg og fulle rettigheter for kvinner. Her snakker vi om \u00e5 kanskje lirke noen ting i positiv retning, sier Harpviken til NRK.\nHan mener det er viktig at Taliban f\u00e5r konkrete krav og et signal om hvordan veien videre kan se ut.\n\n\n\n\nAfghanistans utenriksminister Amir Khan Muttaqi.\nFoto: Muhammad Farooq / AP\n\n\n\nM\u00f8tet handler ogs\u00e5 om \u00e5 redde liv, sier Harpviken.Taliban-bevegelsens ideologi kombinerer ekstrem og fundamentalistisk tolkning av islam med den urgamle kulturelle koden pashtunwali, oppkalt etter den etniske gruppen pashtunere som utgj\u00f8r Talibans ryggrad.\nOrdet Taliban betyr opprinnelig student eller s\u00f8kende p\u00e5 pashtunernes spr\u00e5k pashto.\nBevegelsen ble formelt etablert i 1994, men grunnen ble lagt i de pakistanske flyktningleirene dit mange afghanere flyktet under den sovjetiske invasjonen i 1979.\nEtter Sovjetunionens nederlag og uttrekning i 1989 begynte krigsherrer, som med st\u00f8tte fra blant andre USA hadde bekjempet invasjonen, \u00e5 vende v\u00e5pnene mot hverandre.\nTaliban lovte \u00e5 erstatte kaoset med orden. I 1996 erobret de hovedstaden Kabul. Bevegelsen kontrollerte store deler av landet fram til den USA-ledede invasjonen i 2001.\nTalibans maktut\u00f8velse i den perioden var konservativt, brutalt og lunefull. Musikk og annen underholdning ble forbudt, henrettelser ble utf\u00f8rt offentlig, og kvinners frihet ble kraftig innskrenket. Kvinner ble nektet \u00e5 bevege seg utenfor hjemmet uten mannlig f\u00f8lge, og jenter ble nektet skolegang.\n15. august 2021 gikk Taliban igjen inn i presidentpalasset i Kabul og tok tilbake makten over landet.\n\nKilde: NTB", "topic": "urix"}, {"headline": "Forsker p\u00e5 torskens paringslyder for \u00e5 redde bestanden ved norskekysten \u2013 Langlesing fra NRK Tr\u00f8ndelag", "ingress": "I dypet sv\u00f8mmer paringsklare fisk omkring. B\u00e5de forskere og kunstnere jakter p\u00e5 lyden av orgasme for \u00e5 redde torsken.", "published_date": "2022-01-23T21:07:43+01:00", "url": "https://www.nrk.no/trondelag/xl/forsker-pa-torskens-paringslyder-for-a-redde-bestanden-ved-norskekysten-1.15642329", "text_body": "Plopp, pipp, bop..... klikk.\nI det store studioet er det m\u00f8rkt. Noen prikker svever rundt p\u00e5 en skjerm. Fra h\u00f8yttalerne som er plassert rundt oss, kan vi h\u00f8re noen sm\u00e5 plopp, grynt og klikkelyder. Og sm\u00e5 dr\u00f8nn som fra sm\u00e5 og store trommer. \nKomponist John Andrew Wilhite-Hannisdal har lyttet til dem i timevis. Det er lyden av torsk som fl\u00f8rter.\n\nSpill av lydGrynt og klikks\n\nInnimellom, i klyngen av ploppelyder kan vi h\u00f8re noen m\u00f8rke, tyngre lyder. Lavere frekvens, tunge og intense.\n\u2013 Det der er en torsk som har orgasme, forteller komponisten ivrig. \nSom kunstner kan han tillate seg \u00e5 v\u00e6re skr\u00e5sikker. Forsker Rebekah Oomen sitter ved siden av og sniker inn et bitte lite forbehold. \n\u2013 Det kan v\u00e6re en orgasme, smiler hun. \n\nSpill av lydH\u00f8r torsken kose seg her\n\nTorsken sliter\nKanadiske Rebekah Oomen har viet sitt forskerliv til paringen der nede i dypet.\nB\u00e5de klimaendringer og overfiske har bidratt til at det aldri har v\u00e6rt s\u00e5 lite torsk langs kysten som n\u00e5.\n\n\n\n\nRebekah Oomens er forsker ved Universitetet i Oslo og i Agder. \nFoto: Maja Wilhite-Hannisdal\n\n\n\nHun h\u00e5per arbeidet deres, og lydene de har fanget, vil bidra til \u00e5 redde bestanden.\nKomponisten John Andrew skal lage musikk av dem. \nLydene de lytter til ble tatt opp i et saltvannsbasseng ved Fl\u00f8devigen n\u00e6r Arendal i l\u00f8pet av noen v\u00e5ryre uker i 2020. Det var gytetid og forskerne h\u00e5pet p\u00e5 et livlig spetakkel.\n\n\n\n\nFl\u00f8devigen forskningsstasjon er en av Havforskningsinstituttets tre nasjonale forskningsstasjoner for oseaniske observasjoner.\nFoto: Rebekah Oomen\n\n\n\nOomen ledet eksperimentene som hun og kollegene ved Universitetet i Agder og Havforskningsinstituttet gjorde der nede. \nEksperimenter de h\u00e5per skal avsl\u00f8re torskens paringshemmeligheter. \n\n\n\nTeknotorsk p\u00e5 fl\u00f8rtetokt\nFisken sklei fint ut av h\u00e5nda etter det lille inngrepet. Med et lite plask traff torskehannen vannoverflaten. \nEn liten sender var operert inn i buken og skulle fortelle forskerne hvordan han beveget seg der nede under fl\u00f8rting med damene. \n\n\n\n\nDe skal sv\u00f8mme rundt med innopererte sendere slik at forskerne kan f\u00f8lge bevegelsene til hvert enkelt individ.\nFoto: Rebekah Oomen\n\n\n\nEn pyramidelignende rigg med hydrofoner ble etter hvert senket rolig ned i vannet, klar for \u00e5 gj\u00f8re opptak av lydene av akten i dypet. \n\n\n\n\nHydrofoner kan ta opp lyd under vann. \nFoto: B\u00e1lint Laczk\u00f3\n\n\n\nTorsken var paringsklar, og forskerne skulle lytte til det hele. \nDe ville analysere lydene og fors\u00f8ke \u00e5 koble dem til enkeltindivider og deres bevegelsesm\u00f8nster. \n\u2013 En slik kartlegging er ikke gjort f\u00f8r, forteller Oomen.\nDet var f\u00f8rst da hun fikk ideen om \u00e5 ty til kunsten og musikkteknologien, at hun forsto det ville la seg gj\u00f8re.\nVerdifull\nTorsken er en av v\u00e5re viktigste matfisker. Det handler om \u00e5 b\u00e5de sikre matproduksjonen og bevare artsmangfoldet i havet.\n\u2013 Dette er utrolig viktig for \u00e5 kunne beholde et sunt havmilj\u00f8, sier forskeren.\nRebekah Oomen h\u00e5per forskningen deres vil bidra til at torskebestanden kan begynne \u00e5 vokse igjen.\n\u2013 Vi vil l\u00e6re mer om torskens paringsadferd. Om hvor og n\u00e5r de parer seg og med hvem, og hvor store de er n\u00e5r de har suksess, forteller Rebekah. \nAlt for \u00e5 kunne forst\u00e5 og legge gode planer for hvordan vi kan hjelpe dem.\n\nFoto: Universitetet i Agder\n\nRussisk ub\u00e5t var torskebrumming\nOg at fisk lager lyd er en kjent sak. Minst halvparten av fisken gj\u00f8r det, uten at vi har viet det s\u00e6rlig oppmerksomhet. \nAt torsken er av de artene som kan lage et sabla st\u00e5k, har forskerne visst ei stund. \nDet sies at en kakofoni av brumming der nedenfra i dypet, har skapt forvirring b\u00e5de titt og ofte. Det fortelles historier om den gangen da Forsvaret la ut p\u00e5 jakt etter en russisk ub\u00e5t etter at torsken i n\u00e6rheten hadde brummet seg gjennom gytetida.\n\u2013 Vi har visst veldig lite om disse lydene f\u00f8r. De er ikke beskrevet og har til n\u00e5 v\u00e6rt et mysterium, forteller Rebekah.\nOg det er med torsk som med menneske, det er individuelle forskjeller. Det er geografiske variasjoner og dialekter.\n\u2013 For \u00e5 finne ut hvordan paringen skjer, og hva som p\u00e5virker den, m\u00e5 vi forst\u00e5 hvordan torsken kommuniserer med hverandre, forteller Oomen.\n\n\n\n\nK\u00e5te torsk kan forvirre med sin intense tromming.\nFoto: Wrangel / Getty Images/iStockphoto\n\n\n\nParingsdans\nEtter hvert har forskere som Rebekah f\u00e5tt god kunnskap om hva som egentlig skjer der nede akkurat da, n\u00e5r det trommes som mest.\n\u2013 N\u00e5r en hunntorsk er klar for \u00e5 gyte, vil hun sv\u00f8mme inn i territoriet til en dominant hanntorsk, og sl\u00e5 seg ned p\u00e5 bunnen, forteller Oomen.\nHun forteller videre at hanntorsken vil komme bort til henne med en erigert finne, \u00abdanse\u00bb litt, mens han vifter med finnene for \u00e5 imponere henne.\n\nSpill av lydH\u00f8r trommingen som f\u00f8lger dem i dansen\n\n\nHan danser og trommer rundt henne for \u00e5 imponere.Yes! Han f\u00e5r napp. Hun er gira. I sin lekne dans beveger de seg oppover.Hun viser magen sin for ham - et tegn p\u00e5 at han kan kj\u00f8re p\u00e5. S\u00e5nt blir det barn av.\n\n\u2013 Hannen vil fors\u00f8ke \u00e5 l\u00e5se finnen han har p\u00e5 undersiden av kroppen, i hennes, forteller Oomens.\nS\u00e5 presser torsken hunnen mot overflaten mens egg og melkemelkeS\u00e6d\u00a0hos hannfisk  frigj\u00f8res. Slik skjer befruktningen.\nForskerne tror lyden er avgj\u00f8rende for om hannen har suksess eller ikke.\nDe tror en stor finne gir flere sm\u00e5torsk, men tror ogs\u00e5 at de hannene med stor trommemuskel, f\u00e5r flere avkom enn de med mindre muskel.\n\u2013 S\u00e5 st\u00f8rrelsen kan ha noe \u00e5 si i torskens verden, smiler Rebekah Oomen.\nOomens tror at forskningen vil gi oss gode forutsetninger for \u00e5 hjelpe torsken med \u00e5 bli flere.\n\n\n\nSlik kan vi redde bestanden\nOm det viser seg at st\u00f8rrelsen p\u00e5 fisken har stor betydning for om torsken lykkes eller ikke med paringen, s\u00e5 tror Oomen at vi mennesker kan hjelpe torsken ved kontrollere hvilken st\u00f8rrelse vi tar opp i fisken\u00e6ringen.\nP\u00e5 den m\u00e5ten kan vi sikre at det er nok fisk i optimal st\u00f8rrelse igjen i havet, slik at gytetiden skal bli god og fruktbar, med mange og friske avkom.\nOg n\u00e5r de vet mer om hvilken rolle lyden virkelig spiller for suksess eller ikke, s\u00e5 tror Oomens at det \u00e5 begrense st\u00f8yforurensning i havet under s\u00e5rbare gyteperioder, kan v\u00e6re et viktig tiltak for \u00e5 hjelpe torsken.\nMen for \u00e5 f\u00e5 vite, m\u00e5tte de alts\u00e5 gj\u00f8re en registrering ingen innen vitenskapen hadde gjort f\u00f8r. Med bevegelsesm\u00f8nsteret og lyd til enkeltindivider.\nEn pyramide av mikrofoner\nMikrofonriggen som ble senket ned i bassenget i Fl\u00f8devigen, var opprinnelig utviklet innen kunsten. \nInnen musikkteknologien har flere jaktet p\u00e5 m\u00e5ter \u00e5 skape tredimensjonale lydunivers p\u00e5.\n\n\n\n\nMed undervannsmikrofonene kunne de gj\u00f8re opptak av lyden i 3D. Slik kunne de gjenskape det romlige lyduniverset i havet. \nFoto: B\u00e1lint Laczk\u00f3\n\n\n\nVed \u00e5 tilpasse denne til Oomens forskning, ga komponist og musikkteknolog, B\u00e1lint Laczk\u00f3 forskerne muligheter vitenskapen ikke har hatt tidligere. \nDe kunne registrere hvor de enkelte lydene kom fra der nede i havet, og fra hvilken fisk. \nI studioet ved Norsk senter for teknologi i musikk og kunst, (Notam), i Oslo, sitter Rebekah Oomen med de to komponistene, Wilhite-Hannisdal og Laczko. De lytter p\u00e5 lydene fra tre dagers opptak fra torskegytingen. Det er over 5500 lyder. \nVed hjelp av kunstig intelligens og algoritmer har Laczk\u00f3 greid \u00e5 kategorisere lydene i ulike grupper. Vi h\u00f8rer sm\u00e5 grynt, klikk, snaps, bops. Noen minner om bobler, andre om sm\u00e5 vannsplash.\n\nSpill av lydGrynt, bops og splash\n\nDette er f\u00f8rste gangen, s\u00e5 vidt de vet, at lyden av fisk er fanget opp og organisert p\u00e5 denne m\u00e5ten.\nPrikkene p\u00e5 skjermen viser tusenvis av lyder.\n\nForskningsdataene f\u00e5r nytt liv i studioen ved Notam.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n00:15\n \n\n Spiller uten lyd\n\n\n \nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\nKomponist og musikkteknolog, B\u00e1lint Laczk\u00f3 har organisert alle lydene.  B\u00e5de vitenskapen og kunsten skal f\u00e5 nyte godt av hans dataevner.\n\nEn overlegen trommis\nVariasjonen av lyder og ikke minst dybden p\u00e5 tonene imponerer b\u00e5de forsker og musikere. \n\u2013 Det jeg ikke forst\u00e5r er hvordan de kan lage s\u00e5 lave frekvenser, sier John Andrew. \nDet er orgasmen han sikter til.\nSom komponist og musiker vet John Andrew at et menneske m\u00e5 ha en meter lang basstromme for \u00e5 kunne lage lignende lyder. Torsken gj\u00f8r jobben med sin fem centimeter lange trommemuskel. \n\u2013 Det er ganske flott, sier en begeistret John Andrew. \n\n\n\n\nSamtidig som de danser, trommer torsken p\u00e5 sv\u00f8mmebl\u00e6ra si. Torskens trommemuskel er kun noen centimeter lang og er oss overlegne i \u00e5 lage basstoner.\nFoto: Rebekah Oomen\n\n\n\nTil v\u00e5ren vil de gj\u00f8re nye og st\u00f8rre fors\u00f8k ved forskningsstasjonen i Fl\u00f8devigen. Ny lyder og nye orgasmer skal fanges.\nI mellomtiden skal lydene innta scenen.\nOrgasmetimen\nTorskens evne til \u00e5 lage lyd har gjort inntrykk p\u00e5 komponist John Andrew Wilhite-Hannisdal. Han glemmer ikke oppdagelsen han og kollegaen gjorde da de satt og lyttet til opptakene fra de f\u00f8rste eksperimentene fra Fl\u00f8devigen. \nEtter seks uker hadde 10 fisk laget tusenvis av sm\u00e5 torskelyder, og plutselig ble lydlaboratoriet deres fylt av en hel time med tunge dr\u00f8nn. Det de tror var, konstant torskeorgasme.\n\u2013 Det var helt crazy. Den ene timen var helt: What! \nKomponisten forteller ivrig om orgasmen. Det samme skjer n\u00e5r han snakker om konserten han, B\u00e1lint og slagverkensemblet Pinquins har laget. \n\n\n\n\nKomponist John Andrew Wilhite-Hannisdal har sammen med B\u00e1lint Laczk\u00f3 latt seg inspirere av torskelydene og skapt forestillingen \"Torsketromming\". \nFoto: Frida J. Kr\u00fcger / NRK\n\n\n\nMenneske og torsk mot en bedre verden\nTre musikere spilte sammen med torsken. De skulle gjenskape det romlige lyduniverset som torsken skaper der nede i havet.\n\u2013 M\u00e5let med det kunstneriske prosjektet v\u00e5rt er \u00e5 vise hvor avhengig ulike arter er hverandre, sier komponisten. I en presset og s\u00e5rbar verden er samspillet n\u00f8dvendig, mener komponisten.\n\nI scenerommet var trommer i ulike st\u00f8rrelser og 36 h\u00f8yttalere plassert i en lyddom, en slags kuppel av lyd, for \u00e5 gjenskape lyduniverset under paringsdansen. Musikerne fra slagverkensemblet Pinquins og torsken spilte sammen. 17 trommer,  6 andre perkusjonsinstrumenter og 36 h\u00f8yttalere var plassert rundt i rommet.\n\nSlik ble det til at menneske og torsk m\u00f8ttes under Ultimafestivalen i Oslo september 2021.\nKunsten ga forskerne sitt viktigste verkt\u00f8y, og n\u00e5 g\u00e5r forskningsmaterialet tilbake til kunsten. \nOg kanskje, en gang i fremtiden, vil mennesket gjennom musikken igjen kunne hjelpe torsken i akten. Som et nyttig soundtrack til paringslyst i den viktige gytetida.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 03:07 \n\n\nSpill av\n\n\n\nTorsketromming\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUtdrag fra konsertforestillingen \u00abTorsketromming\u00bb fra Ultimafestivalen 2021. Video: Maja Wilhite-Hannisdal \n\n\n\n\n\n\nTakk for at du leste.\u00a0Har du tanker eller tilbakemeldinger, s\u00e5 ta gjerne kontakt. Og tips meg gjerne om andre historier jeg kan fortelle. Jeg har blant annet skrevet saker om vitenskap, medisin og helse.\u00a0Maris knuste ansikt,\u00a0S\u00f8stre i skammen\u00a0og\u00a0F\u00f8r det er for sent og er noen av sakene.Frida J. Kr\u00fcgerJournalistSend meg en e-post\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAdrian (14) fikser ikke skolen \u2013 blir likevel headhunta til jobber\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nH\u00f8r skreiens virile paringslyder", "topic": "trondelag"}, {"headline": "Vil ha sparkesykkelstativ p\u00e5 bussen \u2013 NRK S\u00f8rlandet \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Et stativ til sparkesykler kan forhindre alvorlige skader om bussen skulle br\u00e5bremse eller kollidere. Oppfinnelsen er utviklet av ungdomsskoleelever p\u00e5 Iveland skole.", "published_date": "2022-01-23T16:02:48+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sorlandet/vil-ha-sparkesykkelstativ-pa-bussen-1.15823214", "text_body": "Et stativ til sparkesykler kan forhindre alvorlige skader om bussen skulle br\u00e5bremse eller kollidere. Oppfinnelsen er utviklet av ungdomsskoleelever p\u00e5 Iveland skole.\u2013 Man skal sette sparkesykkelen inn her, og feste den med strikken.\nEline St\u00e5hl demonstrerer hvor enkelt den nye oppfinnelsen fungerer. Sammen med \u00e5tte andre jenter p\u00e5 Iveland skole har hun laget et stativ for sparkesykler p\u00e5 skolebussen.\n\u2013 Vi vet jo at det er veldig farlig \u00e5 ha l\u00f8se gjenstander i skolebussen. Hvis bussen krasjer s\u00e5 kan de fly rundt og treffe folk, sier hun.\nI november i fjor var elevene med i en landsomfattende teknologikonkurranse med temaet transport. Jentene vant i klassen innovasjon.\n\u2013 De var veldig imponert over l\u00f8sningen v\u00e5r og de ville nominere oss til Scandinavian Innovation Award, forteller hun stolt.\nJentene er dermed kvalifisert for en skandinavisk finale i februar.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nF\u00e5r fordommer mot overgripere under fengselsstudiet\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Et genialt produkt\nNylig presenterte de ideen for interesserte akt\u00f8rer i klasserommet p\u00e5 skolen.\n\u2013 Vi har ikke f\u00e5tt malt alt inni, men det skal males i samme farge som utsida, sier hun litt brydd i starten.\nMen til tross for at prototypen ikke er helt ferdig i finishen, vekker den begeistring blant tilh\u00f8rerne.\n\u2013 At ingen har tenkt p\u00e5 det f\u00f8r, dette er jo et genialt produkt, sier Tom Erik D\u00f8nnestad.\nHan er regionleder i Nullvisjonen Agder, som jobber for ingen drepte eller hardt skadde i vegtrafikken.\n\u2013 Det er enkelt, og ikke minst et veldig viktig produkt for \u00e5 sikre den farlige lasten som vi har i bussene, fortsetter han.\n\nElevene bak oppfinnelsen, fra venstre: Jaqueline Aref Mustafa, Emma Flathen-Fjermeros, Eline St\u00e5hl, Trine Rosenberg,  Jocseline Aref Mustafa. I tillegg er det fire jenter som ikke var tilstede p\u00e5 presentasjonen. \nElevene presenterte nylig oppfinnelsen for blant andre ordf\u00f8rer og trafikksjef i Setesdal bilruter.I november i fjor var elevene med i en landsomfattende teknologikonkurranse med temaet transport. Jentene vant i klassen innovasjon.\n\nSikring er en utfordring\nBlant publikum sitter ogs\u00e5 trafikksjef i Setesdal bilruter, Jan Rysstad. Selskapet kj\u00f8rer buss over store deler av Agder.\nHan forteller at sikring av gjenstander i skolebussene er en kontinuerlig utfordring.\n\u2013 Elevene har til enhver \u00e5rstid noe de skal ha med seg til forskjellige aktiviteter, og da er nettopp det \u00e5 sikre veldig viktig.\nHan har stor tro p\u00e5 prosjektet, og h\u00e5per de kan ta det i bruk p\u00e5 sine busser. Men f\u00f8rst er elevene avhengig av \u00e5 f\u00e5 det godkjent av veimyndighetene.\n\u2013 S\u00e5 lenge denne prototypen blir godkjent og kan festes i bussen p\u00e5 en forsvarlig m\u00e5te s\u00e5 er vi ikke i tvil, sier Rysstad.\nDe ni elevene h\u00e5per oppfinnelsen vil sl\u00e5 an, og at noen er villige til \u00e5 teste den ut.\nStativet skal st\u00e5 fastmontert i handikap/barnevogn- omr\u00e5det. Da kan elevene lett f\u00e5 sikret sparkesykkelen ved av- og p\u00e5stigning.\nEline St\u00e5hl forteller at de har v\u00e6rt inne p\u00e5 bussene og tatt m\u00e5l, for \u00e5 passe p\u00e5 at det er plass til stativet.\n\u2013 Vi vet at det er et problem p\u00e5 v\u00e5r skolebuss, s\u00e5 da tror vi at det er det p\u00e5 flere busser ogs\u00e5.\n\n\n\n\nTrafikksjef i Setesdal bilruter, Jan Rysstad, syns id\u00e9en om stativ til sparkesykler er god. \nFoto: Kjetil Samuelsen / NRK", "topic": "sorlandet"}, {"headline": "Franskmann d\u00f8de da han fors\u00f8kte \u00e5 krysse Atlanteren i kano \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "75-\u00e5ringen pr\u00f8vde \u00e5 ro over Atlanterhavet. N\u00e5 er han funnet d\u00f8d.", "published_date": "2022-01-23T11:24:39+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/franskmann-dode-da-han-forsokte-a-krysse-atlanteren-i-kano-1.15823766", "text_body": "75-\u00e5ringen pr\u00f8vde \u00e5 ro over Atlanterhavet. N\u00e5 er han funnet d\u00f8d.Jean-Jacques Savin feiret 75-\u00e5rsdagen sin med foie gras og champagne alene p\u00e5 havet. Da var han p\u00e5 det som skulle bli hans livs siste reise.\nI en spesialbygget b\u00e5t han omtalte som en venn, skulle Savin krysse Atlanterhavet alene. Han trodde det ville ta tre m\u00e5neder \u00e5 ro fra Europa.\n\n\n\n\nSavin beskrives som en som elsket havet. \nFoto: PHILIPPE LOPEZ / AFP\n\n\n\nN\u00e5 bekrefter teamet hans at han er funnet d\u00f8d utenfor Portugal.\n\u2013 Denne gangen var dessverre havet sterkere enn v\u00e5r venn, som elsket \u00e5 seile og elsket havet, st\u00e5r det i innlegget.\n75-\u00e5ringen var pensjonert fallskjermjeger fra det franske milit\u00e6ret. P\u00e5 hans eldre dager ble det tid for eventyr. Ferden beskrev Savin som hans m\u00e5te \u00e5 gj\u00f8re narr av \u00e5 bli eldre, skriver BBC.\n\n\n\n\nDenne spesialbygde b\u00e5ten skulle Savin ro over Atlanterhavet med. Han beskrev den som en venn.\nFoto: PHILIPPE LOPEZ / AFP\n\n\n\nKrysset Atlanteren i en \u00abt\u00f8nne\u00bb\nSom 72-\u00e5ring, i 2019, krysset han Atlanteren i en t\u00f8nnelignende kapsel. Kapselen var tre meter lang og to meter bred, og hadde b\u00e5de seng, kj\u00f8kken og lagringsplass.\nGjennom et hull i gulvet kunne han se p\u00e5 fisker som sv\u00f8mte forbi. Savin fisket og spiste fryselagret mat i de fire m\u00e5nedene han var p\u00e5 tur.\n\n\n\n\nSavin krysset i 2019 Atlanteren i denne \u00abt\u00f8nnen\u00bb.\nFoto: LIONEL CHAMOISEAU / AFP\n\n\n\nDen gangen begynte reisen ved Kanari\u00f8yene i Spania i slutten av desember. I april n\u00e5dde han Karibia, if\u00f8lge BBC.\n\u2013 Det var en spennende reise, men den var ogs\u00e5 risikabel, sa Savin.\nTuren ga \u00e5penbart mersmak for franskmannen. Men reisen han la ut p\u00e5 i januar i \u00e5r, skulle bli farligere enn sist.\n\n\n\n\nI denne \u00abt\u00f8nnen\u00bb bodde Savin i fire m\u00e5neder.\nFoto: GEORGES GOBET / AFP\n\n\n\nOnsdag skrev han at sterke vinder gjorde reisen hans hundrevis av kilometer lenger. I tillegg fungerte ikke solcellepanelene p\u00e5 kanoen som de skulle.\nDette skulle han fikse s\u00e5 fort han kom til en havn i Azorene i Portugal. Men dit skulle han aldri n\u00e5 fram til i live.\nD\u00f8ds\u00e5rsaken er fortsatt ukjent.", "topic": "urix"}, {"headline": "Lykkeland \u2013 fakta og fiksjon S02E04 \u2013 NRK Kultur og underholdning", "ingress": "Var historien om det norske oljeeventyret like dramatisk som i \u00abLykkeland\u00bb? Her er et knippe utdypninger etter fjerde episode.", "published_date": "2022-01-23T18:37:03+01:00", "url": "https://www.nrk.no/kultur/lykkeland-_-fakta-og-fiksjon-s02e04-1.15761077", "text_body": "Var historien om det norske oljeeventyret like dramatisk som i \u00abLykkeland\u00bb? Her er et knippe utdypninger etter fjerde episode.Der tredje episode viste Annas f\u00f8rste dager i ny jobb, skildrer episode fire en tragisk konsekvens av \u00f8nsket om \u00e5 n\u00e5 stadig dypere vann.\nHva er det som er fakta i episoden, og hva er hentet rett fra rykteland?\nHvis du enn\u00e5 ikke har sett episode fire og vil unng\u00e5 avsl\u00f8ringer, leser du videre p\u00e5 eget ansvar.\nFant testdykket i episoden sted?\nHistorien er fiksjon inspirert av virkelige hendelser.\n\n\n\n\n\nBEKYMRET: Oljedirektoratets Anna (Anne Regine Ellings\u00e6ter) og Magnar (\u00d8ystein Martinsen) aner at noe ikke er helt som det skal.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nEpisode fire beskriver et testdykk som ender fatalt. Alle navn p\u00e5 personer og steder er fiktive.\n\u2013 Vi har valgt \u00e5 sette s\u00f8kelys p\u00e5 hvordan det kan g\u00e5 n\u00e5r vi bruker mennesker der vi ikke har teknologi, framfor \u00e5 fokusere p\u00e5 spesifikke personer som var involvert i et spesifikt dykk, sier manusforfatter Mette M. B\u00f8lstad.\nMye av inspirasjonen kommer fra forskningsdykket i Sk\u00e5nevikfjorden i 1978, hvor en amerikansk dykker mistet livet p\u00e5 320 meters dyp.\n\u2013 Mye av det tekniske som skjer, minner om dykket i Sk\u00e5neviken, men ogs\u00e5 om mange andre dype dykk p\u00e5 den tiden, sier B\u00f8lstad.\n\u2013 Sk\u00e5nevikdykket er godt dokumentert, og vi har derfor i stor grad brukt det som researchgrunnlag. Men det er ikke dette dykket vi gjengir, sier produsent Synn\u00f8ve H\u00f8rsdal i Maipo Film.\nTotalt omkom 17 nordsj\u00f8dykkere i ulykker i norsk sektor mellom 1965 og 1989. Stortinget har i to runder bevilget millionerstatninger til skadde pionerdykkere og etterlatte.\nHvorfor ble det gjennomf\u00f8rt testdykk?\nFor \u00e5 kunne f\u00f8re olje og gass i land til Norge.\n\n\n\n\n\nDYKKELEKTER: Opptakene i den fiktive Vatnevika er gjort i Gandsfjorden i Rogaland. Lekteren \u00abTeodora\u00bb er behandlet i etterarbeidet for \u00e5 f\u00e5 et tidsriktig preg. Fjellet i bakgrunnen heter Dalsnuten.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nI starten av oljealderen ble alle funn fraktet i r\u00f8rledninger til Storbritannia og Tyskland. Norge gikk dermed glipp av arbeidsplasser og oljeindustri.\nStortinget hadde imidlertid vedtatt \u00abde ti oljebud\u00bb. Bud seks sa at sort gull fra norske oljefelt som hovedregel skulle f\u00f8res i land til Norge.\nUtfordringen var at en r\u00f8rledning m\u00e5tte krysse Norskerenna, en 300\u2013400 meter dyp gr\u00f8ft langs kysten.\n\n\n\n\nNORSKERENNA: En \u00abundersj\u00f8isk fjord\u00bb utenfor kysten av S\u00f8r-Norge.\n\n\n\nSelv om det fantes teknologi til \u00e5 legge slike r\u00f8r, eksisterte det ikke teknologi til \u00e5 reparere dem hvis det skulle oppst\u00e5 en skade. Dykkere m\u00e5tte gj\u00f8re jobben. \nTestdykkene skulle blant annet unders\u00f8ke om det var mulig \u00e5 sveise en r\u00f8rledning i et sveisehabitatsveisehabitat Brukes for \u00e5 etablere et\u202f\u00abt\u00f8rt\u00bb\u202fverksted p\u00e5 havbunnen. Det\u202fsenkes ned fra et skip, og s\u00e5 skalkes alle luker f\u00f8r habitatet\u00a0fylles med\u00a0en blanding av helium og oksygen\u00a0som fortrenger vannet\u00a0og er mulig \u00e5 puste i. Da\u202fkan dykkere\u00a0jobbe i\u00a0habitatet\u00a0uten dykkerutstyr.  p\u00e5 s\u00e5 dypt vann.\nEt dykk gikk som nevnt fryktelig galt. Etter d\u00f8dsulykken ble Sk\u00e5nevikdykket flyttet til Skottland, og eksperimentet ble fullf\u00f8rt der.\nFors\u00f8ket ble framstilt som vellykket \u2013 til tross for det tragiske utfallet.\nHvor dypt kan man dykke i dag?\nNed til 180 meter.\n\n\n\n\n\nTESTDYKK: Dykkescenene i episode fire av \u00abLykkeland\u00bb er spilt inn i en undervannstank. Dykkerklokka og havbunnen er ikke ekte, kun dekor.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nStortinget vedtok utover \u00e5tti- og nittitallet \u00e5 legge flere r\u00f8rledninger inn til norskekysten. F\u00f8r hvert prosjekt ble det gjennomf\u00f8rt testdykk i trykktanker.\nDykkere gjennomf\u00f8rte da sveisefors\u00f8k under trykk tilsvarende 300, 400 og 500 meters dybde.\nTestene avdekket vanskeligheter, men ble likevel godkjent. Oljedirektoratet tillot dykking ned til 400 meter.\nDet ble aldri dykket s\u00e5 dypt, siden ingen r\u00f8r ble skadet. Det dypeste dykket p\u00e5 norsk sokkel er til 248 meter.\nEtter et fors\u00f8ksdykk i 2002 til 250 meter ble seks av \u00e5tte deltakere p\u00e5f\u00f8rt varige skader, og dykkedybden ble redusert til 180 meter.\nDet ble etter hvert utarbeidet metoder for fjernstyrt reparasjon av r\u00f8rledninger. I dag kan mye av arbeidet gj\u00f8res uten bruk av dykkere.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nA 01:28:54 \n\n\nSpill av\n\n\n\nBrennpunkt\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDET DYPESTE DYKKET: Testdykket i Sk\u00e5nevikfjorden er blant inspirasjonskildene til historien i \u00abLykkeland\u00bb. Se \u00abBrennpunkt\u00bb om rekordfors\u00f8ket som gikk fryktelig galt.\n\n\n\n\n\nHvilket \u00f8l serverer Toril i baren?\nTou var Stavangers stolthet, men bryggeriet ble lagt ned.\n\n\n\n\n\nLOKALT BRYGG: Toril serverer Tou-\u00f8l fra tappekran, den gang brygget p\u00e5 Forus i Stavanger. I dag tappes \u00f8let i Oslo.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\n\u00d8l er som kjent kultur. Og ikke minst lokalpatriotisme.\nDa Tou-eier Ringnes i 2003 valgte \u00e5 legge ned bryggeriet som hadde brygget kortreist \u00f8l siden 1855, ble det oppr\u00f8r i Stavanger og omegn.\nRingnes fortsatte likevel \u00e5 selge Tou, men den gylne drikken var da brygget i Oslo. Det ble ikke mottatt med velvilje av \u00f8lt\u00f8rste siddiser.\nDet ble \u00f8lkrig i oljeland. Puber kastet ut Ringnes-produkter. Lokalavisen, H\u00f8yre-ordf\u00f8rer Sevland og SV-stortingsrepresentant Langeland oppfordret til boikott.\n\n\n\n\nTOU BRYGGERI: 6. april 2003 demonstrerte de ansatte p\u00e5 Tou bryggeri p\u00e5 Forus mot flyttinga av produksjonen.\nFoto: Alf Ove Hansen / NTB Scanpix\n\n\n\nLokale entusiaster startet s\u00e5 det splitter nye bryggeriet Lervig. Ved hjelp av Mack fikk de brygget \u00f8l allerede etter et par uker.\nRingnes svarte med \u00e5 sette ned prisen p\u00e5 Tou kraftig. Men oppr\u00f8rerne lot seg ikke friste, og b\u00f8ttet nedp\u00e5 Lervig i stedet.\nI dag selges fortsatt Tou-\u00f8l brygget i Oslo \u2013 selv om teksten \u00abskummende frisk rogalending\u00bb pryder boksen.\nRogalendinger p\u00e5 jakt etter lokalt butikk\u00f8l kan ty til Lervig eller Salikatt fra Stavanger, eller velge Berentsen-\u00f8l fra Egersund.\nEr Skjermspesialisten en virkelig butikk?\nJa, men den hadde et annet navn p\u00e5 syttitallet.\n\n\n\n\n\nP\u00c5 JAKT ETTER LAMPESKJERM: Nei da, Martin (Mads Sj\u00f8g\u00e5rd Pettersen) vil heller spille poker.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nPokerlaget der Martin g\u00e5r \u00aball in\u00bb, holdes i etasjen over en butikk som opererer i en egen nisje: lampeskjermer.\nButikken Skjermspesialisten har solgt skjermer, stativer, frynser og b\u00e5nd i Stavanger siden 1950.\nButikken het riktignok Trikotasjen fram til 1981.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nA 24:14 \n\n\nSpill av\n\n\n\nNorge Rundt\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSKJERMER I 70 \u00c5R: Se Norge Rundts sjarmerende m\u00f8te med skjermspesialist Arild Steudel.\n\n\n\n\n\nVar egentlig poker vanlig blant oljearbeidere?\nJa.\n\n\nILTERT POKERFJES: Martin (Mads Sj\u00f8g\u00e5rd Pettersen) taper penger og ansikt. Scenen er spilt inn i Vilnius, Litauen.Maipo Film/NRK\n\nDet er mye kortspill i \u00abLykkeland\u00bb. Og det er ikke rart.\nPengespill har lange tradisjoner blant oljearbeidere. Det krydde av spillebuler rundt oljefeltene i Texas.\nN\u00e5r amerikanerne kom til Stavanger, tok de med seg kortstokkene. Og nordmennene fikk v\u00e6re med p\u00e5 fuktige pokerlag i r\u00f8yktunge lokaler.\nTonen kunne v\u00e6re t\u00f8ff under arbeid p\u00e5 plattformen. Men s\u00e5 snart man m\u00f8ttes rundt pokerbordet, var alle kamerater.\nPokerspillingen hjalp p\u00e5 \u00e5 viske ut skiller mellom nasjonaliteter og bryte ned b\u00e5nd i hierarkiet. Rundt pokerbordet var alle likemenn, uansett tittel eller rang.\nGevinstene kunne v\u00e6re store. Det ble rapportert om potter lik verdien av en ny folkevogn. Det ga dessuten sosial prestisje \u00e5 v\u00e6re en god pokerspiller.\nIgjen synger Christian?\nDenne gangen rocker han opp en popklassiker.\n\n\n\n\n\nSCENEGLAD YRKESDYKKER: Christian Nyman (Paal Herman Ims) dykker ned i vannet og dukker opp p\u00e5 scenen.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nDet skortet ikke p\u00e5 underholdningen p\u00e5 Torils utested Studio 37.\nChristian byr i ukas episode p\u00e5 en opprocka versjon av jentegruppa The Shangri-Las pophit \u00abGive Him a Great Big Kiss\u00bb fra 1968.\nBandet hans har sannsynligvis hentet inspirasjon fra den amerikanske punkrockeren Johnny Thunders' cover av l\u00e5ta, som ble gitt ut h\u00f8sten 1978.\n\n\n\n\nULIK STIL, SAMME L\u00c5T: The Shangri-Las til venstre, Johnny Thunders til h\u00f8yre.\nFoto: Red Bird Records, Public domain, via Wikimedia Commons / GFDL with Attribution: Thomas Good / NLN\n\n\n\n\u00abGreat Big Kiss\u00bb, som l\u00e5ttittelen var kuttet ned til, var et av sporene p\u00e5 Thunders' solodebut etter flere utgivelser med bandene The Heartbreakers og New York Dolls.\nThunders levde rock'n'roll-livet etter klisj\u00e9boka og d\u00f8de i 1991 av en heroinoverdose, 38 \u00e5r gammel.\nHva er egentlig Maran Ata?\nEn norsk frikirke.\n\n\n\n\n\nPREDIKANT: \u00abMaran Ata\u00bb er arameisk og betyr \u00abv\u00e5r Herre kommer\u00bb. Scenen med Bengt (Kim Atle Hansen) p\u00e5 prekestolen er spilt inn i Stalsberghagen kapell p\u00e5 R\u00e6lingen. \nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nI episoden inviterer Toril til \u00e5pningen av Maran Ata. Bengt, eksmannen til Toril, har rollen som forstander.\nTrossamfunnet ble startet av den karismatiske og kontroversielle predikanten Aage Samuelsen, kjent som \u00abBroder Aage\u00bb, etter et brudd med pinsemenigheten i 1957.\nInnflytelsen kom fra helbredelsesbevegelsen i USA. Maran Ata ble kjent for bruk av sang og musikk og direkte forkynnelse.\nMenigheten i Stavanger s\u00e5 dagens lys under storhetstiden p\u00e5 starten av sekstitallet. Den ble senere nedlagt, men startet opp igjen i 1977.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 01:07 \n\n\nSpill av\n\n\n\nGlimt fra Aage Samuelsens m\u00f8ter\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFRELSE GJENNOM MUSIKK: \u00abBroder Aage\u00bb var en produktiv hitmaker. Han ga ut 17 album med kristne l\u00e5ter, og fem av disse kom inn p\u00e5 VG-lista.\n\n\n\n\n\nSpontan tungetale, som Bengt demonstrerer, var et av virkemidlene for \u00e5 komme n\u00e6rmere Gud.\nBengt framf\u00f8rer en av Aage Samuelsens salmer. \u00ab\u00c5, Jesus, du som fyller alt i alle\u00bb er den tidligere dansebandmusikerens kanskje mest kjente verk.\nSamuelsen br\u00f8t ut av bevegelsen i 1966. Den ble kraftig svekket, og i 2017 sto kun menighetene i Oslo, Gj\u00f8vik, Mandal og Stavanger igjen.\nS\u00e5 kor skal vi reis?\nTil syttitallets Sola, men byggene er fra v\u00e5r tid.\n\n\n\n\n\nKJERRE ANNO 1978, OMGIVELSER ANNO 2021: Oljebasen Risavika s\u00e5 ikke helt s\u00e5nn ut p\u00e5 slutten av syttitallet. Den fjonge bilen er fra riktig periode.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nAnna hiver seg i brorens bil, reiser fra oljebyen og tar turen til hjemg\u00e5rden. Hun velger en rute som tar henne forbi Risavika i Sola kommune.\nOmr\u00e5det har siden sekstitallet v\u00e6rt forsyningsbase for norsk petroleumsvirksomhet. Den aller f\u00f8rste oljen produsert i Nordsj\u00f8en ble f\u00f8rt i land her.\nTidlig p\u00e5 1970-tallet var det over 20 selskaper p\u00e5 basen, blant annet Phillips Petroleum, hvor Jonathan jobber.\nLandskapet som omringer Annas kj\u00f8retur, er ikke tidsriktig. Shells raffineri ville p\u00e5 syttitallet ligget like bak bilen, men det ble revet i 2000.\nDet store, gr\u00e5 bygget til venstre tilh\u00f8rer et naturgassanlegg fra 2010. Siloen til h\u00f8yre er en sementterminal fra 2014, mens det m\u00f8rkegr\u00e5 bygget under ble bygget i 2016.\nMen ... for en lekker bil!\nDet er en vinr\u00f8d Datsun 280Z fra 1978.\n\n\n\n\n\nET VETERANSMYKKE MED MODERNE SKILT: P\u00e5 syttitallet var det ikke klistremerke mellom bokstaver og tall p\u00e5 registreringsskilt. Skrifttypen var ogs\u00e5 annerledes.\nFoto: Maipo Film/NRK\n\n\n\nDu forbinder kanskje Datsun med rimelige, ufasjonable biler. Men det japanske merket hadde flere modeller med betraktelig futt under panseret.\nSportsbilen Fairlady fra 1959 startet ballet. Datsuns \u00abroadstere\u00bb kombinerte komfort, effekt og teknologi til en relativt billig penge.\nDet ga dem en sterk posisjon i et marked ellers dominert av europeiske biler.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFORL\u00d8PEREN TIL Z-SERIEN: Se Jan-Erik Larssen teste en Datsun Fairlady 1600 Sport fra 1966. Klippet er hentet fra Autofil i 2002.\n\n\n\n\n\nZ-serien ble lansert i 1970 og hadde, i motsetning til Fairlady, lukket tak. Den ble en braksuksess. En rekke triumfer i prestisjetunge rallyl\u00f8p bidro til populariteten.\nAnnas bilmodell kom i 1975 og var oppf\u00f8lgeren til bestselgerne 240Z og 260Z.\nTo seter, bakhjulsdrift, manuell girkasse, sterk motor, lav vekt, langt panser, kompakt hekk og delikat interi\u00f8r gjorde nok Dirdal-turen til en nytelse.\nI l\u00f8pet av \u00e5ttitallet ble Datsun-merkevaren faset ut i Norge. Alle personbilene fra Nissan-konsernet gikk deretter under navnet til moderselskapet.\n\n\n\n\nBILZPILL: Datsun 280Z ble lansert i USA sammen med arkadespillet \u00abDatsun 280-ZZZAP\u00bb. Dette er et av de tidligste eksemplene p\u00e5 merkevarebygging i dataspill. Spillet var det niende mest popul\u00e6re i USA i 1977.\nFoto: IMDB\n\n\n\nKilder: Norsk Oljemuseum, \u00abNordsj\u00f8dykkerne\u00bb av Kristin \u00d8ye Gjerde og Helge Ryggvik, \u00abOljearbeiderkulturen: historien om cowboyer og rebeller\u00bb av Marie Smith-Solbakken, \u00abSom et stormv\u00e6r! En bok om Maran Ata-bevegelsen\u00bb av Ole Bj\u00f8rn Saltnes, \u00ab'Ikke k\u00f8dd med \u00f8let v\u00e5rt!' \u2013 f\u00f8lelser og rasjonalitet under nedleggelsen av Tou Bryggeri i 2003\u00bb av Hans Olav Barka (masteroppgave, UiS), Cars store billeksikon, Wikipedia.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDet dypeste dykket\nDet ble kalt den omvendte m\u00e5nelandingen. Det dypeste arbeidsdykk noensinne. Det var dykket som skulle gj\u00f8re Norge ufattelig rikt. I ettertid ble det kalt en suksess. Hvordan var det mulig n\u00e5r \u00e9n d\u00f8de, \u00e9n ble skadet og tredjemann s\u00e5 vidt berget livet?\nAv Kjersti Knudss\u00f8n, Synn\u00f8ve Bakke, Anne Linn Kumano-Ensby og \u00d8yvind Bye Skille\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVar det vanlig med kvinner i \u00abolj\u00e5\u00bb?\nVar historien om det norske oljeeventyret like dramatisk? Her er et par forklaringer etter tredje episode av \u00abLykkeland\u00bb sesong to.\nAv Alexander Fredriksen-Sylte og Ola Nymo Trulsen\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRyddet virkelig amerikanerne opp i kaoset?\nVar historien om det norske oljeeventyret like dramatisk som i \u00abLykkeland\u00bb? Her er et knippe utdypninger etter andre episode.\nAv Ola Nymo Trulsen og Alexander Fredriksen-SylteSesong to:\n\nE01: Skjedde Bravo-utbl\u00e5sningen?\nE02: Ryddet virkelig amerikanerne opp i kaoset?\nE03: Var det vanlig med kvinner i \u00abolj\u00e5\u00bb? \nE04: Ble det utf\u00f8rt risikable testdykk? \n\nSesong en:\n\nE01: Skj\u00f8t de p\u00e5 hermetikkbokser?\nE02: Sprutet det virkelig opp olje?\nE03: Var Stavanger Norges fattigste by?\nE04: Spiste de skinke med banan?\nE05: Er traktorene tidstypiske?\nE06: Er \u00abHardon\u00bb et ekte navn?\nE07: Drev de med linedance i 1972?\nE08: Ligger Christians hybel i Stavanger?24. januar\n2022\nkl.\n15:17\n\n\nSamisk tromme tilbake til Norge\nDanmarks kulturminister har bestemt at eierskapet til en sjelden tromme fra 1691 kan overf\u00f8res til det samiske museet i Karasjok i Norge.\nDet samiske folket i Norge har lenge krevd at eierskapet skal overf\u00f8res.\nN\u00e5 opplyser den danske kulturministeren Ane Halsobe-J\u00f8rgensen at hun har gitt tillatelse til dette, skriver NTB.24. januar\n2022\nkl.\n12:52\n\n\nEn halv million s\u00e5 R\u00e5debank i helgen\nS\u00e5 langt er sesong tre av NRK-serien R\u00e5debank enda mer popul\u00e6r enn sesong to.\nTredje sesong ble publisert i forrige uke og sendt p\u00e5 TV i helgen. S\u00e5 langt har sesong tre 160.000 flere seere enn sesong to hadde p\u00e5 samme tidspunkt.\n\u2013 Fallh\u00f8yden etter sesong 2 var stor, men med disse seertallene og gode anmeldelser f\u00f8ler jeg vi kan puste lettet ut, sier Tom Marius Kittilsen, produsent i Fenomen som lager serien for NRK.  Det er bare fire episoder av serien som er ute til n\u00e5. To til blir sluppet p\u00e5 NRK TV p\u00e5 torsdag. Og de siste to kommer torsdag 3. mars.24. januar\n2022\nkl.\n10:18\n\n\n Facebook-varsler \u00e5pner SKUP-konferansen\nDen tidligere Facebook-ingeni\u00f8ren Frances Haugen, som i fjor varslet om Facebooks metoder til myndigheter og presse, kommer til journalistkonferansen SKUP.\nFrances Haugen lekket i fjor titusenvis av interne Facebook-dokumenter til amerikanske myndigheter og Wall Street Journal.\nDokumentene f\u00f8rte til en rekke avsl\u00f8ringer om hvordan selskapet har ignorert informasjon om den skadelige p\u00e5virkningen produktene deres har p\u00e5 brukerne, og om at flere av deres egne ingeni\u00f8rer har lite tro p\u00e5 Facebooks strategi for \u00e5 bekjempe falske nyheter og feilinformasjon.\nSKUP-konferansen holdes i T\u00f8nsberg fra 1. til 3. april og arrangeres av Stiftelsen for en Kritisk og Unders\u00f8kende Presse (NTB).", "topic": "kultur"}, {"headline": "Videoene g\u00e5r viralt p\u00e5 TikTok \u2013 blir gjenkjent p\u00e5 Tinder og i butikken \u2013 NRK Troms og Finnmark", "ingress": "P\u00e5 TikTok kan \u00abhelt vanlige folk\u00bb bli verdenskjent over natta. De fleste brukerne stoler ogs\u00e5 mer p\u00e5 algoritmene enn seg selv.", "published_date": "2022-01-23T17:08:07+01:00", "url": "https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/videoene-gar-viralt-pa-tiktok-_-blir-gjenkjent-pa-tinder-og-i-butikken-1.15823943", "text_body": "P\u00e5 TikTok kan \u00abhelt vanlige folk\u00bb bli verdenskjent over natta. De fleste brukerne stoler ogs\u00e5 mer p\u00e5 algoritmene enn seg selv.Steffen Tj\u00f8tta Bakke bor i Troms\u00f8 og studerer arkeologi, men er kanskje mer kjent under brukernavnet @steffenbakksigils p\u00e5 TikTok. Der har han 77.800 f\u00f8lgere og \u00e9n og en halv million likes.\n\u2013 I starten var det mest bare et tidsfordriv. Men s\u00e5 lagde jeg en video som tok helt av, og n\u00e5 gj\u00f8r jeg det nesten daglig, sier Bakke.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nNRK\nforklarer\n\n\nHva er TikTok?\n\n\nBla videre\n\n\n\n\n\n\nHva er det?\nEt sosialt medium der brukerne kan dele korte videoer med sang-miming, humor, dansing, eller de kan vise frem sine talenter.Alle videoene som lages p\u00e5 TikTok, kan deles p\u00e5 andre sosiale medier.Det g\u00e5r ogs\u00e5 an \u00e5 publisere videoene privat, kun for venner og utvalgte f\u00f8lgere.\n\n\n\n\n\nHvem bruker appen?\n65 prosent av norske barn i alderen 9 til 18 \u00e5r er p\u00e5 TikTok.I brukervilk\u00e5rene til TikTok st\u00e5r det at du m\u00e5 v\u00e6re 13 \u00e5r eller eldre for \u00e5 bruke appen. Dette er basert p\u00e5 personvernloven og 13-\u00e5rsgrensen i sosiale medier.Kilder: Wikipedia, Barnevakten og Barn og medier-unders\u00f8kelsen 2020.\n\n\n\n\n\n\nForrige kort\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\nNeste kort\n\n\n\n\nI videoene han lager snakker han mye om arkeologi og norr\u00f8n mytologi. Det sl\u00e5r godt an blant utenlandske f\u00f8lgere.\n\u2013 Veldig mange amerikanere synes det er veldig eksotisk \u00e5 h\u00f8re skandinaver snakke, sier Bakke.\nOfte uttaler han bare navnet p\u00e5 norr\u00f8ne guder, som Tor, Odin og Loke. I starten hadde han f\u00e5 f\u00f8lgere, men over natten fikk han flere tusen.\n\u2013 Hvordan er det \u00e5 v\u00e5kne opp etter at en video har g\u00e5tt viralt?\n\u2013 Det er veldig g\u00f8y i starten, men s\u00e5 ender man opp med \u00e5 f\u00e5 litt angst. Fordi folk g\u00e5r rundt med et bilde av deg som n\u00f8dvendigvis ikke stemmer, sier Bakke. \nHan blir ogs\u00e5 gjenkjent p\u00e5 Tinder, p\u00e5 byen og i butikken.\n\u2013 Det er alltid litt kleint. Mange bare sp\u00f8r meg om jeg er TikTok, og n\u00e5r jeg sier ja s\u00e5 er det ingen som helt vet hva de skal si etter det.\nS\u00f8ndag var han gjest i Helgemorgen, der fortalte han hvordan han ble kjent p\u00e5 TikTok.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Spiller uten lyd\n    \n 00:28 \n\n\nSpill av\n\n\n\nSe en av Bakkes videoer her\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDenne videoen har over 150.000 visninger p\u00e5 TikTok. FOTO: @steffenbakksigils\n\n\n\n\n\nTrender og algoritmer\nBahare Viken er redaksjonsleder for NRK Nyheter ung, og er godt kjent med hvordan TikTok fungerer.\n\u2013 Det er veldig mye ved TikTok som er fasinerende, blant annet hvordan algoritmene fungerer. F\u00f8r var det veldig hemmelig, men n\u00e5 vet vi litt mer, sier hun.\nP\u00e5 TikTok er det ikke n\u00f8dvendigvis hvor mange f\u00f8lgere du har som er det viktigste, men hvor godt videoene dine n\u00e5r ut.\n\u2013 Trender og virale videoer kan v\u00e6re laget av hvem som helst, sier Viken.\nDet er her algoritmene kommer inn. I din personlige str\u00f8m f\u00e5r man opp flere videoer av folk man ikke f\u00f8lger, litt avhengig av hvilke tema som er popul\u00e6rt for tiden. Det skiller seg litt ut i forhold til andre sosiale medier.\n\u2013 Det er veldig mange som sier i unders\u00f8kelser at de stoler mer p\u00e5 algoritmene til TikTok enn p\u00e5 seg selv, sier Viken.\n\n\n\n\nBahare Viken tror mange brukere f\u00f8ler mindre press p\u00e5 TikTok i forhold til andre sosiale plattformer. \nFoto: Stina Haugen / NRK\n\n\n\nTikTok er det sosiale mediet som har vokst mest det siste \u00e5ret. Nesten \u00e9n million nordmenn har en konto. Om lag halvparten av disse er i aldersgruppen 18\u201329 \u00e5r.\n\u2013 Hvorfor tror du at det er s\u00e5 avhengighetsskapende?\n\u2013 De er veldig flinke til \u00e5 fange oppmerksomheten din. De var tidlig ute med \u00e5 dekke hele skjermen. Ogs\u00e5 er det nok noe med det korte formatet p\u00e5 videoene; du ser en video, ogs\u00e5 \u00e9n til og \u00e9n til, sier Viken.\nViken tror ogs\u00e5 folk f\u00f8ler mindre press p\u00e5 TikTok, og de fleste publiserer ikke egne videoer.\n\u2013 Folk f\u00f8ler ikke p\u00e5 presset om \u00e5 m\u00e5tte legge ut noe. De kan bare sitte \u00e5 kose seg og bli underholdt. I forhold til Instagram der det kanskje er et ekstra press om \u00e5 \u00e5 v\u00e6re pen eller kul, sier hun.\nOver 10 millioner visninger\nRonja Vestlun Bysveen mest sette video har over 10 millioner visninger.\n\u2013 Det er helt sykt \u00e5 tenke p\u00e5. Jeg hadde aldri trodd at den skulle n\u00e5 s\u00e5 langt, men morsomt er det uansett, sier hun. \n\n\n\n\nRonja Vestlund Bysveen h\u00e5per flere av videoene hennes g\u00e5r viralt.\nFoto: Privat\n\n\n\nFlere av f\u00f8lgerne til Bysveen er utenlandske, og flere av kommentarer hun f\u00e5r er p\u00e5 engelske. De fleste oppfordrer hun til \u00e5 lage innhold p\u00e5 engelsk.\n\u2013 Jeg m\u00e5 kanskje fors\u00f8ke meg p\u00e5 det. Det er jo morsomt n\u00e5r videoer g\u00e5r viralt, s\u00e5 jeg m\u00e5 pr\u00f8ve \u00e5 gj\u00f8re det p\u00e5 nytt, Bysveen.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Spiller uten lyd\n    \n 00:34 \n\n\nSpill av\n\n\n\nDenne videoen fikk over 10 millioner visninger\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDenne videoen til Ronja Vestlund Bysveen gikk viralt p\u00e5 TikTok. FOTO: @ronjavestlundbysveen\n\n\n\n\n\nHvordan tjene penger p\u00e5 TikTok?\nEllen Aabol har v\u00e6rt p\u00e5 TikTok helt siden starten, og legger for det meste ut videoer av mat og oppskrifter. Hun har 160.000 f\u00f8lgere og over 6 millioner likes.\n\u2013 P\u00e5 TikTok har jeg muligheten til \u00e5 v\u00e6re kreativ p\u00e5 en helt ny m\u00e5te. Det var nok det som fanget min interesse, sier hun.\n\n\n\n\nEllen Aabol publiserer flere matvideoer p\u00e5 Tiktok, og blir ofte gjenkjent p\u00e5 gata.\nFoto: Jostein Vedvik\n\n\n\nMen selv om videoene hennes n\u00e5r bredt ut, skaper ikke det ene og alene inntekter.\n\u2013 Plattformen i seg selv betaler ikke s\u00e5 mye til influencerne, men det er en fin m\u00e5te \u00e5 n\u00e5 ut p\u00e5. P\u00e5 den m\u00e5ten kan man f\u00e5 inn annons\u00f8rer og promotere deres produkter, sier Aabol.\n\u2013 Hvilke videoer n\u00e5r best ut?\n\u2013 Alt som er raskt, digg og enkelt \u00e5 lage g\u00e5r veldig bra. Ogs\u00e5 er det viktig \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 hva som trender for tiden, sier Aabol. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Spiller uten lyd\n    \n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHer er en av videoene til Ellen Aabol. FOTO: @ellenaabol\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBjarne (95) er TikTok-stjerne", "topic": "tromsogfinnmark"}, {"headline": "La sj\u00f8kabel p\u00e5 rekordtid \u2013 800 isolerte i Beisfjord fikk tilbake str\u00f8mmen \u2013 NRK Nordland", "ingress": "800 mennesker ble uten str\u00f8m og kommer seg ingen steder etter det voldsomme sn\u00f8skredet som gikk fredag. Da bestemte nettselskapet seg for \u00e5 sette ny rekord i \u00e5 legge sj\u00f8kabel.", "published_date": "2022-01-23T17:26:29+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/la-sjokabel-pa-rekordtid-_-800-isolerte-i-beisfjord-fikk-tilbake-strommen-1.15823887", "text_body": "800 mennesker ble uten str\u00f8m og kommer seg ingen steder etter det voldsomme sn\u00f8skredet som gikk fredag. Da bestemte nettselskapet seg for \u00e5 sette ny rekord i \u00e5 legge sj\u00f8kabel.Tidlig fredag morgen gikk skredet og tok med seg b\u00e5de veien til Beisfjord \u2013 og en del av h\u00f8yspentlinja.\nSkredet gikk fredag morgen og er ansl\u00e5tt til \u00e5 v\u00e6re 300 meter bredt og 4 meter h\u00f8yt.\nDermed ble det helt m\u00f8rkt i bygda, som ligger, innerst i Beisfjorden 15 kilometer s\u00f8r for kommunesenteret Narvik.\nOg med fare for flere ras visste kraftselskapet at det ville ta mange dager f\u00f8r veien ville \u00e5pne, og de eventuelt kunne reparere skadene p\u00e5 linja.\n\n\n\n\nNYTT SKRED? Skredomr\u00e5det fotografert av Narvik Havn i dag, s\u00f8ndag. Her ser det ut som det har g\u00e5tt et nytt skred med jord over sn\u00f8skredet. \nFoto: Narvik Havn\n\n\n\nDe bestemte de seg for \u00e5 gj\u00f8re det \u00abumulige\u00bb. De ville fors\u00f8ke \u00e5 f\u00e5 lagt en undersj\u00f8isk kabel fra fastlandssida og inn til Beisfjord fortere enn fort.\nDet hasta nemlig veldig \u2013 da et nytt uv\u00e6r var p\u00e5 tur.\n3,3 kilometer lang kabel\nL\u00f8rdag kveld kunne H\u00e5logaland kraft Nett sende denne meldinga ut:\n\u00abN\u00e5 kan alle dere i Beisfjord sl\u00e5 p\u00e5 lyset igjen. Og lage mat p\u00e5 normalt vis. Og ikke minst ha et oppvarmet hus \u00e5 st\u00e5 opp til i morgen.\u00bb\n\u2013 Jeg er s\u00f8kkimponert og er veldig stolt over at jeg har s\u00e5 dyktige kolleger, sier administrerende direkt\u00f8r Ida Texmo Prytz i H\u00e5logaland Kraft Nett.\nHennes folk har st\u00e5tt p\u00e5 dag og natt siden skredet tok str\u00f8mmen til bygda med 800 mennesker fredag morgen.\n\n\n\n\nSj\u00f8kabelen strekkes opp skr\u00e5ninga p\u00e5 et trygt sted utenfor raset. \nFoto: Ballangen Sj\u00f8farm\n\n\n\nDermed greide de p\u00e5 rekordtid var \u00e5 f\u00e5 lagt vel 3,3 kilometer med sj\u00f8kabel fra Narvik-sida og inn fjorden til Beisfjord. I tillegg er det lagt en god del kabel p\u00e5 landsida.\n\u2013 S\u00e5 fikk vi satt p\u00e5 spenning p\u00e5 begge sider. Vi vet at det har v\u00e6rt opp mot 80 personer totalt som har v\u00e6rt med for \u00e5 f\u00e5 dette til. Det er folk fra v\u00e5rt eget selskap, nettselskapet, andre konsernselskap og mange andre bidragsytere.\nPrytz ber\u00f8mmer lokalbefolkninga i Beisfjord.\n\u2013 Det er s\u00e5 mange som har v\u00e6rt i sving or \u00e5 f\u00e5 det til. Vi har jobba \u00abnonstop\u00bb, dag og natt. mange kan hvile velfortjent i dag.\nEr det et vanskelig arbeid \u00e5 legge en s\u00e5nn sj\u00f8kabel? \n\n\n\n\nHLK Nett-mont\u00f8r Tommy Johansen var med p\u00e5 \u00e5 legge sj\u00f8kabelen. Foto: Ballangen Sj\u00f8farm\nFoto: Ballangen Sj\u00f8farm\n\n\n\n\u2013 Vi visste jo hvordan vi skulle gj\u00f8re det. Men det er mye logistikk som skal g\u00e5 i hop. Vi har jo lagt kabelen til havs. Det er liten tvil om at vi har satt ny rekord b\u00e5de i \u00e5 legge den ut og sette spenning den, er det vel liten tvil om.\nNormalt kunne en s\u00e5nn jobb tatt flere uker, if\u00f8lge Prytz. utstyr skal bestilles og ressurser skal p\u00e5 plass. Men her stilte alle opp.\nBallangen Sj\u00f8farm hadde en b\u00e5t de kunne l\u00e5ne under arbeidet. Og Ballangen energi hadde en sj\u00f8kabel som var egna, liggende.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n700 mennesker innesperret og uten str\u00f8m: \u2013 Folk er redde\n\n\n\n\n\n\n\nSkal bli permanent\n\u2013 Det har v\u00e6rt en slags dugnad for \u00e5 f\u00e5 dette til. Alle har tr\u00f8dd til. Narvik kommune, lokalbefolkninga og v\u00e5re folk. Str\u00f8m er kjempeviktig for folk. Det \u00e5 ha lys og varme i husene. Og hadde vi ikke f\u00e5tt det til i g\u00e5r, da kunne de blitt uten str\u00f8m ei stund.\nSj\u00f8kabelen som n\u00e5 er lagt til Beisfjord p\u00e5 rekordtid skal bli permanent.\n\u2013 Dette er et omr\u00e5de som er rasutsatt, og med en sj\u00f8kabel blir str\u00f8mforsyninga mer skjerma enn med dagens linjenett.\nStiller opp med b\u00e5t\nNarvik kommune har f\u00e5tt hjelp fra Forsvaret som stiller opp med b\u00e5t som skal g\u00e5 i skytteltrafikk mellom Narvik og Beisfjord fra mandag klokka 13. \nI tillegg venter Narvik kommune p\u00e5 klarsignal fra NVE om at de kan g\u00e5 i gang med \u00e5 rydde vegen etter rasene. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBygd isolert etter sn\u00f8skred \u2013 Str\u00f8mlinjen kuttet\n\n\n\n\n\n\n\nDet har ogs\u00e5 blitt fraktet ut mat til de skredisolerte i bygda. \n\u2013 Vi f\u00f8lte jo at vi m\u00e5tte gj\u00f8re noe siden de kunne bli innesperret fra fredag og helt til onsdag. Det er jo barnefamilier ogs\u00e5 der inne, sier kj\u00f8pmann Harald Anthonsen p\u00e5 Rema p\u00e5 Ankenes.\n\n\n\n\n\u2013\u00a0Jeg tror at i l\u00f8pet av fredag og l\u00f8rdag s\u00e5 pakket og leverte vi ut matvarer til over 100 familier i Beisfjord, mellom 500 og 800 poser,\u00a0sier kj\u00f8pmann Harald Anthonsen p\u00e5 Rema p\u00e5 Ankenes.\nFoto: Jostein Egset / Norsk Folkehjelp\n\n\n\nNorsk Folkehjelp stilte med b\u00e5ter. Antonsen tok kontakt med den lokale beredskapslederen og tilb\u00f8d seg \u00e5 pakke og sende matvarer innover med b\u00e5t.\n\u2013 Vi pakka ned varene i poser, skrev p\u00e5 navn, telefonnummer og adresse og hvor mange poser hver mottaker hadde, stripset igjen posene og s\u00e5 var det bare inn i varebilen og ned til sj\u00f8en hvor b\u00e5ten ventet.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBygd isolert etter sn\u00f8skred \u2013 Str\u00f8mlinjen kuttet\n\n\n\n\n\n\n\nDet var bleier, barnemat og p\u00f8lser og br\u00f8d, ettersom de var uten str\u00f8m helt til l\u00f8rdag kveld. I tillegg sendte vi mye batterier, telys, stearinlys og lettvint mat, og litt snop selvf\u00f8lgelig, sier Antonsen.\nGeologer fra NVE jobber med \u00e5 vurdere skredfaren og om det er trygt \u00e5 ferdes inn i skredomr\u00e5det, men if\u00f8lge politiet vil veien v\u00e6re stengt i lengre tid.\nSkredfaren i Ofoten-omr\u00e5det er satt til faregrad 3, betydelig.\n\n\n\n\nS\u00d8RPESKRED: Det er andre gang p\u00e5 under en uke at det g\u00e5r skred i omr\u00e5det. Et s\u00f8rpeskred gikk noen dager f\u00f8r bygda ble isolert.\nFoto: Lene Finsveen\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 00:40 \n\n\nSpill av\n\n\n\nMarte forteller om situasjonen", "topic": "nordland"}, {"headline": "Hvitt surdeigsbr\u00f8d \u2013 NRK Mat \u2013 Oppskrifter og inspirasjon", "ingress": "\u00c5 bake surdeigsbr\u00f8d kan v\u00e6re en t\u00e5lmodighetspr\u00f8ve, men n\u00e5r du f\u00e5r dreisen p\u00e5 det er det lett \u00e5 bli hekta.", "published_date": "N/A", "url": "https://www.nrk.no/mat/hvitt-surdeigsbrod-1.14230338", "text_body": "F\u00f8r du begynner p\u00e5 denne oppskriften m\u00e5 du f\u00e5 tak i surdeig eller lage din egen surdeig. Det tar syv dager, og oppskriften finner du her: Lys surdeig.\nHa vann og surdeig i en bolle. Tilsett s\u00e5 mel og salt. R\u00f8r alt sammen til en deig og la det st\u00e5 i ti minutter.\nElt s\u00e5 i fem minutter uten pause. La deigen st\u00e5 i fem minutter, f\u00f8r du igjen elter i to-tre minutter til deigen er glatt.\nStrekk og brett\nHvert 30. minutt skal du ta h\u00e5nden under deigen og dra med deg en del av deigen ved \u00e5 l\u00f8fte, strekke og folde den inn mot midten av br\u00f8det. Gjenta dette til du har gjort det rundt hele br\u00f8det.\nN\u00e5r deigen har hevet et sted mellom 30 og 40 prosent, og virker luftig, er den klar til \u00e5 bli formet til en rund klump. Legg den p\u00e5 arbeidsbenken i 20 minutter.\nForming\nForm deigen til en rund og fast kule med glatt overflate. Finn fram en hevekurv eller en bolle med kj\u00f8kkenh\u00e5ndkle. Dryss rismel (med lavt gluteninnhold) for \u00e5 hindre at deigen setter seg fast i h\u00e5ndkleet.\nSiste heving\nN\u00e5 har du to muligheter. Du kan vente en time eller to, eller til deigen har doblet seg og steke br\u00f8det. Eller du kan plassere deigen til langtidsheving i kj\u00f8leskap i 12\u201316 timer og steke br\u00f8det direkte fra kj\u00f8leskapet.\nFor \u00e5 teste om deigen er klar kan du presse fingrene mot deigen og fjerne dem. Hvis deigen g\u00e5r fort tilbake, trenger den lengre hevingstid. Hvis den trekker seg sakte tilbake og etterlater seg en liten bulk, er det ferdig hevet. Hvis den ikke trekker seg tilbake i det hele tatt er det hevet for mye, og br\u00f8det vil bli ganske flatt, men fortsatt veldig spiselig.\nHvis du har lyst \u00e5 pynte br\u00f8det ditt som Neil Allsopp er det n\u00e5 du kan gj\u00f8re det. Bruk en sjablong og legg p\u00e5 \u00f8nsket m\u00f8nster. Dryss mel eller \u00f8nsket krydder over sjablongen og fjern den forsiktig etterp\u00e5.\nSteking\nSurdeigsbr\u00f8det kan stekes p\u00e5 ulike m\u00e5ter i en vanlig ovn. Alle m\u00e5tene har sin grad av suksess. Uansett hvilken metode du bruker er temperaturen 245 grader. Ved de to f\u00f8rste mulighetene m\u00e5 du ha et brett med kokende vann i bunnen av ovnen for \u00e5 lage damp.\nBakebrettmetoden\nDette er den enkleste og billigste m\u00e5ten \u00e5 gj\u00f8re det p\u00e5. Resultatet blir ok, og vil helt sikkert gi deg en fint stekt loff.\nForvarm ovnen i minst en time med begge bakebrettene i ovnen. N\u00e5r du er klar til \u00e5 legge deigen i ovnen heller du en kopp med kokende vann i det nederste stekebrettet i ovnen. Plasser gjerne et h\u00e5ndkle over glasset p\u00e5 ovnsd\u00f8ren, for \u00e5 forhindre at vannet treffer glasset. Dette kan f\u00e5 glasset til \u00e5 knuse.\nDeretter plasserer du det andre forvarmede bakebrettet p\u00e5 en overflate som t\u00e5ler varme. Legg bakepapir p\u00e5 stekebrettet. Ta deigen fra hevekorgen eller bollen over p\u00e5 stekebrettet. Bruk en kniv eller et knivblad til \u00e5 risse i deigens overflate.\nPlasser bakebrettet i ovnen og stek i 20 minutter. Etter de 20 minuttene \u00e5pner du ovnsd\u00f8ren veldig forsiktig, for \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 bli truffet av den varme dampen fra ovnen. Fjern s\u00e5 det nederste bakebrettet, lukk d\u00f8ren, og fortsett \u00e5 steke br\u00f8det i 15\u201320 minutter uten dampende vann.\nPizzasteinmetoden\nHer gj\u00f8r du akkurat det samme som med bakebrettmetoden. Men du tar ikke pizzasteinen ut av ovnen. Da kan det v\u00e6re lurt \u00e5 plassere br\u00f8det p\u00e5 steinen med en bakespade.\nGrytemetoden\nDette er metoden som er det n\u00e6rmeste du kommer profesjonell baking i vanlig stekeovn, og som gir resultater deretter. Det krever at du har en jerngryte med h\u00e5ndtak som t\u00e5ler 245 grader.\nForvarm ovnen p\u00e5 245 grader i minst en time med gryten i ovnen med lokk p\u00e5. Hell deigen p\u00e5 et bakepapir og klipp til bakepapiret, slik at det passer i gryten. Bruk en kniv eller et knivblad til \u00e5 risse i deigens overflate.\nTa gryten ut av ovnen og plasser den p\u00e5 en overflate som t\u00e5ler varme. Ta av lokket p\u00e5 gryta og plasser forsiktig deigen i gryta. Det er enklest \u00e5 ha bakepapiret og deigen p\u00e5 et skj\u00e6rebrett, og vippe det over i gryta ved \u00e5 la det skli fra skj\u00e6rebrettet. Sett p\u00e5 lokket og sett gryta tilbake i ovnen, hvor det skal steke i 20 minutter. Etter 20 minutter fjerner du lokket og fortsetter \u00e5 bake i 15-20 minutter inntil du har oppn\u00e5dd \u00f8nsket farge p\u00e5 br\u00f8det.\nNedkj\u00f8ling\nStekeprosessen vil fortsette i br\u00f8det, dermed er det anbefalt \u00e5 kj\u00f8le det ned i minst en time etter steking.Siden noen ovner blir varmere enn andre er det lurt \u00e5 f\u00f8lge med p\u00e5 de siste ti minuttene av stekingen, for \u00e5 ta det ut n\u00e5r det oppn\u00e5r \u00f8nsket farge. Neil Allsopp foretrekker veldig m\u00f8rkt br\u00f8d.\nMange vanlige typer bakepapir t\u00e5ler ikke h\u00f8y varme over lang tid. Sjekk p\u00e5 pakken at det t\u00e5ler varmen n\u00e5r du skal bake br\u00f8d.", "topic": "mat"}, {"headline": "Syv uker etter kneskaden er Jansrud OL-klar: \u2013 En f\u00f8lelsesmessig berg-og-dal-bane \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Etter at Kjetil Jansrud (36) falt og skadet kneet tidlig i desember, sa han at sesongen var over. Men s\u00f8ndag overrasket han med at han er klar for OL i Beijing.", "published_date": "2022-01-23T19:26:20+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/syv-uker-etter-kneskaden-er-jansrud-ol-klar_-_-en-folelsesmessig-berg-og-dal-bane-1.15823958", "text_body": "Etter at Kjetil Jansrud (36) falt og skadet kneet tidlig i desember, sa han at sesongen var over. Men s\u00f8ndag overrasket han med at han er klar for OL i Beijing.S\u00f8ndag meldte b\u00e5de Olympiatoppen og Norges Skiforbund \u2013 og hovedpersonen selv \u2013 at Kjetil Jansrud er tatt ut i Norges OL-tropp.\nDet kom overraskende p\u00e5 mange, ettersom Jansrud tidligere i vinter uttalte at sesongen var over etter skaden han p\u00e5dro seg tidlig i desember. \n\n\n\n\nST\u00d8TTE: Da Jansrud m\u00f8tte pressen i desember sa han at sesongen var over.\nFoto: Erik Johansen / NTB\n\n\n\n\u2013 Det var lagt opp til operasjon ganske kjapt, og da var jeg i ganske d\u00e5rlig forfatning. Men s\u00e5 begynte jeg \u00e5 fungere greit i hverdagen. Det var f\u00f8rst fristende \u00e5 feire jul med familien p\u00e5 en normal m\u00e5te, forteller 36-\u00e5ringen p\u00e5 et pressetreff s\u00f8ndag.\nHan forteller at det har v\u00e6rt en spesiell mental prosess.\n\u2013 Det har v\u00e6rt veldig kontrastfylt. Hvis man skal sette fallet i perspektiv, s\u00e5 er det ikke bare et nederlag for meg personlig, men ogs\u00e5 for familien min. De gir mye av sin tid for at jeg skal bli god og kj\u00f8re fort p\u00e5 ski, forteller han.\n\u2013 Sakte, men sikkert vridde jeg det til den muligheten det er i ferd med \u00e5 bli. Det har v\u00e6rt en f\u00f8lelsesmessig berg-og-dal-bane, sier han.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKilde frykter for Jansrud etter stygt fall: \u2013 H\u00e5per ikke dette er det siste vi ser til Kjetil\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Som \u00e5 helle bensin p\u00e5 motivasjonsb\u00e5l\nJansrud forteller at de f\u00f8rst valgte \u00e5 utsette hans planlagte operasjon. Kneet fungerte greit i ukene opp mot jul og det fristet med en jule- og nytt\u00e5rsfeiring uten \u00e5 v\u00e6re nyoperert p\u00e5 krykker.\nHans opprinnelige operasjonsdato passet ogs\u00e5 bra for Kristin Lysdahl, som ogs\u00e5 hadde p\u00e5dratt seg en korsb\u00e5ndsskade.\n\n\n\n\nOGS\u00c5 SKADET: Lysdahl overtok Jansruds opprinnelige operasjonsdato.\nFoto: TOM PENNINGTON / AFP\n\n\n\nHan fikk beskjed om at selv om hans egen skade var omfattende, s\u00e5 var det en sjanse for at det kunne gro av seg selv hvis de ventet. Og i starten av januar fikk han beskjed om at det s\u00e5 ut til \u00e5 gj\u00f8re nettopp det.\n\u2013 Det var som \u00e5 helle bensin p\u00e5 et motivasjonsb\u00e5l. Den siste uka har jeg v\u00e6rt p\u00e5 ski og tatt stegene som gj\u00f8r at denne beskjeden kommer i dag, sier Jansrud.\n\u2013 Jeg har g\u00e5tt rundt og tenkt at sesongen er over helt til jeg fant ut at operasjonen var utsatt.\n\n\n\n\nFOR EGEN MASKIN: Jansrud kj\u00f8rte ned og vinket til publikum etter fallet i Beaver Creek.\nFoto: Gregory Bull / AP\n\n\n\nDe siste dagene har han testet kneet p\u00e5 Kvitfjell, og det var etter dette at det ble helt klart at han kan gj\u00f8re comeback allerede i OL.\n\u2013 De mer ambisi\u00f8se, meg inkludert, gikk for \u00e5 rekke OL. Ting har g\u00e5tt over all forventning og litt til, sa Jansrud i et forh\u00e5ndsprodusert intervju gjort for Skiforbundet.\n36-\u00e5ringen fikk konstatert skade p\u00e5 korsb\u00e5ndet og det indre leddb\u00e5ndet etter fallet i Beaver Creek i begynnelsen av desember.\nJansrud sier at han ikke mener det er stor risiko ved \u00e5 komme tilbake allerede n\u00e5.\n\u2013 Jeg f\u00f8ler ikke jeg tar s\u00e5 stor risiko. De hadde ikke sendt meg til OL dersom det var noen som helst tvil. Min personlige vurdering at om man faller p\u00e5 ski, s\u00e5 er det ett fett om det indre b\u00e5ndet har grodd i seks eller tolv uker. Det har v\u00e6rt en prosess der jeg har kjent om kneet er sterkt nok. S\u00e5nn sett har man gjort seg ferdig med risikovurdering, sier han.\nInspirert av Kildes suksess\nJansrud innr\u00f8mmer ogs\u00e5 at han lar seg inspirere av lagkamerat Aleksander Aamodt Kilde, som har levert en str\u00e5lende sesong.\n\u2013 Uten tvil. \u00c5 se p\u00e5 alpint er det nest kuleste man kan gj\u00f8re. Vi har trent mye sammen i v\u00e5r, og sett ham blomstre. Jeg s\u00e5 han kj\u00f8re enormt fort p\u00e5 ski. Det er enormt inspirerende og fortjent, sier Jansrud om lagkameraten.\n\n\n\n\nGODE VENNER: Jansrud har fulgt n\u00f8ye med p\u00e5 Kildes prestasjoner sammen. N\u00e5 f\u00e5r Kilde med seg lagkameraten til OL.\nFoto: H\u00e5kon Mosvold Larsen / NTB\n\n\n\n\u2013 Han er p\u00e5 det punktet som jeg s\u00e5 for meg han skulle v\u00e6re. Vi g\u00e5r inn som konkurrenter, men vi g\u00e5r ogs\u00e5 dit som lag, sier Jansrud.\n36-\u00e5ringen rakk ikke f\u00e5 ut de helt store prestasjonene f\u00f8r OL, men ambisjonene er likevel h\u00f8ye for lekene i Beijing.\n\u2013 Marginene har tippet veldig i min fav\u00f8r de siste ukene, og det kan det gj\u00f8re i OL ogs\u00e5. Ambisjonen min er \u00e5 ta medaljer, ferdig snakka. Jeg mener at da jeg kom inn i denne sesongen, s\u00e5 var jeg god nok til det, sier Jansrud og fortsetter:\n\u2013 Man setter seg ikke p\u00e5 det flyet som turist.\n\u2013 All \u00e6re til Kjetil\nJansrud la selv ut en video p\u00e5 sin Instagram-profil, der han skrev \u00abJeg skal til OL\u00bb. Der ble han hyllet av b\u00e5de lagkamerater og andre toppidrettsut\u00f8vere i kommentarfeltet. Ogs\u00e5 sjefene er forn\u00f8yde med at Jansrud er tilbake.\n\u2013 Kjetil Jansrud er en erfaren kulturb\u00e6rer som er bra for troppen, og det er gledelig at han rakk \u00e5 bli klar for OL. All \u00e6re til Kjetil og teamet rundt ham for den jobben de har gjort etter han ble skadet, sier toppidrettssjef Tore \u00d8vreb\u00f8.\n\n\n\n\nFORN\u00d8YD: Toppidrettssjef Tore \u00d8vreb\u00f8 er glad for at Jansrud rekker OL.\nFoto: H\u00e5kon Mosvold Larsen / NTB\n\n\n\nOgs\u00e5 sportssjef Claus Ryste er glad for at veteranen slutter seg til OL-troppen:\n\u2013 Det er veldig gledelig at skaden til Kjetil ikke var s\u00e5 alvorlig som f\u00f8rst antatt, og at han n\u00e5 f\u00e5r delta i sitt femte OL.\nJansrud har tidligere vunnet ett gull, to s\u00f8lv og to bronse i vinterlekene.\nJansruds inntog betyr at tallet p\u00e5 norske alpinister som skal til OL n\u00e5 er 13 stykker.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Golfstr\u00f8mmen blir sterkere \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Golfstr\u00f8mmen har gitt mer og varmere vann til de nordiske hav det siste \u00e5rhundre. \u2013 Det var overraskende \u00e5 finne s\u00e5 klare resultater, sier forsker.", "published_date": "2022-01-23T09:32:19+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/golfstrommen-blir-sterkere-1.15815382", "text_body": "Golfstr\u00f8mmen har gitt mer og varmere vann til de nordiske hav det siste \u00e5rhundre. \u2013 Det var overraskende \u00e5 finne s\u00e5 klare resultater, sier forsker.CO\u2082 i atmosf\u00e6ren416,7 ppm1,5-gradersm\u00e5let+1,0\u00b0CLes mer \u00a0om klima\n\nLars Henrik Smedsrud er professor ved UiB og forsker ved Bjerknessenteret.\nSammen med en rekke andre forskere har han arbeidet med en ny studie som konkluderer med at golfstr\u00f8mmen er blitt vesentlig mye sterkere.\n\u2013 Str\u00f8mmen med vann har \u00f8kt ganske jevnt, sier Smedsrud til NRK. \n\u2013 Det betyr at Golfstr\u00f8mmen inn i de nordiske hav har blitt sterkere.\nFaktisk viser resultatene at varmetransporten har blitt omtrent 30 prosent sterkere. Alts\u00e5 g\u00e5r det mye mer og varmere vann nordover p\u00e5 kortere tid. \nDette kan blant annet v\u00e6re med p\u00e5 \u00e5 forklare hvorfor oppvarmingen p\u00e5 Svalbard har g\u00e5tt sv\u00e6rt raskt.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nHer har vinteren blitt to m\u00e5neder kortere\n\n\n\n\n\n\n\nMer og varmere vann\nSmedsrud og de andre forskerne har arbeidet med studien over flere \u00e5r.\nDe har blant annet sett p\u00e5 utviklingen i sammenheng med issmeltingen i Arktis, smelting av breer p\u00e5 Gr\u00f8nland og opptak av CO\u2082 fra atmosf\u00e6ren.\nUnderveis fant de ut at det kommer mer og varmere vann nordover. \n\u2013 Vi forventet \u00e5 se \u00f8kt temperatur som f\u00f8lge av global oppvarming. Det er alts\u00e5 ikke overraskende at vannet som str\u00f8mmer nordover er varmere, forklarer Smedsrud. \n\n\n\n\nLars Henrik Smedsrud og resten av forskerne som har sett p\u00e5 Golfstr\u00f8mmen konkluderer med at den er blitt mye sterkere. \nFoto: Universitetet i Bergen\n\n\n\u2013 Men det er egentlig ingenting som skulle tilsi en \u00f8kning i volumtransporten. Det er overraskende. \n\u00d8kning i volumtransport betyr rett og slett at det er mer vann som transporteres via str\u00f8mmen.\n\u2013 Kan dere si noe om grunnen til at det kommer mer vann nordover? \n\u2013 Det er to gode grunner til det svarer Smedsrud og forklarer: \n\nSterkere vind presser mer vann nordover. S\u00f8rvest, som vi har mye av i Norge, gj\u00f8r at mer vann blir dyttet mot kysten.\nSt\u00f8rre tetthetsforskjell mellom vannmengdene. Mindre is gir mer avkj\u00f8ling av vannet. Det betyr at det er st\u00f8rre forskjell p\u00e5 vannet som kommer inn i nordomr\u00e5dene, og det som allerede er der. Det gj\u00f8r at str\u00f8mmen blir sterkere.\n\nSamlet sett gir dette \u00f8kt temperaturer i nord, og s\u00e6rlig lengst nord, som p\u00e5 Svalbard.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKlimasaken: Dette er det fine som har skjedd i 2021\n\n\n\n\n\n\n\nIsen p\u00e5 Svalbard viktig for temperaturen\nVinden har alts\u00e5 noe av skylden for at str\u00f8mmene med vann nordover tar med seg mer vann. Om dette vedvarer i fremtiden er imidlertid usikkert.\n\u2013 Ser vi enda lenger tilbake i tid, til 1850-tallet, bl\u00e5ste det like mye som i dag, forklarer Smedsrud.\nMen at vannet er konstant varmere er det ingen tvil om. Global oppvarming garanterer for det.\nNoen plasser kommer dette veldig tydelig frem, som p\u00e5 Svalbard.\n\u2013 Oppvarmingen p\u00e5 Svalbard har v\u00e6rt mye sterkere enn p\u00e5 fastlandet i Norge. Det er et hotspot for oppvarmingen p\u00e5 jorda, sier klimatolog Inger Hanssen-Bauer og henviser til en rapport fra 2019. \n\n\n\n\nKlimatolog\u00a0Inger Hanssen-Bauer. \nFoto: Kamilla Pedersen/MET\n\n\nHvert ti\u00e5r siden 1970 har Svalbard blitt omtrent en grad varmere. Varmetransporten langs Norges kyst m\u00e5 ta mye av skylden for det. \n\u2013 Varmetransporten som g\u00e5r opp til Svalbardtraktene gj\u00f8r at isen forsvinner og det gj\u00f8r at varmen kan g\u00e5 opp i atmosf\u00e6ren, sier Hanssen-Bauer.\nMindre is f\u00f8rer alts\u00e5 til at mer av varmen fra havet kommer opp i atmosf\u00e6ren. Kombinert med at det kommer mer varmt vann blir utslagene ekstra store p\u00e5 Svalbard og andre steder som tradisjonelt har hatt mye is.\nSmedsrud og de andre forskerne jobber videre med \u00e5 svare p\u00e5 hvor mye av skylden eksempelvis Golfstr\u00f8mmen m\u00e5 ta.\n\n\n\n\nSvalbard har blitt en grad varmere hvert ti\u00e5r siden 1970. \nFoto: Andreas Sandnes Olsen\n\n\n\u2013 Arktis varmes opp fortere enn resten av planeten. Er det fordi isen blir borte? Fordi det kommer mer varmt vann? Dette pr\u00f8ver vi \u00e5 finne ut av, sier Smedsrud.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSvalbard kan i verste fall bli ti grader varmere\n\n\n\n\n\n\n\nUsikker p\u00e5 hva fremtiden bringer\nMer varmt vann har alts\u00e5 blitt presset nordover av Golfstr\u00f8mmen.\nMen hva tror forskerne vil skje fremover? \nSmedsrud forklarer at global oppvarming potensielt kan svekke den vertikale omveltningen i fremtiden. \n\u2013 Dette vil i s\u00e5 fall p\u00e5virke golfstr\u00f8msystemet. Men det er mye som tyder p\u00e5 at den horisontale delen av sirkulasjonen vil fortsette som f\u00f8r siden mye sj\u00f8is smelter og slipper mer varme fra havet opp til atmosf\u00e6ren.\n\n\nHva er vertikal omveltning og horisontal sirkulasjon? \n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\nVertikal omveltning: \nDette er den delen av havsirkulasjonen som str\u00f8mmer nordover i overflaten, og s\u00f8rover i dypet. Fordi havet avkj\u00f8les i nord, blir sj\u00f8vannet tyngre og synker, og bringer med seg oksygenrikt vann. Dette er viktig for liv i havet i dype omr\u00e5der. Fordi havet varmes opp vil det dannes mindre tungt vann i fremtiden, og denne delen av sirkulasjonen vil da minke noe.\nHorisontal sirkulasjon:\nFordi jorden roterer vil alltid varmt vann som str\u00f8mmer nordover i Atlanterhavet p\u00e5 v\u00e5re breddegrader v\u00e6re p\u00e5 \u00f8stsiden \u2013 langs Norges kyst. Kaldt vann som str\u00f8mmer s\u00f8rover i overflaten vil alltid v\u00e6re p\u00e5 vestsiden mot Gr\u00f8nland og Canada. Det kan alts\u00e5 v\u00e6re en stor horisontal sirkulasjon uten noen vertikal omveltning. Tilf\u00f8rsel av mer ferskvann fra regn og smeltende breer gj\u00f8r ogs\u00e5 at denne delen av sirkulasjonen sannsynligvis vil \u00f8ke i fremtiden. \n\n\n\nKj\u00f8les ikke nok vann ned vil alts\u00e5 den vertikale omveltningen p\u00e5virkes i negativ retning. Samtidig vil den horisontale sirkulasjonen p\u00e5virkes av mer regn og smeltende breer.\nHvilken endring som vil v\u00e6re sterkest er enn\u00e5 for tidlig \u00e5 si. \n\u2013 Sj\u00f8isen isolerer det varme havet fra den kalde lufta om vinteren. N\u00e5r det er mindre sj\u00f8is, blir det mye st\u00f8rre varmeoverf\u00f8ring fra havet til lufta. Det inneb\u00e6rer at lufta blir varmere og vintrene mildere. Her er det en klar sammenheng med \u00f8kningen av den varme innstr\u00f8mmingen til Arktis, avslutter Smedsrud.Vertikal omveltning: \nDette er den delen av havsirkulasjonen som str\u00f8mmer nordover i overflaten, og s\u00f8rover i dypet. Fordi havet avkj\u00f8les i nord, blir sj\u00f8vannet tyngre og synker, og bringer med seg oksygenrikt vann. Dette er viktig for liv i havet i dype omr\u00e5der. Fordi havet varmes opp vil det dannes mindre tungt vann i fremtiden, og denne delen av sirkulasjonen vil da minke noe.\nHorisontal sirkulasjon:\nFordi jorden roterer vil alltid varmt vann som str\u00f8mmer nordover i Atlanterhavet p\u00e5 v\u00e5re breddegrader v\u00e6re p\u00e5 \u00f8stsiden \u2013 langs Norges kyst. Kaldt vann som str\u00f8mmer s\u00f8rover i overflaten vil alltid v\u00e6re p\u00e5 vestsiden mot Gr\u00f8nland og Canada. Det kan alts\u00e5 v\u00e6re en stor horisontal sirkulasjon uten noen vertikal omveltning. Tilf\u00f8rsel av mer ferskvann fra regn og smeltende breer gj\u00f8r ogs\u00e5 at denne delen av sirkulasjonen sannsynligvis vil \u00f8ke i fremtiden.", "topic": "nordland"}, {"headline": "Mener hytteeiere b\u00f8r f\u00e5 str\u00f8mst\u00f8tte \u2013 NRK Vestfold og Telemark \u2013 Lokale nyheter, TV og radio", "ingress": "Norges Hytteforbund mener det kan f\u00e5 konsekvenser for hyttekommuner dersom h\u00f8ye str\u00f8mpriser gj\u00f8r at familier holder seg hjemme.", "published_date": "2022-01-23T08:35:50+01:00", "url": "https://www.nrk.no/vestfoldogtelemark/mener-hytteeiere-bor-fa-stromstotte-1.15812075", "text_body": "Norges Hytteforbund mener det kan f\u00e5 konsekvenser for hyttekommuner dersom h\u00f8ye str\u00f8mpriser gj\u00f8r at familier holder seg hjemme.Rekordh\u00f8ye str\u00f8mpriser har gitt noen tredoblet str\u00f8mregning for desember.\nP\u00e5 Facebook diskuteres str\u00f8mprisene kraftig. Enkelte som har hytte p\u00e5 Rauland hevder \u00e5 ha f\u00e5tt regning p\u00e5 opptil 8000 kroner etter \u00e5 ha oppholdt seg til fjells i noen f\u00e5 dager.\n\n\n\n\nKLAGER: Str\u00f8mpriser p\u00e5 hyttene diskuteres p\u00e5 Facebook.\n\n\n\nTjener ikke penger\nNorges Hytteforbund mener hytteeiere b\u00f8r v\u00e6re en del av regjeringens st\u00f8tteordning.\n\u2013 Vi synes det er underlig at fritidsboliger ikke er med, sier styreleder Trond Hagen.\nHan argumenterer med at i hyttekommuner st\u00e5r turister for mye av inntektene til matbutikker, byggevarer og h\u00e5ndverkere.\n\u2013 Lokalbefolkningen klarer ikke s\u00f8rge for at matbutikker overlever. Hvis folk slutter \u00e5 dra p\u00e5 hytta, tjener ikke sm\u00e5 og mellomstore skianlegg penger. Dersom de stenger, kan det f\u00f8re til at f\u00e6rre reiser.\nI 2019 hadde 45 kommuner flere registrerte hytter enn boliger. Vinje i Telemark og Hol i Hallingdal var p\u00e5 toppen av denne lista med rundt 3.000 flere hytter enn boliger.\nHagen tror dersom det blir vanlig med h\u00f8yere str\u00f8mpriser, s\u00e5 blir det mindre attraktiv \u00e5 eie hytte i Norge.\n\u2013 Hytteutbyggingen i Norge vil bremse opp. Jeg tror ikke h\u00f8ye str\u00f8mpriser er et forbig\u00e5ende fenomen, men er kommet for \u00e5 bli.\n\u2013 Ikke bevisste p\u00e5 str\u00f8mbruk\nEspen Grimsgaard eier hytte p\u00e5 Rauland. I desember fikk han en regning p\u00e5 2600 kroner. I 2020 betalte han 360 kroner den samme m\u00e5neden.\nHan sier det er mye hytteeiere kan gj\u00f8re for \u00e5 redusere str\u00f8mprisen.\n\n\n\n\nEspen Grimsgaard eier hytte p\u00e5 Rauland, og bruker str\u00f8mmen fornuftig.\nFoto: NRK\n\n\n\n\u2013 N\u00e5r du f\u00e5r regning p\u00e5 8000, har du oppvarmet basseng, eller ikke sl\u00e5tt av varmen. Noen er ikke bevisste p\u00e5 det i det hele tatt. Det har vi v\u00e6rt.\nN\u00e5r familien reiser fra hytta, skrus str\u00f8mmen av via en app. P\u00e5 fredager skrus str\u00f8mmen p\u00e5 f\u00f8r de reiser dit.\nHan synes likevel prisen p\u00e5 str\u00f8m kunne v\u00e6rt lavere.\n\u2013 Jeg synes det b\u00f8r v\u00e6re en ordning for alle, enten de eier hytte eller campingvogn. Prisen burde g\u00e5tt litt ned, mener han.\nVil prioritere boliger\nStortingsrepresentant for Telemark, Tobias Drevland Lund (R), er for makspris p\u00e5 str\u00f8m.\n\u2013 Vi vil utrede toprissystem, slik at folk ikke m\u00e5 betale i dyre dommer. Vi vil s\u00f8rge for at folk bruker hyttene sine, sier Lund.\nHan sier systemet vil gagne dem med ordin\u00e6rt str\u00f8mbruk, men bruker de store mengder str\u00f8m, m\u00e5 de betale mer.\n\u2013 Oppvarming av boblebad p\u00e5 hytta er et luksusforbruk og ikke et ordin\u00e6rt forbruk, sier han.\nStortingsrepresentant fra Telemark, og leder av energi og milj\u00f8komiteen p\u00e5 Stortinget Terje Aasland (Ap) sier det ikke er aktuelt med ekstra str\u00f8mst\u00f8tte til hytteeiere. Ordningen slik den er n\u00e5 favner alle, og det er viktig, sier Aasland.\n\u2013 Det vi har valgt \u00e5 fokusere p\u00e5 n\u00e5, er st\u00f8tte til husholdningene. Det hjelper ogs\u00e5 de som har hytter. Det gj\u00f8r at du f\u00e5r kompensert for h\u00f8ye str\u00f8mpriser i husholdningen din, og det gj\u00f8r at du samlet sett betaler noe mindre.\nHan legger til at regjeringen er opptatt av \u00e5 f\u00e5 p\u00e5 plass varige l\u00f8sninger som gj\u00f8r at de kan sikre billig str\u00f8m til folk, n\u00e6ringslivet og industrien i fremtiden.\nM\u00e5ten \u00e5 gj\u00f8re det p\u00e5 er, if\u00f8lge Aasland, \u00e5 bygge ut mer kraft, flere kraftledninger, samt \u00e5 g\u00e5 gjennom situasjonen som er n\u00e5, \u00e5 se om ting kan reguleres eller justeres for \u00e5 unng\u00e5 \u00e5 f\u00e5 ekstreme utslag i kraftprisene.", "topic": "vestfoldogtelemark"}, {"headline": "Knutby-pastor blir sett fri p\u00e5 pr\u00f8ve \u2013 NRK Urix \u2013 Utenriksnyheter og -dokumentarer", "ingress": "Den tidlegare pastoren Helge Fossmo blir pr\u00f8velauslaten. Han blei d\u00f8md for \u00e5 ha medverka til drap og drapsfors\u00f8k i den svenske tettstaden Knutby i 2004.", "published_date": "2022-01-23T11:42:22+01:00", "url": "https://www.nrk.no/urix/knutby-pastor-blir-sett-fri-pa-prove-1.15823843", "text_body": "Den tidlegare pastoren Helge Fossmo blir pr\u00f8velauslaten. Han blei d\u00f8md for \u00e5 ha medverka til drap og drapsfors\u00f8k i den svenske tettstaden Knutby i 2004.Etter 18 \u00e5r i fengsel blir norsk\u00e6tta Helge Fossmo, som no har teke etternamnet Iversen, sett fri p\u00e5 pr\u00f8ve, melder SVT. Han blei d\u00f8md til livsvarig fengsel for \u00e5 ha medverka til drap og drapsfors\u00f8k.\nI 2019 blei dommen gjort om til ei tidsavgrensa straff p\u00e5 26 \u00e5r. Etter \u00e5 ha sona to tredelar av straffa, kan ein i Sverige bli sett fri p\u00e5 pr\u00f8ve.\nFossmo fekk i fjor innvilga s\u00f8knaden om pr\u00f8velauslating, og blei i april flytta til ein institusjon som skulle gjere han klar til livet utanfor murane.\nS\u00f8ndag blei han sett fri, og fekk klippe fotlenka sj\u00f8lv, seier advokaten hans, Anton Strand, til Aftonbladet.\n\u2013 Han bur i ein mellomstor by, og har skaffa seg b\u00e5de bustad og jobb, seier Strand til avisa.\nVedgjekk innblanding\nFossmo var pastor i eit kristent trussamfunn i Knutby i Uppsala i Sverige.\n10. januar 2004 blei kona hans, Alexandra, funnen skoten og drepen i si eiga seng. Naboen Daniel Linde blei ogs\u00e5 funnen med skotskadar, men overlevde.\nF\u00f8rst blei Sara Svensson, som hadde passa barn for familien Fossmo, sikta for drap og drapsfors\u00f8k. Eit par veker seinare blei ogs\u00e5 pastoren gripen og sikta for \u00e5 ha medverka.\n\n\n\n\nKnutby-saka fekk stor merksemd i 2004. Her fr\u00e5 ein pressekonferanse hos politiet i Uppsala.\nFoto: Robert Berthagen / NTB\n\n\n\nFossmo blei d\u00f8md til fengsel, medan Svensson blei d\u00f8md til psykisk helsevern. Ho blei sett fri i 2011.\nI eit TV-intervju i 2006 vedgjekk Fossmo at han hadde pressa Svensson, som han hadde hatt eit forhold til, til \u00e5 utf\u00f8re drapa, og at det var Guds vilje.\nD\u00e5 Fossmo blei intervjua av NRK i 2009, sa han at han meinte han fortente straffa han fekk.\nPregar framleis lokalsamfunnet\nKnutby-saka fekk ny merksemd d\u00e5 ho var tema i dokumentarserien \u00abKnutby \u2013 I blind tro\u00bb p\u00e5 HBO i fjor.\nDer gjekk tre journalistar blant anna gjennom avh\u00f8yr og rekonstruksjonsvideoen av drapet, og intervjua b\u00e5de Fossmo og Svensson sj\u00f8lv.\n\n\n\n\nI fjor var Knutby-saka tema for ein dokumentarserie p\u00e5 HBO. Der blei blant anna Helge Fossmo intervjua. \nFoto: Shazi \u00d6zdemir / HBO Nordic\n\n\n\nSvensson fortalde for f\u00f8rste gong om korleis ho hadde opplevd saka.\nSaka har sett sine spor i Knutby, sj\u00f8lv om det har g\u00e5tt 18 \u00e5r sidan hendingane skjedde. Journalisten Sven-Olof Ahlgren har budd i tettstaden i store delar av livet.\nHan var den f\u00f8rste journalisten som var p\u00e5 plass p\u00e5 \u00e5staden i 2004, og seier han forst\u00e5r kvifor saka framleis engasjerer.\n\u2013 Det er ei makelaus historie som blei rulla opp. Men det er som ei s\u00e5rskorpe som bli riven opp for oss som bur her. Det er framleis mange som hevar p\u00e5 augebryna n\u00e5r ein seier at ein kjem fr\u00e5 Knutby, seier han til SVT, som snakka med fleire bebuarar i Knutby.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nSpill av\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nInnbyggere i Knutby om pr\u00f8vel\u00f8slatelsen av Helge Fossmo", "topic": "urix"}, {"headline": "Andrine (24) f\u00e5r ikke v\u00e6re norsk i mesterskap: \u2013 Fort gjort \u00e5 sammenligne med Russland \u2013 NRK Sport \u2013 Sportsnyheter, resultater og sendeplan", "ingress": "Karateut\u00f8vere f\u00e5r ikke lov til \u00e5 v\u00e6re \u00abnorske\u00bb i mesterskap fremover. Det f\u00e5r Andrine Hilton (24) til \u00e5 reagere sterkt. Karateprofilen mener eget forbund ikke har gjort nok.", "published_date": "2022-01-23T08:10:45+01:00", "url": "https://www.nrk.no/sport/andrine-_24_-far-ikke-vaere-norsk-i-mesterskap_-_-fort-gjort-a-sammenligne-med-russland-1.15822398", "text_body": "Karateut\u00f8vere f\u00e5r ikke lov til \u00e5 v\u00e6re \u00abnorske\u00bb i mesterskap fremover. Det f\u00e5r Andrine Hilton (24) til \u00e5 reagere sterkt. Karateprofilen mener eget forbund ikke har gjort nok.Kampsportforbundet mottok fredag et vedtak fra det internasjonale karateforbundet (WKF) om at de er suspendert som medlem.\nBegrunnelsen?\nDet norske kampsportforbundet organiserer konkurranser som ikke WKF arrangerer. Det vil si at det norske kampsportforbundet praktiserer stilarter som WKF ikke anerkjenner. \nGrunnen til at de gj\u00f8r det, er fordi det er mange klubber i Norge som driver med ulike former for kampsport og anerkjenner dem.\nDet betyr at norske karateut\u00f8vere n\u00e5 ikke f\u00e5r konkurrere med norsk flagg under konkurranser arrangert av WKF.\n\u2013 Det er jo klart at jeg blir veldig skuffet over at det politiske skal g\u00e5 utover sportslige forhold, sier karateut\u00f8ver Andrine Hilton til NRK. \n\n\n\n\nN\u00d8YTRALT FLAGG: Andrine Hilton og de andre under kampsportsportforbundet f\u00e5r ikke konkurrere med norsk flagg. \nFoto: www.polish-open.com\n\n\n\nSkuffet over eget forbund\nHilton befinner seg for \u00f8yeblikket i Paris, hvor hun skal delta i prestisjeturneringen Paris Open. Der f\u00e5r hun delta som \u00abnorsk\u00bb siden konkurransen ikke er arrangert av WKF.\nSlik blir det ikke under EM i mai, hvis vedtaket fortsatt st\u00e5r ved lag. \n\u2013 N\u00e5r vi (kampsportsforbundet) ikke er tilknyttet WKF, f\u00e5r vi ikke representere Norge under blant annet EM, som er sesongens m\u00e5l i mai. Bare det i seg selv er en motivasjonsfaktor, men det blir jo ikke tilfellet n\u00e5 som vi er suspendert, sier 24-\u00e5ringen. \nHilton mener eget forbund kunne ha gjort mer for \u00e5 oppfylle kravene. \n\u2013 De har ikke klart \u00e5 oppfylle de kravene som WKF har stilt Norges kampsportsforbund. Det mener jeg vi absolutt burde klare, vi har jo klart det fram til n\u00e5. Hvorfor vi ikke har klart det n\u00e5, vet jeg ikke som ut\u00f8ver. Men jeg blir jo veldig skuffet over eget forbund, rett og slett.\n\u2013 Ikke enig\nPresident i kampsportforbundet, Tore Bigseth, er enig i noe av det Hilton sier.\n\u2013 Jeg synes det er veldig forst\u00e5elig at en ut\u00f8ver som jobber for disse stevnene er skuffet. Det forst\u00e5r jeg veldig godt. Men jeg er imidlertid ikke enig i at vi ikke har pr\u00f8vd \u00e5 f\u00e5 det til, for det har vi. Jeg forst\u00e5r skuffelsen, for vi er ogs\u00e5 skuffet over at vi ikke fikk bedre tid til \u00e5 f\u00e5 det til, sier Bigseth til NRK.\n\u2013 Hilton stiller sp\u00f8rsm\u00e5l om hvorfor dere ikke har f\u00e5tt til kravene. Har du et svar p\u00e5 hvorfor det ikke gikk?\n\u2013 Noe er vi enig i, alts\u00e5 ting som er et faktum. Men andre ting mener vi ikke er riktig, for eksempel karakteristikkene. Det vi undrer oss over, er at vi har brukt den praksisen v\u00e5r i mange \u00e5r. WKF har hatt fullt innsyn i hvordan vi har jobbet, og det er ingen hemmelighold. Derfor stiller vi oss undrende til at det kommer n\u00e5 og at vi f\u00e5r s\u00e5 kort frist.\n\u2013 Fort gjort \u00e5 sammenligne med Russland\nN\u00e5 m\u00e5 Hilton og resten av karatelandslaget konkurrere under n\u00f8ytralt navn og flagg fremover. Det gir Hilton en d\u00e5rlig f\u00f8lelse, som drar paralleller med Russland som har mottatt en lignende straff for organisert dopingjuks.\n\n\n\n\nHILTON I PARIS: Andrine Hilton og trener Bettina Alstads\u00e6ther er p\u00e5 plass i Frankrike for \u00e5 konkurrere i Paris Open. \nFoto: Privat\n\n\n\n\u2013 Det er jo fort gjort \u00e5 sammenligne det med Russland. De m\u00e5 jo ogs\u00e5 konkurrere under n\u00f8ytralt sportsflagg. At vi st\u00e5r likt med dem f\u00f8les ikke godt. Som ut\u00f8ver er jeg veldig skuffet over at vi ikke har blitt h\u00f8yere prioritert og at man ikke har tatt varslene fra WKF p\u00e5 alvor. Det er veldig kjedelig. \nN\u00e5 frykter Hilton at suspensjonen skal g\u00e5 utover sponsorinntekter og andre sportslige tilbud.\n\u2013 Det som gj\u00f8r meg skuffet er at det gir en usikker fremtid for det sportslige. Vi vet ikke hva langtidskonsekvensene kommer til \u00e5 bli. Om vi kommer til \u00e5 f\u00e5 mer problemer med WKK, sier Hilton. \nPS! Andrine Hilton har tidligere v\u00e6rt praktikant i NRK.24. januar\n2022\nkl.\n17:25\n\n\nLumanza ferdig i Stab\u00e6k\nMidtbanespilleren Tortol Lumanza forlater Stab\u00e6k etter nedrykket fra Eliteserien.\n1. divisjonsklubben opplyser mandag p\u00e5 sine nettsider at det er enighet med spilleren om \u00e5 avslutte samarbeidet.\nKontrakten er dermed terminert med \u00f8yeblikkelig virkning. Videre heter det at partene har kommet til enighet om at dette er den beste l\u00f8sningen n\u00e5.\nLumanza kom til Bekkestua-klubben f\u00f8rste gang i 2017. \u00c5ret etter gikk ferden videre til tyrkiske Osmanlispor, f\u00f8r det ble comeback i Stab\u00e6k i 2019. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:05\n\n\nRuben Gabrielsen klar for MLS-klubb\nDen norske fotballprofilen Ruben Gabrielsen har signert en to\u00e5rskontrakt med den amerikanske klubben Austin FC, bekrefter klubben.\nI avtalen Gabrielsen har inng\u00e5tt ligger det ogs\u00e5 en opsjon p\u00e5 at nordmannen kan bli v\u00e6rende i Major League Soccer-klubben i ytterligere en sesong.\nForsvarsspilleren har de siste sesongene tilh\u00f8rt den franske fotballklubben Toulouse. Nylig ble det kjent at kontrakten hans der var terminert.\nGabrielsen var p\u00e5 l\u00e5n i FC K\u00f8benhavn i fjor h\u00f8st. (NTB)24. januar\n2022\nkl.\n17:03\n\n\nDortmund bekrefter muskelskade for Haaland\nErling Braut Haaland p\u00e5dro seg en muskelskade mot Hoffenheim l\u00f8rdag. Hvor lenge superspissen er uaktuell for spill, er forel\u00f8pig ikke klarlagt.\nHaaland brukte kun seks minutter p\u00e5 \u00e5 score mot Hoffenheim. Det var hans 80. m\u00e5l for Dortmund siden han kom til klubben i desember 2019. Etter en dr\u00f8y time forlot han banen.\nMandag bekrefter Borussia Dortmund at m\u00e5ltyven har p\u00e5dratt seg en muskelskade. Han var gjennom medisinske unders\u00f8kelser b\u00e5de s\u00f8ndag og mandag.\n\u2013 Haaland lider av muskelproblemer, som krever behandling og ytterligere unders\u00f8kelser i l\u00f8pet av de kommende dagene, opplyser Dortmund p\u00e5 sin hjemmeside.\nDet er tredje gang denne sesongen Haaland blir tvunget til \u00e5 ta en pause med skadeproblemer. Han gikk glipp av tre kamper i september og oktober i fjor p\u00e5 grunn av hoftetr\u00f8bbel og ytterligere syv kamper fra slutten av oktober til slutten av november.\nDortmund vet ikke hvor lenge det vil g\u00e5 denne gangen f\u00f8r nordmannen er klar for spill igjen.\n\u2013 Vi h\u00e5per at Erling er frisk s\u00e5 snart som mulig og kan fortsette med \u00e5 gj\u00f8re det han elsker mest \u2013 \u00e5 score m\u00e5l for Dortmund, skriver klubben. (NTB)", "topic": "sport"}, {"headline": "Flukten fra sykepleierfaget \u2013 Ytring", "ingress": "Det er ikke mangel p\u00e5 varme hender, sterke armer eller vennlige blikk. Det er mangel p\u00e5 sykepleierens s\u00e6regne fagkompetanse.", "published_date": "2022-01-23T10:49:53+01:00", "url": "https://www.nrk.no/ytring/flukten-fra-sykepleierfaget-1.15800836", "text_body": "Det er ikke mangel p\u00e5 varme hender, sterke armer eller vennlige blikk. Det er mangel p\u00e5 sykepleierens s\u00e6regne fagkompetanse.N\u00e5r sirkulasjonen din svikter og du er p\u00e5 vei inn i et anafylaktisk sjokk er det meg du vil ha der. For det er jeg som finner blod\u00e5ren i det snart kollapsede sirkulasjonssystemet ditt. Den blod\u00e5ren som representerer din livslinje, det er den eneste tilgangen som s\u00f8rger for at du f\u00e5r de livsn\u00f8dvendige medisinene. \nOg jeg vet hvilke medisiner, hvilke doser og med hvilken hastighet de skal gis. Jeg vet hvordan de blandes og klargj\u00f8res. Jeg h\u00e5ndterer glassampuller og n\u00e5ler mens jeg regner i et tempo som sikrer at du overlever. \nDet er jeg som kan din journal og vet om dine tilleggsdiagnoser og medikamentallergier.\nN\u00e5r ditt barn har sluttet \u00e5 puste, da er det jeg som ventilerer den lille kroppen. Riktig volum slik at de sm\u00e5 lungene ikke sprenges, riktig takt slik at tilstrekkelig med oksygen f\u00e5r komme inn og Co\u2082 blir luftet ut. \nJeg har det i fingrene. Jeg er mer kjent med L\u00e6rdals-bagen enn en utslitt nestleder er med sin stressball. \nN\u00e5r du f\u00f8der er det meg du vil ha der. N\u00e5r skuldrene til ditt uf\u00f8dte barn sitter fast \u00f8nsker du deg mest av alt i verden min kompetanse og erfaring. \nS\u00e5 hva om jeg forsvinner? \n\n\n\nDet er en alvorlig mangel p\u00e5 sykepleiere.\n\n\nN\u00e5r du er d\u00f8d er det jeg som steller deg. Jeg forbereder dine barn p\u00e5 hvordan du ser ut og at huden din nok er ganske kald n\u00e5. Jeg f\u00f8lger dem inn s\u00e5 de f\u00e5r tatt sitt farvel. Jeg tar vare p\u00e5 dem. Jeg snakker med dem om sorg og jeg snakker med dem om deg. \nFor det var meg du tilbrakte den siste tiden med. I en sykehusseng, prisgitt at jeg kunne lindre din smerte, lese din vage mimikk og v\u00e6re en st\u00f8dig f\u00f8lgesvenn inn i d\u00f8den. Prisgitt at det ikke ble for mye for meg, at jeg t\u00e5lte d\u00f8den nok en gang. \nDette er noe av hva jeg rekker f\u00f8r lunsj. Hvis jeg rekker lunsj. Jeg er sykepleier. Ikke en som nesten kunne v\u00e6rt noe annet. Men en som ingen andre kunne v\u00e6rt.\nDebatten om sykepleiermangelen har i stor grad v\u00e6rt preget av overskrifter om mangelen p\u00e5 varme hender eller sterke armer som kan snu pasienter, l\u00f8fte og vaske. \nRealitetens alvor har dessverre kommet i skyggen. Faktum er at det er i ferd med \u00e5 bli en skummel utvandring fra yrket. En sykepleier vil velge \u00e5 videreutdanne seg som en vei ut av yrket, ikke lenger som en spesialisering innen faget. \n\n\n\nMed lav l\u00f8nn og lav status vil ikke dette v\u00e6re et spesielt attraktivt yrke.\n\n\nJeg pr\u00f8ver ikke \u00e5 skremme og si at det snart ikke er flere sykepleiere igjen. For det vil det v\u00e6re. Det er bare \u00e5 senke snittet p\u00e5 grunnutdanningen igjen, senke krav til eksamen og krav til praksis. \nDa vil sykepleierutdanningen v\u00e6re et ypperlig alternativ for de som ikke kom inn p\u00e5 andre studier. Det vil heller ikke kreve mye av deg \u00e5 gjennomf\u00f8re. Sykepleie vil v\u00e6re et brukbart tredjevalg for de med lave karakterer. \nEller et foretrukket valg dersom noen trenger omskolering. Med lav l\u00f8nn og lav status vil ikke dette v\u00e6re et spesielt attraktivt yrke. Ingen vil lenger betale fra egen lomme for \u00e5 utdanne seg til spesialsykepleier heller. Men hva gj\u00f8r da det? \nDu har en nyutdannet sykepleier som egentlig ikke vil v\u00e6re der som kan pr\u00f8ve \u00e5 lirke p\u00e5 de sm\u00e5 skuldrene som har limt seg fast i bekkenet ditt. Varme hender kan jo helt sikkert ventilere de sm\u00e5 lungene i den lille, livl\u00f8se kroppen. Kompetanse og erfaring innen kriseh\u00e5ndtering spiller ingen rolle. \n\n\n\nDet er i ferd med \u00e5 bli en skummel utvandring fra yrket.\n\n\nNoen med sterke armer kan fortelle barnet ditt om d\u00f8den. Og det \u00e5 kanylere en vene i et kollapset sirkulasjonssystem kan vel selv en f\u00f8rste\u00e5rsstudent gj\u00f8re?\nDen frykten jeg fors\u00f8ker \u00e5 formidle n\u00e5r kanskje ikke deg. For det gjelder ikke deg. Ikke n\u00e5. \nMen kanskje vil dette v\u00e6re avgj\u00f8rende for deg om fem \u00e5r. Om et halvt \u00e5r. Eller om 15 minutter. Det vet du heldigvis ikke enda. \nDet er ikke en mangel p\u00e5 varme hender, sterke armer og vennlige blikk. Det er en alvorlig mangel p\u00e5 sykepleiere. \nN\u00e5r du forst\u00e5r v\u00e5r arbeidshverdag vil du forst\u00e5 alvoret i nettopp det.Lyst til \u00e5 skrive? Kontakt gjerne oss i NRK Ytring med ditt innlegg. Retningslinjene finner du her.", "topic": "ytring"}, {"headline": "Anmeldelse: \u00abBrannen\u00bb p\u00e5 Nationaltheatret \u2013 Anmeldelser og anbefalinger", "ingress": "Ei st\u00f8rre visuell kunstoppleving p\u00e5 teater skal du leita lenge etter.", "published_date": "2022-01-23T12:31:52+01:00", "url": "https://www.nrk.no/anmeldelser/anmeldelse_-_brannen_-pa-nationaltheatret-1.15803625", "text_body": "Ei st\u00f8rre visuell kunstoppleving p\u00e5 teater skal du leita lenge etter.\u00c5 sj\u00e5 \u00abBrannen\u00bb av Tarjei Vesaas som teater ved hovudscena p\u00e5 Nationaltheatret, er som \u00e5 g\u00e5 inn i ei h\u00f2le. Og der inne openberrar ei ny verd seg. Ei storslegen verd som heile tida er i endring, hovudscena blir eit rom som bytter seg sj\u00f8lv ut. Det visuelle uttrykket i framsyninga \u00abBrannen\u00bb er det som aller best f\u00e5r til \u00e5 fanga essensen i Vesaas sin roman.\nSkjerpa og g\u00e5tefullt\nEg hadde sj\u00f8lvsagt forventa noko spektakul\u00e6rt. N\u00e5r teateret freistar med ny elektronika, robotar og prisl\u00f8nte Boya B\u00f8ckman sitt visuelle univers \u2013 i kombinasjon med Vesaas sin symbolisme \u2013 vert forventingane h\u00f8ge.\nDet er \u00f2g noko friskt ved \u00e5 nytta nynorsk som scenespr\u00e5k ved Nationaltheatret. Vesaas-universet krev det, men det er som om framsyninga vert skjerpa, meir g\u00e5tefull, vanskelegare \u00e5 plassera i tid og rom n\u00e5r nynorsk, elektronika og avansert teknologi kling saman p\u00e5 nett denne scena. Det igjen gjer \u00abBrannen\u00bb til ei reise innover i ein sj\u00f8lv \u2013 og ut i m\u00f8rke skogar og til duvande enger.\n\n\n\n\nNYNORSK: Per Frisch f\u00e5r nynorsken til \u00e5 klinga fint i \u00abBrannen\u00bb ved Nationaltheatret. Her som mannen med enga. Til h\u00f8gre: Helene Naustdal Bergsholm som Jon. \nFoto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret\n\n\n\nRomanen handlar om ungguten Jon, som er ferdig p\u00e5 skulen og nett har flytta til ein ny plass. P\u00e5 hybelen er han \u00e5leine, og han sit og stirar p\u00e5 telefonen, som han ventar p\u00e5 skal ringa. S\u00e5 skjer det, og oppringinga set Jon i r\u00f8rsle.\nHan g\u00e5r ut p\u00e5 ei vandring, og der m\u00f8ter han ulike menneske, truleg speglar dei han sj\u00f8lv og livet slik det har vore til no. Jon vert teken med til alvorlege situasjonar han m\u00e5 freista l\u00f8ysa \u2013 og nokre han berre m\u00e5 g\u00e5 ifr\u00e5.\n\nSYMBOLIKK: Spektakul\u00e6r projisering signert Boya B\u00f8ckman skapar sterk symbolikk i \u00abBrannen\u00bb. Foto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret KULPAR: Sm\u00e5, lysande kulpar med vatn er effektive p\u00e5 scenen. Her: Mariann Hole og Helene Naustdal Bergsholm. Foto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret Fr\u00e5 venstre: Helene Naustdal Bergsholm og Torbj\u00f8rn Davidsen. Foto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret \n\n\u00abBrannen\u00bb har blitt kalla ein vandrarroman. Ein vandrar med Jon, men ein vandrar like mykje inn i seg sj\u00f8lv. \nDraumespel\nOg i dette ligg ein n\u00f8kkel: Ein treng ikkje forst\u00e5 alt. Som i ein draum eller eit draumespel er logikken l\u00f8ynd. Kompaniet De Utvalgte, som st\u00e5r bak framsyninga, har \u00f2g bytt om p\u00e5 episodane i forhold til rekkef\u00f8lga i romanen.\nEpisodane eller m\u00f8ta st\u00e5r fram kl\u00e5re og reinskore og l\u00f8ftar fram dei gode, knappe dialogane hj\u00e5 Vesaas. Regiss\u00f8r Kari Holtan l\u00e9t humoren i dialogane f\u00e5 god plass, scenene har lag med noko lunt og heimleg i dei daglegdagse vendingane.\nSkodespelarane tek seg tid til \u00e5 la replikkane f\u00e5 rom, og det gjer seg godt i denne framsyninga. Det er ikkje noko som hastar.\nScenene med den vesle guten som ber treskiver, scenene med eng-eigaren, brannmennene og svalevarmarane er blant dei finaste. Der jobbast det, sagast, berast, dei jobbar med natur. Aleksander Ottesen-Kaalstad som den vesle guten jobbar hardt der han ber skiver med tre for far sin.\n\n\n\n\nNYE ROM: Duken som heng fr\u00e5 taket skapar stadig nye rom i \u00abBrannen\u00bb. Projiseringane f\u00f8lger handlinga tett. Her: Aleksander Ottesen-Kaalstad som Guten og Helene Naustdal Bergsholm som Jon.\nFoto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret\n\n\n\nDet er tungt, og det fysiske arbeidet, pusten det krev fr\u00e5 kroppen, gjer seg godt inn i denne draumeaktige verda. Projiseringane p\u00e5 den store, formelege duken som er hovuddelen av scenografien f\u00f8lger dette opp med \u00e5rringar i stadig r\u00f8rsle.\nSj\u00f8lve denne duken er spektakul\u00e6r. Han heng over hovudscena som ei mjuk b\u00f8lge, ei vennleg sky, eit teppe ein snart kan sveipast i. Duken skapar nye landskap der han stadig er i endring og formar nye rom p\u00e5 scena.\nEinsemd og isolasjon\nTarjei Vesaas skreiv \u00abBrannen\u00bb i 1961. Den er ikkje blant dei mest kjende av verk han skreiv. Romanen legg seg fint i rekka bak \u00abIs-slottet\u00bb og \u00abFuglane\u00bb. \u00abBrannen\u00bb er eksistensialistisk, han ber i seg angst og d\u00f8d og sinnssjukdom.\nDet er ei m\u00f8rk forteljing, \u00f2g i teateret. Helene Naustdal Bergsholm gjer ein god jobb i rolla som Jon, og Bergsholm si f\u00f8rdedialekt er viktig for \u00e5 plassera Jon i Vesaas-landskapet.\nNynorsken elles er grei, men nokre \u00abikke\u00bb og andre gleppar hender seg, og det er synd, for det skurrar godt n\u00e5r dei kjem.\n\u00abBrannen\u00bb er skrive i ei tid med frykt for krig, Cuba-krisa kom \u00e5ret etter romanen vart gjeven ut. Ei slik frykt kan \u00f2g klinga med i dag. Men like mykje handlar romanen om einsemd, isolasjon og sakn, noko eit pandemitr\u00f8ytt folk kjenner godt til. Nett difor kan \u00abBrannen\u00bb setta eiga einsemd i perspektiv, og framsyninga gjer dette p\u00e5 klokt og ope vis.\n\n\n\n\nROBOTHUND: Ein robothund er \u00f2g med i framsyninga. Diverre for lite til stades, meiner NRK sin meldar. Helene Naustdal Bergsholm speler Jon.\nFoto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret\n\n\n\nEg skulle likevel \u00f8nska at robothunden hadde vore meir med i framsyninga. Han opnar liksom ei d\u00f8r til noko nytt p\u00e5 gl\u00f8tt, men det vert med denne vesle glipa. Eg undrast kvifor han ikkje brukast meir, for han er fin som fylgjesvein.\nEg tenkte nok \u00abBrannen\u00bb kom til \u00e5 bli spektakul\u00e6r. Men at framsyninga skulle bli s\u00e5 mjukt omfamnande, hadde eg ikkje v\u00e5ga tru. \n\n\nNRK anmelder\n\n\n\n\nFoto: \u00d8yvind Eide / Nationaltheatret\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTittel: \u00abBrannen\u00bb\nAv: Tarjei Vesaas. Dramatisert av De Utvalgte\nStad: Nationaltheatret \u2013 hovedscenen\nDatoar: 22. januar til 19. mars 2022\nRegi: Kari Holtan\nMedverkande: Helene Naustdal Bergsholm, Per Frisch, Petronella Barker, Veronica Molin Bruce, Mariann Hole, H\u00e5kon Ramstad, Anders Mordal, Torbj\u00f8rn Davidsen.\nGuten: Aleksander Ottesen-Kaalstad / Johan Eritsland Anker / Olav Nyborg Andresen\nScenograf og visuell designar: Boya B\u00f8ckman\nScenograf: Kittil Kittilsen\nKostymedesignar: Fredrik Floen\nLysdesignar: Martin Flack\nMusikk og lyddesignar: Hans Kristen Hyrve\nMask\u00f8r: Eva Sharp og Lise Lotte J\u00f8rgensen\nDramaturgar: Olav Torbj\u00f8rn Skare og Anne Holtan\nProdusent: Ola A. Neegaard\nInspisient: Lars O. Brinch Gundersen\nSuffl\u00f8r: Mari Noodt\nScenemeister: Kjell Gunnar H\u00f8gen\nLysmeister: Marte Elise Stormo\nLydansvarleg: Benjamin Tveit\nVideoansvarleg: Torbj\u00f8rn Ljunggren\nProduksjonsansvarleg kostyme: Maren S\u00e6lensminde\nFramsyningsansvarleg kostyme: Elinor Str\u00f6m og Gracia Cerrato Thorsberg\nRekvisit\u00f8r: Helge Lohne\nInformasjonsansvarleg: Monica Lindanger\nMarknadsansvarleg: Jan Lier og Hilde Vibeke Innerby\nProduksjonsassistent: Hanna Helstad\n\n\n\n\n\nHei!Jeg er frilanser og anmelder teater, scenekunst og dans for NRK. Les ogs\u00e5\u00a0hva jeg synes om \u00abAllis s\u00f8nn\u00bb\u00a0p\u00e5 Tr\u00f8ndelag teater, som spilles frem til februar.Karen Fr\u00f8sland Nyst\u00f8ylTeater- og dansekritikerSend meg en e-post\n\nAlle anmeldelser og anbefalingar fr\u00e5 NRK finn du p\u00e5 nrk.no/anmeldelser.\nAnbefalt vidare lesing:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVideo\n\n\n35:33\n\n\n\n\nM\u00f8te med Tarjei Vesaas\nNostalgi n\u00e5r du vil! Gjensyn med NRK-historie.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTeater\n\n\n\u00abTar for lang tid f\u00f8r det blir g\u00f8y\u00bb\nANMELDELSE: \u00abMens vi venter p\u00e5 no\u2019 godt\u00bb av Linn Sk\u00e5ber p\u00e5 Nationaltheatret.\nAv Karen Fr\u00f8sland Nyst\u00f8yl\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKulturinteressert?Her finner du ferske anmeldelser av teater, opera, musikaler, show og humorforestillingerTittel: \u00abBrannen\u00bb\nAv: Tarjei Vesaas. Dramatisert av De Utvalgte\nStad: Nationaltheatret \u2013 hovedscenen\nDatoar: 22. januar til 19. mars 2022\nRegi: Kari Holtan\nMedverkande: Helene Naustdal Bergsholm, Per Frisch, Petronella Barker, Veronica Molin Bruce, Mariann Hole, H\u00e5kon Ramstad, Anders Mordal, Torbj\u00f8rn Davidsen.\nGuten: Aleksander Ottesen-Kaalstad / Johan Eritsland Anker / Olav Nyborg Andresen\nScenograf og visuell designar: Boya B\u00f8ckman\nScenograf: Kittil Kittilsen\nKostymedesignar: Fredrik Floen\nLysdesignar: Martin Flack\nMusikk og lyddesignar: Hans Kristen Hyrve\nMask\u00f8r: Eva Sharp og Lise Lotte J\u00f8rgensen\nDramaturgar: Olav Torbj\u00f8rn Skare og Anne Holtan\nProdusent: Ola A. Neegaard\nInspisient: Lars O. Brinch Gundersen\nSuffl\u00f8r: Mari Noodt\nScenemeister: Kjell Gunnar H\u00f8gen\nLysmeister: Marte Elise Stormo\nLydansvarleg: Benjamin Tveit\nVideoansvarleg: Torbj\u00f8rn Ljunggren\nProduksjonsansvarleg kostyme: Maren S\u00e6lensminde\nFramsyningsansvarleg kostyme: Elinor Str\u00f6m og Gracia Cerrato Thorsberg\nRekvisit\u00f8r: Helge Lohne\nInformasjonsansvarleg: Monica Lindanger\nMarknadsansvarleg: Jan Lier og Hilde Vibeke Innerby\nProduksjonsassistent: Hanna Helstad", "topic": "anmeldelser"}, {"headline": "Anmeldelse: \u00abHusk du skal d\u00f8\u00bb av Olav W. Rokseth \u2013 Anmeldelser og anbefalinger", "ingress": "En st\u00f8dig og nervepirrende fortelling om et m\u00f8te mellom kulturer som ikke g\u00e5r s\u00e5 bra for noen av partene.", "published_date": "2022-01-23T06:31:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/anmeldelser/anmeldelse_-_husk-at-du-skal-do_-av-olav-w.-rokseth-1.15814736", "text_body": "En st\u00f8dig og nervepirrende fortelling om et m\u00f8te mellom kulturer som ikke g\u00e5r s\u00e5 bra for noen av partene.En norsk etterretningsaksjon i Syria g\u00e5r ettertrykkelig av sporet i Olav W. Rokseths nye roman \u00abHusk du skal d\u00f8\u00bb.\nUnder ledelse av PST-agent Ellen Marie Moi, blir den norske gruppen lokket i en felle av en gjeng lokale jihadister. Oppr\u00f8rerne stikker av med et norsk gissel, Camilla Egernes, en ung, kvinnelig PST-agent, som p\u00e5 toppen av alt er datteren til en innflytelsesrik skipsreder.\nKort sagt, Ellen Marie Moi er i en knipe, b\u00e5de moralsk og karrieremessig. Vel tilbake i Norge velger hun en drastisk l\u00f8sning.\nHun kontakter den tidligere etterretningsagenten Alex \u00abKameleonen\u00bb Borge, n\u00e5 sauebonde p\u00e5 Dovre. Ellen Marie ber ham innstendig om \u00e5 reise til Syria, og infiltrere jihadist-gruppen der Camilla holdes fanget.\nAlex Borge er motvillig, men Ellen Marie har et trumfkort i ermet. Den forsvunne faren til Alex, som er syrer, er involvert i kampene om Aleppo som lege. Kan han gjenforenes med faren f\u00f8rst, f\u00f8r han p\u00e5 liksom sl\u00e5r seg i lag med jihadistene?\nAlex lar seg overtale. Som halvt syrer, og med erfaring fra oppdrag i Afghanistan, er han den eneste som har mulighet til \u00e5 gjennomf\u00f8re en slik risikabel operasjon.\nMen Ellen Marie er fullt klar over at Alex har en h\u00f8yst ustabil psyke, at han i Afghanistan skiftet side og kjempet i flere m\u00e5neder mot de vestlige styrkene. Lojaliteten hans slites mellom den norske og den syriske siden i han.\nOg Alex har et gedigent farskompleks og et savn etter en sterk farsfigur, som sl\u00e5r ut i full blomst n\u00e5r han endelig kommer til \u00e5 f\u00e5 m\u00f8te Qadir, den sterke og karismatiske lederen for jihadistene.\nHva kan muligens g\u00e5 galt i dette scenarioet? Ganske mye, skal det vise seg.\nThriller med innsikt\n\u00abHusk du skal d\u00f8\u00bb er den fjerde thrilleren til Olav W. Rokseth, den andre med den plagete og sympatiske Alex Borge. Disse romanene ser ut til \u00e5 ha g\u00e5tt litt under radaren til mange connaisseurer av krim og spenning, og det er det absolutt ingen grunn til.\nRokset leverer veldreide intriger, og utviser stor kjennskap og, skal vi si, finf\u00f8lelse i skildringene av de lokale forholdene i de villere delene av Midt\u00f8sten.\nRokseth er samfunnsviter og journalist, med utstrakt reisevirksomhet bak seg, i Midt\u00f8sten og S\u00f8r-Amerika. Han legger for dagen mer empati og innlevelse i livssituasjonen til menneskene i disse konfliktsonene enn det man kan regne med av en vanlig norsk thriller. Til og mer de mer ekstreme jihadistene f\u00e5r lov til \u00e5 legge frem saken sin p\u00e5 et vis som gj\u00f8r den nesten begripelig.\nRiktignok uttrykker araberne seg gjerne i h\u00f8ystemte ordelag som for et vestlig \u00f8re kan grense til det svulstige, men det kan godt v\u00e6re at dette er et kjennetegn for regionen, og iallfall for sjargongen til de mer fanatiske og h\u00f8ystemte.\nJevnt over er stilen til Rokseth tilbakeholden og nedtonet, med unntak for den sporadiske ulyden av kolliderende metaforer. Som denne:\n\n\n\nDa Are rev opp d\u00f8ren, la hun hendelsen ned i en av hjernebarkens mange arkivskuffer\nOlav W. Rokseth i romanen \u00abHusk du skal d\u00f8\u00bb\n\n\nHjernebarkens arkivskuffer, er det et godt bilde? Likevel er det urettferdig \u00e5 pirke for mye p\u00e5 dette og lignende spr\u00e5klige bilder (\u00aben kakofoni av stumme skrik\u00bb), da Rokset i all hovedsak f\u00f8rer en m\u00e5teholden og effektiv penn.\nDobbelt sluttspill\nSamtidig med at de norske akt\u00f8rene iverksetter sin plan mot de syriske, g\u00e5r det en truende bevegelse den andre veien. Jihadistene har nemlig planer om \u00e5 sl\u00e5 tilbake mot de skandinaviske inntrengerne, med en terroraksjon mot hjertet av det norske samfunn, i hovedstaden Oslo.\nDet utvikler seg til et stakk\u00e5ndet kappl\u00f8p mellom de norske agentene og jihadistene om hvem som kommer f\u00f8rst \u2013 et kappl\u00f8p som ender i to nervepirrende klimaks, som fullt innfrir forventningene som er bygget opp i l\u00f8pet av fortellingen.\nOlav W. Rokseth lykkes p\u00e5 utmerket vis med \u00e5 balansere innsikt og pur spenning. Det er godt gjort.\n\n\nNRK anmelder\n\n\n\n\nFoto: Gyldendal\n\n\n\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nTittel: \u00abHusk du skal d\u00f8\u00bb\nForfatter: Olav W. Rokseth\nSjanger: Krim\nForlag: Gyldendal\nDato: 2022\n\n\n\n\n\nHei!Jeg heter Ola Hegdal, og leser og anmelder b\u00f8ker for NRK. Gjerne krim og spenningslitteratur, eller sakprosa. Hvis du vil dykke ned i biologiens vidunderlige og komplekse verden, kan du for eksempel vurdere \u00e5 lese Dag O. Hessens bok om hvordan det f\u00f8rst oppstod levende organismer p\u00e5 denne planeten, med det treffende tittelen \u00abLiv\u00bb. Les min anmeldelse av boka her.Ola HegdalLitteraturkritikerSend meg en e-post\n\nAnbefalt videre lesing:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBok\n\n\n\u00abRiktig leseverdig\u00bb\nANMELDELSE: \u00ab2020. Post festum\u00bb av Gunnar Staalesen.\nAv Leif Ekle\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBok\n\n\n\u00abEn velskrevet siste roman fra le Carr\u00e9\u00bb\nANMELDELSE: \u00abSilverview\u00bb av John le Carr\u00e9.\nAv Ola Hegdal\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFerske lesetips!Oppdateres jevnlig med anbefalinger fra NRKs litteraturkritikereTittel: \u00abHusk du skal d\u00f8\u00bb\nForfatter: Olav W. Rokseth\nSjanger: Krim\nForlag: Gyldendal\nDato: 2022", "topic": "anmeldelser"}, {"headline": "Innf\u00f8rer promillegrense, og strengere regler for unge p\u00e5 elsparkesykkel \u2013 NRK Norge \u2013 Oversikt over nyheter fra ulike deler av landet", "ingress": "N\u00e5 kommer nye og strengere regler for \u00e5 kj\u00f8re elsparkesykkel. Det blir innf\u00f8rt promillegrense, aldersgrense og hjelmp\u00e5bud for de under 15 \u00e5r.", "published_date": "2022-01-21T13:08:00+01:00", "url": "https://www.nrk.no/norge/innforer-promillegrense_-og-strengere-regler-for-unge-pa-elsparkesykkel-1.15819719", "text_body": "N\u00e5 kommer nye og strengere regler for \u00e5 kj\u00f8re elsparkesykkel. Det blir innf\u00f8rt promillegrense, aldersgrense og hjelmp\u00e5bud for de under 15 \u00e5r.Siden elsparkesykler kom for fullt i norske byer de siste \u00e5rene, har de v\u00e6rt til glede for noen og sorg for andre.\nFlere har f\u00e5tt alvorlige skader, og det har v\u00e6rt d\u00f8dsulykker. Og mange steder har det f\u00f8rt til konflikter mellom brukere og andre medtrafikanter.\n\u2013 De tre siste \u00e5rene har v\u00e6rt preget av et uakseptabelt h\u00f8yt skadetall og \u00f8kende konfliktniv\u00e5 mellom elsparkesyklister og andre trafikanter. Slik kan det ikke fortsette, sier samferdselsminister Jon-Ivar Nyg\u00e5rd.\nInnstramminger s\u00e5 langt ikke v\u00e6rt nok\nI mai i fjor kom det nye regler for elsparkesykler i Norge. Det var foresl\u00e5tt promille og aldersgrense av den forrige regjeringa, men det ble ikke vedtatt. Det kom derimot regler for maks hastighet ved forbikj\u00f8ring av fotgjengere, parkering og forbud mot mer enn en person p\u00e5 elsparkesykkel.\n\u2013 Vi ser at de innstrammingene som er gjort s\u00e5 langt ikke er tilstrekkelige. Det vil vi gj\u00f8re noe med f\u00f8r \u00e5rets sesong, og vi strammer inn reglene fra v\u00e5ren 2022, sier Nyg\u00e5rd.\n\n\n\n\nHelt n\u00f8dvendig \u00e5 regulere elsparkesykkel bruk, sier Nyg\u00e5rd.\nFoto: Ali Iqbal Thair / NRK\n\n\n\nNye og strengere regler innf\u00f8res til v\u00e5ren\nSikkerhet og trygghet for b\u00e5de brukere av elsparkesykler og deres medtrafikanter m\u00e5 ivaretas, mener samferdselsministeren. Derfor m\u00e5 reglene strammes inn for bruk av elsparkesykler og andre sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y.\nDet blir b\u00e5de promillegrense, aldersgrense og hjemp\u00e5bud for barn.\n\n\nTiltak som innf\u00f8res v\u00e5ren 2022\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nDen alminnelige promillegrensen p\u00e5 0,2 skal gjelde ogs\u00e5 for rusp\u00e5virket kj\u00f8ring med sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y.\nSm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y omklassifiseres fra \"sykkel\" til \"motorvogn\".\nAldersgrense p\u00e5 minst 12 \u00e5r.\nP\u00e5bud om bruk av hjelm for barn under 15 \u00e5r.\n\n\n\n\nGlad for nye regler \nFolk ser ut til \u00e5 ta godt imot de nye reglene som innf\u00f8res om ikke lenge.\n\n\n\n\nHerman Mull har ikke helt troa p\u00e5 at hjelm kommer til \u00e5 bli veldig utbredt s\u00e5 lenge det ikke er p\u00e5bud p\u00e5 vanlig sykkel ogs\u00e5.\nFoto: Ali Iqbal Tahir / NRK\n\n\nHerman Mull er glad for promillegrense for elsparkesykkel.\n\u2013 Jeg tenker det er bra \u00e5 regulere for alkohol. Det f\u00f8ler jeg ikke blir tatt hensyn til i dag. S\u00e5 det gir mening \u00e5 regulere.\nMaria Heiberg er positiv til strengere regelverk.\n\n\n\n\nMaria Heiberg synes det er slitsomt \u00e5 m\u00e5tte passe seg for elsparkesyklister som ikke tar hensyn n\u00e5r man g\u00e5r rundt i byen. \nFoto: Ali Iqbal Tahir / NRK\n\n\n\u2013 Jeg synes det er veldig fint. Jeg har sett mange elsparkesykler ligge slengt, og mange kj\u00f8rer ofte veldig uforsvarlig. S\u00e5 det f\u00f8les tryggere om det blir strengere, sier hun.\nHun legger til at hun har sett mange barn kj\u00f8re elsparkesykler, og bander med sm\u00e5barn og ten\u00e5ringer. Det blir bra \u00e5 f\u00e5 slutt p\u00e5 det, mener hun.\nSamme promillegrense som for bilkj\u00f8ring\nPromillegrensen for bruk av elsparkesykler og lignende kj\u00f8ret\u00f8y vil bli den samme som for bil og andre motorvogner, nemlig 0,2 i promille.\n\u2013 Uvettig bruk av elsparkesykler gir skader, sorg og lidelse for mange mennesker hver eneste dag i sesongen, sier Nyg\u00e5rd.\nVoi mener promillegrense er bra. De er et av flere selskaper som leier ut elsparkesykler i Norge.\n\n\n\n\n12-\u00e5rs aldersgrense og hjemp\u00e5bud for de minste er helt fint. Selv har vi 18 \u00e5rs grense for v\u00e5re sykler uansett, sier \u00d8ystein Sundelin i Voi.\nFoto: Hallgeir Aunan / NRK\n\n\n\u2013 Vi er veldig glad for at det endelig kommer en promillegrense. Det har vi etterlyst i flere \u00e5r fra Voi sin side. Og det betyr at man kan \u00e5pne opp for kj\u00f8ring igjen om natten for de som kj\u00f8rer edru, og de som kj\u00f8rer i fylla b\u00f8r f\u00e5 en bot, sier \u00d8istein Sundelin, talsperson for Voi.\n12 \u00e5rs aldersgrense og hjelmp\u00e5bud\nDet blir ogs\u00e5 flere andre innstramminger til v\u00e5ren, s\u00e6rlig barn og unge f\u00e5r strengere regler n\u00e5r det gjelder elsparkesykler.\n\u2013 Det handler om modenhet og \u00e5 forst\u00e5 trafikkbildet. Derfor innf\u00f8res 12 \u00e5rs aldersgrense for \u00e5 kj\u00f8re elsparkesykkel, sier Nyg\u00e5rd.\n\n\n\n\nMagne Hopp forteller at han selv b\u00e5de har blitt p\u00e5kj\u00f8rt og nesten p\u00e5kj\u00f8rt av elsparkesykkel, og det er jo litt dumt.\nFoto: Ali Iqbal Tahir / NRK\n\n\nMagne Hopp synes det er veldig fint med 12 \u00e5rs grense. Han har ventet p\u00e5 at det skal skje flere alvorlige ulykker.\n\u2013 For mange som bruke elsparkesykler har ikke noe s\u00e6rlig erfaring med \u00e5 v\u00e6re i trafikken som trafikanter, sier han.\nOm lag en tredel av skader i elsparkesykkelulykker er hodeskader. S\u00e5 n\u00e5 kommer ogs\u00e5 et hjelmp\u00e5bud for de under 15 \u00e5r. For \u00e5 verne de unge mot skader. \n\u2013 Et p\u00e5bud vil gi et viktig signal om risikoen ved bruk av slike elektriske kj\u00f8ret\u00f8y og v\u00e6re holdningsskapende for \u00e5 etablere gode vaner, sier statsr\u00e5den.\nHan oppfordrer ogs\u00e5 voksne til \u00e5 v\u00e6re gode forbilder og bruke hjelm, selv om det ikke innf\u00f8res hjelmp\u00e5bud for dem.\nElsparkesykler skal klassifiseres som motorvogn\nOmklassifisering til motorvogn er i tr\u00e5d med at dette grunnleggende sett er motorvogn etter vegtrafikklovens definisjon if\u00f8lge samferdselsministeren.\n\u2013 Ogs\u00e5 risikomessige forhold tilsier at sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y omklassifiseres fra sykkel til motorvogn. Dette vil inneb\u00e6re \u00e5 g\u00e5 tilbake til klassifiseringen vi hadde fra 2014\u20132018 for Segway og andre selvbalanserende kj\u00f8ret\u00f8y, sier Nyg\u00e5rd. \nH\u00f8ring om forbud mot bruk p\u00e5 fortau\nFlere andre forslag skal ut p\u00e5 en rask h\u00f8ring. Blant annet forslag om forbud mot bruk p\u00e5 fortau. \nKonfliktniv\u00e5et mellom elsparkesyklister og fotgjengere er h\u00f8yt, s\u00e6rlig i byer. Fortauene er s\u00e6rlig etablert for de g\u00e5ende, og det er kun unntaksvis at elsparkesyklister har lov til \u00e5 kj\u00f8re p\u00e5 fortauet. \nSv\u00e6rt mange elsparkesyklister bryr seg likevel ikke om at kj\u00f8ring p\u00e5 fortau skal skje p\u00e5 de g\u00e5endes premisser. I tillegg er det vanskelig \u00e5 kontrollere og f\u00e5 til andre tiltak for endret adferd, opplyser samferdselsministeren.\nHan mener derfor tiden n\u00e5 er moden for \u00e5 vurdere om sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y b\u00f8r forbys \u00e5 kj\u00f8re p\u00e5 fortau. De aller fleste andre europeiske land har innf\u00f8rt slikt forbud, opplyser Nyg\u00e5rd. \n\u00c5 flytte alle elsparkesyklister ut i trafikken har et sikkerhetsaspekt ved seg som m\u00e5 vurderes n\u00f8ye mener \u00d8ystein Sundelin fra Voi.\nHvis man skal presse alle elsparkesykler ut i den samme veibanen som buss, trikk, varelevering og biler er det en risiko. Det m\u00e5 vurderes n\u00f8ye i den h\u00f8ringen man n\u00e5 skal inn i, avslutter han.\nAndre tiltak som ogs\u00e5 kan komme til v\u00e5ren\nF\u00f8r nye regler trer i kraft denne v\u00e5ren \u00f8nsker regjeringa avklaringer p\u00e5 flere tiltak. De blir snart sendt ut p\u00e5 en rask h\u00f8ring.\n\n\nRegler som ogs\u00e5 kan bli innf\u00f8rt til v\u00e5ren\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\nForslag om forbud mot bruk p\u00e5 fortau, men ikke p\u00e5 gang- og sykkelveier, og en mulig h\u00f8yere aldersgrense som en f\u00f8lge av dette.\nForslag om at kj\u00f8ret\u00f8yene skal omfattes av bilansvarsloven\nFormildende regler for tap av f\u00f8rerrett ved rusp\u00e5virket kj\u00f8ring, tilsvarende de vi har for moped. For \u00f8vrig legges gjeldende regler for sanksjonering av rusp\u00e5virket kj\u00f8ring til grunn.\n\n\n\n\nNyg\u00e5rd opplyser at m\u00e5let er at ogs\u00e5 disse forholdene er avklart f\u00f8r nye regler trer i kraft til v\u00e5ren.Den alminnelige promillegrensen p\u00e5 0,2 skal gjelde ogs\u00e5 for rusp\u00e5virket kj\u00f8ring med sm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y.\nSm\u00e5 elektriske kj\u00f8ret\u00f8y omklassifiseres fra \"sykkel\" til \"motorvogn\".\nAldersgrense p\u00e5 minst 12 \u00e5r.\nP\u00e5bud om bruk av hjelm for barn under 15 \u00e5r.Forslag om forbud mot bruk p\u00e5 fortau, men ikke p\u00e5 gang- og sykkelveier, og en mulig h\u00f8yere aldersgrense som en f\u00f8lge av dette.\nForslag om at kj\u00f8ret\u00f8yene skal omfattes av bilansvarsloven\nFormildende regler for tap av f\u00f8rerrett ved rusp\u00e5virket kj\u00f8ring, tilsvarende de vi har for moped. For \u00f8vrig legges gjeldende regler for sanksjonering av rusp\u00e5virket kj\u00f8ring til grunn.", "topic": "norge"}, {"headline": "Splitter nye hurtigb\u00e5ter skadet \u2013 ligger til kai med skader p\u00e5 Helgeland \u2013 NRK Nordland", "ingress": "Den ene hurtigb\u00e5ten ble tatt i bruk i v\u00e5r, den andre i sommer. N\u00e5 ligger begge til kai med samme typer skader, og folk har problemer med \u00e5 komme seg til skole, jobb og sykehus.", "published_date": "2022-01-22T19:35:36+01:00", "url": "https://www.nrk.no/nordland/splitter-nye-hurtigbater-skadet-_-ligger-til-kai-med-skader-pa-helgeland-1.15822598", "text_body": "Den ene hurtigb\u00e5ten ble tatt i bruk i v\u00e5r, den andre i sommer. N\u00e5 ligger begge til kai med samme typer skader, og folk har problemer med \u00e5 komme seg til skole, jobb og sykehus.70 millioner kroner hver kostet de nye hurtigb\u00e5tene \u00abLiv Grannes\u00bb og \u00abSigrid Sigurdsdotter\u00bb som skulle seile p\u00e5 Helgeland. Den ene ble satt i drift i april, den andre i sommer.\nMen n\u00e5 er det oppdaget skade p\u00e5 skrogene til begge s\u00f8sterfart\u00f8yene, s\u00e5 f\u00f8r helga ble de lagt til kai, i Br\u00f8nn\u00f8ysund og Sandnessj\u00f8en, mens de venter p\u00e5 \u00e5 bli unders\u00f8kt av sj\u00f8fartsmyndighetene.\n\u2013 N\u00e5r b\u00e5tene ligger til kai f\u00f8rer det til at folk ikke kommer seg p\u00e5 skole, jobb eller til sykehuset, sier varaordf\u00f8rer i Vega kommune, Hilde Spr\u00e6kenhus (Ap).\n\u2013 Samtidig er jeg glad for at de tok det valget da skipene f\u00f8rst var skadet. Sikkerheten kommer jo f\u00f8rst, fortsetter hun.\n\n\n\n\nPOSITIV: Varaordf\u00f8rer i Vega, Hilde Spr\u00e6kenhus (Ap), forteller at hun var skeptisk til de nye b\u00e5tene. \u2013 De stikker ikke s\u00e5 dypt som de gamle, s\u00e5 jeg tenkte det var baljer p\u00e5 sj\u00f8en. Men jeg synes de har fungert bra frem til n\u00e5, sier hun. \nFoto: Hilde Spr\u00e6kenhus\n\n\n\nKan v\u00e6re konstruksjonsfeil\nFart\u00f8yene er eid av Nordland fylkeskommune, men driftes av Torghatten Trafikkselskap AS p\u00e5 sambandene mellom Sandnessj\u00f8en, Her\u00f8y, Vega og Br\u00f8nn\u00f8ysund.\nBj\u00f8rn Olaf Revang er faggruppeleder p\u00e5 fylket og jobber med kontrakter og anskaffelser. Han forteller at de ikke er sikre p\u00e5 hva som er feil med de nye b\u00e5tene.\nMen det kan v\u00e6re konstruksjonsfeil.\n\u2013 Vi kan ikke konkludere med konstruksjonsfeil, men feilen er funnet p\u00e5 skroget p\u00e5 begge b\u00e5tene og de er lagt til kai til myndighetene finner ut hva som har skjedd. Skaden er funnet i n\u00e6rheten av \u00abeksospotta\u00bb. Det er all grunn til \u00e5 f\u00e5 sjekka dette ut.\nAkkurat det synes varaordf\u00f8rer Spr\u00e6kenhus er litt merkelig.\n\u2013 N\u00e5r man skal ha ut anbud p\u00e5 helt nye b\u00e5ter her i Nordland, m\u00e5 man ogs\u00e5 tenke p\u00e5 at det skal v\u00e6re b\u00e5ter som t\u00e5ler v\u00e6r og vind. Det er viktig at man har det med fra starten av, sier hun.\n\u2013 Er du bekymret?\n\u2013 Det viktigste er at feilen en funnet og at de setter i gang tiltak for \u00e5 f\u00e5 det utbedret. S\u00e5 f\u00e5r fylkeskommunene ta det opp med leverand\u00f8ren. \n\n\n\n\nI Br\u00f8nn\u00f8ysund ligger ogs\u00e5 \u00abVegtind\u00bb til kai, side om side med \u00abSigrid Sigurdsdotter\u00bb. Den fortsetter \u00e5 g\u00e5 i trafikk p\u00e5 Helgelandskysten. \nFoto: Ole-Christian Olsen / NRK\n\n\n\nIkke unormalt at det oppst\u00e5r ting\nBj\u00f8rn Olaf Revang mener det er normalt med sm\u00e5 justeringer p\u00e5 nye hurtigb\u00e5ter.\n\u2013 Det er dyrt \u00e5 drive med hurtigb\u00e5t. Det er ikke hyllevare, og det er ikke unormalt at det oppst\u00e5r ting som m\u00e5 utbedres underveis n\u00e5r en ny hurtigb\u00e5t av denne st\u00f8rrelse settes i drift.\nOg han legger til:\n\u2013 Vi skal alltid ha kapasitet til \u00e5 sette inn reserveb\u00e5ter. Men det er aldri noe kjekt n\u00e5r dette skjer. spesielt med tanke p\u00e5 de reisende som ikke kommer seg dit de skal.\nDen mindre hurtigb\u00e5ten \u00abSanna\u00bb er allerede satt inn i ruta mellom Vega og Br\u00f8nn\u00f8ysund. P\u00e5 sambandet mellom Br\u00f8nn\u00f8ysund og Sandnessj\u00f8en er det enn\u00e5 ikke funnet en l\u00f8sning.\n\u2013 Det f\u00e5r konsekvenser for dem som skal p\u00e5 sykehuset i Sandnessj\u00f8en, forteller varaordf\u00f8rer Hilde Spr\u00e6kenhus.\nTorghatten jobber med \u00e5 finne et reservealternativ i dette sambandet.\nBegge fart\u00f8yene vil n\u00f8dvendigvis bli ute av drift en periode. Hvor lang tid dette vil ta er for tidlig \u00e5 si noe om, if\u00f8lge fylkeskommunen.\nReisende kan holde seg oppdatert p\u00e5 Trafikkmeldinger \u2013 Reis Nordland\n\n\nDette sier Torghatten Nord om de to hurtigb\u00e5tene\n\n\nEkspand\u00e9r faktaboks\n\n\n\n\n\u00abVi har oppdaget noen skader i skroget p\u00e5 fart\u00f8yene som m\u00e5 utredes n\u00e6rmere. Det skyldes ikke sammenst\u00f8t eller noen hendelser. Det er muligens en svakhet i skroget siden det gjelder begge fart\u00f8y, men vi utreder n\u00e5 saken i samr\u00e5d med eier NFK\u00bb, skriver \u00d8yvind L\u00f8vdahl i Torghatten Nord i en sms til NRK. \n\n\n\n\n\n\n\nM/S Liv Grannes ved kai april 2021.\nFoto: Br\u00f8drene Aa\u00abVi har oppdaget noen skader i skroget p\u00e5 fart\u00f8yene som m\u00e5 utredes n\u00e6rmere. Det skyldes ikke sammenst\u00f8t eller noen hendelser. Det er muligens en svakhet i skroget siden det gjelder begge fart\u00f8y, men vi utreder n\u00e5 saken i samr\u00e5d med eier NFK\u00bb, skriver \u00d8yvind L\u00f8vdahl i Torghatten Nord i en sms til NRK.", "topic": "nordland"}]